<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.06. DE IUDAEIS, SARRACENIS, ET EORUM SERVIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.06. DE IUDAEIS, SARRACENIS, ET EORUM SERVIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t6">
        <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e105">5.06. DE IUDAEIS, SARRACENIS, ET EORUM SERVIS.</head>

        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e113">Si servus, a Iudaeo emptus, causa mercimonii factus est vel fieri desiderat
            Christianus, pro XII. solidis redimitur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e116">Ex concilio Matensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e119">Praesenti concilio Deo auctore sancimus, ut nullum Christianum mancipium Iudaeo
            deinceps serviat, sed datis XII. solidis pro quolibet bono mancipio, ipsum mancipium
            quicunque Christianorum, seu ad ingenuitatem seu ad servitium, licentiam habeat
            redimendi. Et si Christianus fieri desiderat, et non permittitur, idem fiat, quia nefas
            est quem Christus Dominus redemit blasphemum Christi in servitutis vinculis
            detinere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e128">Iudaeus Christianum in servum habere non potest, in adscriptitium vero potest.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e131">Gregorius Episcopo Lucensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e134">Multorum ad nos †[relatione pervenit, a Iudaeis, in Lunensi civitate degentibus, in
            servitium Christiana detineri mancipia. Quae res nobis tanto visa est asperior, quanto a
            fraternitate tua patientia operosior. Oportebat quippe te respectu loci tui, atque
            Christianae religionis intuitu, nullam relinquere occasionem, ut superstitioni Iudaicae
            simplices animae non tam suasionibus, quam potestatis iure quodammodo deservirent.
            Quamobrem hortamur fraternitatem tuam, ut secundum piissimarum legum tramitem,] Nulli
            Iudaeo liceat Christianum mancipium in suo dominio retinere: sed, si qui apud eos
            inveniuntur, libertas eis [tuitionis auxilio ex legum sanctione] servetur. Hi vero, qui
            in possessionibus eorum sunt, licet [et] ipsi legum districtione sint liberi, tamen,
            quia colendis terris eorum diutius adhaeserunt, utpote conditione loci debentes, ad
            colenda rura remaneant, consuetas pensiones praedictis viris praebentes. Cuncta etiam,
            quae de colonis vel originariis iura praecipiunt, peragant, et nihil eis extra hoc
            oneris [amplius] indicatur. Quodsi quisquam Iudaeorum aliquem de his vel ad alium
            transferre locum, vel ad aliud obsequium retinere voluerit: ipse sibi imputet, qui ius
            colonarium temeritate sua, et ius dominii sibi iuris severitate damnavit. [In his ergo
            omnibus ita te volumus sollerter impendi etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e143">Iudaei antiquas synagogas retinere possunt, novas exigere non possunt.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e146">Idem Genuensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e149">Iudaei de civitate †[vestra huc venientes questi nobis sunt, quod synagogam eorum, quae
            Caralis sita est, Petrus, qui ex eorum superstitione ad Christianae fidei cultum Deo
            volente perductus est, adhibitis sibi quibusdam indisciplinatis, sequenti die
            baptismatis sui, hoc est dominico in ipsa festivitate paschali, cum gravi scandalo sine
            vestra occupaverit voluntate; atque imaginem illic genitricis Dei Dominique nostri, et
            venerandam crucem, et birrum album, quo de fonte resurgens indutus fuerat, posuisset. De
            qua re et filiorum nostrorum Eupaterii gloriosi magistri militum, atque magnifici pii in
            Domino praesidis, aliorumque nobilium civitatis vestrae ad nos haec eadem scripta
            attestantia incurrerunt. Qui etiam adiecerunt, a vobis hoc praesensum, et praedictum
            Petrum, ne hoc auderet, fuisse prohibitum. Quod cognoscentes omnino laudavimus, quia,
            sicut revera bonum decuit sacerdotem, nil fieri, unde iusta esset reprehensio,
            voluistis. Sed quia] per hoc, quod minime vos [in] his, quae prave acta sunt,
            miscuistis, displicere vobis quod factum est demonstrastis, [considerantes hac de re
            vestrae voluntatis intentum, ac magis iudicium, his hortamur, affatibus, ut sublata
            exinde cum ea, qua dignum est, veneratione imagine atque cruce, debeatis quod violenter
            ablatum est reformare, quia] Sicut legalis diffinitio Iudaeos novas non patitur erigere
            synagogas: ita [quoque] eos sine inquietudine veteres habere permittit. [Ne ergo
            supradictus Petrus vel alii etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e158">In die Veneris sancto non licet Iudaeis tenere ostia vel fenestras apertas.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e161">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e164">Quia super his, †unde nos in literis tuis de Iudaeis scripsisti, certum canonem non
            habemus, fraternitati tuae significatione praesentium intimamus, quod clero tuo in unum
            pariter convocato, Generaliter tam nostra quam tua auctoritate interdicas, ut Iudaei
            ostia vel fenestras in die Parasceues aperta non habeant, sed clausa teneant tota die.
            Mancipia quoque Christiana nulla cum eis habitare permittas, sed generaliter cunctis
            edicas, ne aliquis Christianorum in eorum servitio audeat commorari, ne forte ex ipsorum
            conversatione ad Iudaismi perfidiam convertantur. [De terris vero etc. (cf. c. 16. de
            decim. III. 30.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e174">Excommunicari debent Christiani, qui in domo serviunt Iudaeis, vel Sarracenis sive
            paganis. Et principes saeculares excommunicari debent, qui Iudaeos baptizatos suis bonis
            spoliare praesumunt.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e177">Idem ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e180">Iudaei sive Sarraceni neque sub alendorum puerorum suoram obtentu, nec pro servitio vel
            alia qualibet causa Christiana mancipia in domibus suis permittantur habere.
            Excommunicentur autem qui cum eis praesumpserint habitare. (Et infra: cf. c. 21. de
            testib. II. 20.) Si qui praeterea Deo inspirante ad fidem se converterint Christianam, a
            possessionibus suis nullatenus excludantur, quum melioris conditionis ad fidem conversos
            esse oporteat, quam, antequam fidem susceperint, habebantur. Si autem secus fuerit
            factum, principibus seu potestatibus eorundem locorum iniungimus sub poena
            excommunicationis, ut portionem hereditatis suae et bonorum suorum ex integro eis
            faciant exhiberi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e189">Christiani, deferentes Sarracenis merces prohibitas, vel in ipsorum navibus navigantes,
            excommunicandi sunt, et rebus eorum privandi, et efficiuntur capientium servi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e192">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e195">Ita quorundam animos occupavit saeva cupiditas, ut, qui gloriantur nomine Christiano
            Sarracenis arma, ferrum et ligamina deferant galearum, et pares aut etiam superiores in
            malitia fiant illis, dum ad impugnandos Christianos arma eis et necessaria
            subministrant. Sunt etiam, qui pro cupiditate sua in galeis et piraticis Sarracenorum
            navibus regimen et curam gubernationis exerceant. Tales igitur, ab ecclesiastica
            communione praecisos, et excommunicationi pro sua iniquitate subiectos, et rerum suarum
            per principes [saeculi] catholicos et consules civitatum privatione mulctari, et
            capientium fieri servos, si capti fuerint, censemus. Praecipimus etiam, ut per ecclesias
            maritimarum urbium crebra et solennis in eos excommunicatio proferatur.
            Excommunicationis quoque etc. (cf. c. 3. de rapt. V. 17.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e204">Iudaei veteres synagogas in priorem statum reformare possunt; de novo exigere non
            possunt.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e210">Consuluit (Et infra: [cf. c. 29. de app. II. 28.]) Iudaeos etiam de novo construere
            synagogas, ubi eas non habuerunt, pati non debes. Verum, si antiquae corruerint, vel
            ruinam minantur, ut eas reaedificent, potest aequanimiter tolerari, non autem, ut eas
            exaltent, aut ampliores aut pretiosiores faciant, quam antea fuisse noscuntur; qui
            utique hoc pro magno debent habere, quod in veteribus synagogis et suis observantiis
            tolerantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e219">In familiari servitio Iudaeorum Christiani esse non debent.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e222">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e225">Ad haec praesentium auctoritate mandamus atque praecipimus, quatenus omnibus
            Christianis, qui sunt in iurisdictione vestra, penitus interdicatis, et, si necesse
            fuerit, districtione ecclesiastica compellatis eosdem, ne ipsi Iudaeorum servitio se
            assidue pro aliqua mercede exponant; quod etiam obstetricibus et nutricibus eorum
            prohibere curetis, ne infantes Iudaeorum in eorundem domibus nutrire praesumant, quoniam
            Iudaeorum mores et nostri in nullo concordant, et ipsi de facili ob continuam
            conversationem et assiduam familiaritatem, instigante humani generis inimico, ad suam
            superstitionem et perfidiam simplicium animos inclinarent. [Praeterea etc. cf. c. 7. de
            usur. V. 19.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e234">Iudaei inviti non sunt baptizandi, nec ad hoc cogendi, nec sine iudicio puniendi, aut
            rebus suis spoliandi, vel in suis festivitatibus molestandi, nec ipsorum coemeteria
            violanda, aut eorum corpora exhumanda.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e237">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e240">Sicut Iudaei †non debent sine licentia in synagogis ultra, quem in lege permissum est,
            praesumere ita in his, quae eis concessa sunt, nullum debent praeiudicium sustinere. Nos
            ergo, quum, in sua magis velint duritia permanere, quam Prophetarum verba et suarum
            scripturarum arcana cognoscere, atque Christianae fidei et salutis notitiam habere,
            tamen, quia defensionem nostram et auxilium postulant, ex Christianae pietatis
            mansuetudine et praedecessorum nostrorum felicis memoriae Calixti, Eugenii [et
            Alexandri] Romanorum Pontificum vestigiis inhaerentes ipsorum petitiones admittimus,
            eisque protectionis nostrae clypeum indulgemus. Statuimus enim, ut nullus Christianus
            invitos vel nolentes Iudaeos ad baptismum [per violentiam] venire compellat. Si quis
            autem ad Christianos causa fidei confugerit, postquam voluntas eius fuerit patefacta,
            Christianus absque calumnia efficiatur; quippe Christi fidem habere non creditur, qui ad
            Christianorum baptismum non spontaneus, sed invitus cogitur pervenire. Nullus etiam
            Christianus eorum quemlibet sine iudicio terrenae potestatis vel occidere, vel
            vulnerare, vel suas illis pecunias auferre praesumat, aut bonas, quas hactenus [in ea,
            in qua habitant, regione] habuerunt, consuetudines immutare, praesertim in festivitatum
            suarum celebratione quisquam fustibus vel lapidibus eos nullatenus perturbet. Neque
            aliquis ab eis coacta servitia exigat, nisi ea, quae ipsi tempore praeterito facere
            consueverunt. Ad hoc malorum hominum pravitati et avaritiae obviantes, decernimus, ut
            nemo coemeterium Iudaeorum mutilare aut invadere audeat, sive obtentu pecuniae corpora
            humata effodere. Si quis autem huiusmodi decreti tenore cognito [temere,] quod absit,
            contraire praesumpserit, honoris et officii sui periculum patiatur, aut
            excommunicationis sententia plectatur, nisi praesumptionem suam digna satisfactione
            correxerit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e249">Ponit duas indulgentias illorum, qui paganis praedicant.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e252">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e255">Quam sit laudabile (Et infra:) Tuis, frater episcope, petionibus annuentes, tibi
            tuisque sociis, quum ad praedicandam Christi fidem paganis exibitis, apostolica
            auctoritate concedimus, ut vobis his cibis cum modestia et gratiarum actione, servata
            temporum qualitate iuxta canonicas sanctiones, uti liceat, qui vobis ab ipsis
            infidelibus apponuntur. Insuper indulgemus, ut quicunque religiosi seu clerici, idonei
            ad annunciandum gentibus evangelicam veritatem, requisita et habita praelatorum suorum
            licentia, tibi voluerint adhaerere, id absque contradictione qualibet liberam exsequendi
            habeant auctoritate apostolica facultatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e265">Pro redimendis captivis licet ire Alexandriam iurantibus, quod nihil deferent auxilii
            seu subsidii extra redemptionis articulum. Portans vel mittens etiam post treugas merces
            prohibitas, excommunicatus est, et pacis appellatione non veniunt treugae.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e268">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e271">Significavit nobis tua fraternitas, quomodo aliqui civium tuorum in Alexandriam valeant
            proficisci pro recuperandis concivibus suis, qui illic in captivitate tenentur. Hoc
            arbitramur licite posse fieri, dummodo nihil in mercibus suis vel alio modo secum illuc
            deferant, unde possit Sarracenis, excepto redemptionis articulo, aliquod commodum aut
            subsidium provenire, quod etiam coram te prius iuramento firmabunt. Illi quoque qui post
            treugam in transmarinis partibus factam cum commercio Alexandriam adiverint, si tulerint
            merces prohibitas causa lucrandi, excommunicationis vinculum non evadunt, sicut nec
            illi, qui, in personis propriis non euntes, merces eis per nuncios destinarunt. Ad
            ultimum illos, qui iuraverunt, se amplius in terram Sa.rracenorum cum mercibus non
            ituros, nisi pax esset inter Christianos et ipsos, et post treugam factam venerunt
            illuc, conditio illa de pace aut treuga habenda ab excommunicationis vinculo non
            absolvit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e280">Excommunicati sunt, qui cum Sarracenis tempore guerrae aliquod habent commercium, vel
            eis praestant subsidium.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e283">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e286">Quod olim praeceptum fuit (Et infra:) Sane, licet hoc fuerit in concilio Lateranensi
            districte inhibitum, nos tamen de consilio fratrum nostrorum omnes illos
            excommunicationi supponimus, qui iam amplius cum Sarracenis mercimonium habuerint, vel
            per se vel per alios navibus, seu quocunque alio ingenio, eis aliqua rerum subsidia seu
            consilia, quamdiu inter nos et illos guerra duraverit, duxerint impendenda. Vestrae
            igitur discretioni mandamus atque districte praecipimus, quatenus nec per vos, nec per
            vestras naves, nec alio quocunque modo aut ingenio, eis mercimonia, consilia vel alia
            subsidia transmittatis, ne, si forte aliqui in sua malitia indurati secus agere
            praesumpserint, non solum ipso iure incidant in excommunicationem illam, verum etiam
            illi iram Dei viventis incurrant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e295">Iudaei nutrices vel servientes Christianos habere non debent; contra facientibus
            interdicitur Christianorum commercium.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e298">Innocentius III. Archiepiscopo Senonensi et Episcopo Parisiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e301">Etsi Iudaeos, quos propria culpa submisit perpetuae servituti, quum Dominum
            crucifixerint, quem sui prophetae praedixerunt ad redemptionem Israel in carne venturum,
            pietas Christiana receptet, et sustineat cohabitationem illorum, quos etiam propter
            eorum perfidiam Sarraceni, qui fidem catholicam persequuntur, nec credunt in crucifixum
            ab illis, sustinere non possunt, sed potius a suis finibus expulerunt, in nos
            vehementius exclamantes, eo, quod sustineantur a nobis, qui ab ipso crucis patibulo
            condemnatum Redemptorem nostrum veraciter confitemur, ingrati tamen nobis esse non
            debent, ut reddant Christianis pro gratia contumeliam et de familiaritate contemptum,
            qui, tanquam misericorditer in nostram familiaritatem admissi, nobis illam retributionem
            impendunt, quam, iuxta vulgare proverbium, mus in pera, serpens in gremio, et ignis in
            sinu suis consueverunt hospitibus exhibere. Accepimus autem, quod Iudaei faciunt
            Christianas filiorum suorum nutrices, et, quod non tantum dicere, sed etiam nefandum est
            cogitare, quum in die Resurrectionis dominicae illas recipere corpus et sanguinem Iesu
            Christi contingit, per triduum, antequam eos lactent, lac effundere faciunt in latrinam.
            Alia insuper contra fidem catholicam detestabilia et inaudita committunt, propter quae
            fidelibus est verendum, ne divinam indignationem incurrant, quum eos perpetrare
            patiuntur indigne quae fidei nostrae confusionem inducunt. †Rogavimus igitur carissimum
            in Christo filium nostrum Philippum regem Francorum illustrem, mandavimus etiam nobili
            viro M. duci Burgundiae, et comitissae Trecensi, ut taliter reprimant Iudaeorum
            excessus, ne cervicem, perpetuae servitutis iugo submissam, praesumant erigere contra
            reverentiam fidei Christianae. Inhibemus ergo districte, ne de cetero nutrices vel
            servientes habeant Christianos, ne filii liberae filiis famulentur ancillae, sed tanquam
            servi a Domino reprobati, in cuius mortem nequiter coniurarunt, se saltem per effectum
            operis recognoscant servos illorum, quos Christi mors liberos, et illos servos effecit.
            †Qui quum iam coeperint rodere more muris, et pungere sicut serpens, verendum est, ne
            ignis, receptatus in sinu, corrosa consumat. Quocirca fraternitati vestrae per
            apostolica scripta mandamus, quatenus praedictum regem et alios ad hoc ex parte nostra
            ita diligenter monere ac efficaciter inducere procuretis, quod Iudaei perfidi de cetero
            nullatenus insolescant, sed sub timore servili praetendant semper verecundiam culpae
            suae, ac revereantur honorem fidei Christianae. Si vero Iudaei nutrices et servientes
            non dimiserint Christianos, vos, auctoritate nostra suffulti, sub excommunicationis
            poena inhibeatis districte omnibus Christianis, ne cum eis commercium aliquod audeant
            exercere. [Dat. Id. Iul. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e310">Iudaeus, qui percusserit clericum, temporaliter punitur, et, si de facto puniri non
            potest, interdicitur sibi Christianorum commercium, donec satisfecerit iniuriam
            passo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e313">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e316">Postulasti per sedem apostolicam edoceri, qualiter contra Iudaeum procedere debeas, qui
            manus iniecit in quendam clericum violentas. Ad quod fraternitati tuae breviter
            respondemus, quod, si dictus Iudaeus tuae iurisdictionis exsistit, ipsum poena
            pecuniaria punias, vel alia, secundum quod convenit, temporali, faciens laeso
            satisfactionem congruam exhiberi; alioquin eius dominum moneas et inducas, ut passo
            iniuriam et ecclesiae ab eo satisfieri faciat competenter. Quod si dominus eius id
            neglexerit adimplere, tu Christianis omnibus per censuram ecclesiasticam interdicas, ne
            cum ipso Iudaeo, antequam satisfaciat, praesumant commercia exercere. Consequenter etc.
            Tertio quaesivisti etc. [cf. c. 21. de regul. III. 31. Dat. Lat. VII. Id. Iun. Pont.
            nostr. Ao. XV. 1212.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e325">Iudaei et Sarraceni utriusque sexus debent in terris Christianorum uti habitu, per quem
            a Christianis discernantur, et in die Passionis Domini non debent in publicum progredi,
            nec in contumeliam Creatoris prosilire.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e328">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e331">In nonnullis provinciis a Christianis Iudaeos seu Sarracenos habitus distinguit
            diversitas; sed in quibusdam sic quaedam inolevit confusio, ut nulla differentia
            discernantur. Unde contingit interdum, quod per errorem Christiani Iudaeorum seu
            Sarracenorum, et Iudaei seu Sarraceni Christianorum mulieribus commiscentur. Ne igitur
            tam damnatae commixtionis excessus per velamen erroris huiusmodi ulterioris excusationis
            possint habere diffugium: statuimus, ut tales utriusque sexus in omni Christianorum
            provincia et omni tempore qualitate habitus publice ab aliis populis distinguantur,
            [quum etiam per Moysen hoc ipsum legatur eis iniunctum.] In diebus autem lamentationis
            et dominicae Passionis in publicum minime prodeant, eo, quod nonnulli ex ipsis talibus
            diebus, sicut accepimus, et ornatius non erubescunt incedere, ac Christianis, qui
            sacratissimae passionis memoriam exhibentes lamentationis signa praetendunt, illudere
            non formidant. Illud autem districtissime inhibemus, ne in contumeliam Creatoris
            prosilire aliquatenus praesumant. Et quoniam illius dissimulare non debemus opprobrium,
            qui probra nostra delevit: praecipimus praesumptores huiusmodi per principes saeculares
            condignae animadversionis adiectione compesci, ne crucifixum pro nobis aliquatenus
            blasphemare praesumant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e340">Praeponens Iudaeum vel paganum publicis officiis, per concilium provinciale corripitur,
            et praeposito denegatur Christianorum commercium, donec deposuerit officium, et in usus
            Christianorum pauperum restituet inde quaesita secundum episcopi providentiam.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e343">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e346">Quum sit nimis absurdum, ut blasphemus Christi in Christianos vim potestatis exerceat,
            quod super hoc Toletanum concilium provide statuit, nos propter transgressorum audaciam
            in hoc generali concilio innovamus, prohibentes, ne Iudaei publicis officiis
            praeferantur, quoniam sub tali praetextu Christianis plurimum sunt infesti. Si quis
            autem eis officium tale commiserit, per provinciale concilium, quod singulis annis
            praecipimus celebrari, monitione praemissa districtione, qua convenit, compescatur.
            Officiali vero huiusmodi tamdiu Christianorum communio in commerciis et aliis denegetur,
            donec in usus pauperum Christianorum secundum providentiam dioecesani episcopi
            convertatur quicquid fuerit a Christianis adeptus occasione officii sic suscepti, et
            officium cum pudore dimittat, quod irreverenter assumpsit. Hoc idem extendimus ad
            paganos.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e356">Concilium generale repetit concilium Lateranense supra eod. Ita, et addit poenam
            satisfactionis, tempore absolutionis impendendam.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e359">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e362">Ad liberandam terram sanctam (Et infra:) Excommunicamus praeterea et anathematizamus
            illos falsos et impios Christianos, qui contra ipsum Christum et populum Christianum
            Sarracenis arma, ferrum et ligamina deferunt galearum; eos etiam, qui galeas eis vendunt
            vel naves, quique in piraticis Sarracenorum navibus curam gubernationis exercent, vel in
            machinis aut quibuslibet aliis aliquod eis impendunt consilium vel auxilium in
            dispendium terrae sanctae; ipsosque rerum suarum privatione mulctari, et capientium
            servos fore censemus, praecipientes, ut per omnes urbes maritimas diebus dominicis et
            festivis huiusmodi sententia publice innovetur. Et talibus gremium non aperiatur
            ecclesiae, nisi totum, quod ex commercio tam damnato perceperint, et tantundem de suo in
            subsidium terrae sanctae transmiserint, ut aequo iudicio in quo deliquerint puniantur.
            Quodsi forte solvendo non fuerint, sic alias reatus talium castigetur, quod in poena
            ipsorum aliis interdicatur audacia similia praesumendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e371">Iudaei vel pagani publicis officiis praeficiendi non sunt, et, si eis regalia iura
            vendantur, ad ea colligenda praeficiendus est Christianus non suspectus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e374">Gregorius IX. Astoricensi et Lucensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e377">Ex speciali, quem erga illustrem regem Portugalliae gerimus, caritatis affectu (Et
            infra:) Mandamus, quatenus regem ipsum sollicite inducatis, ne in officiis publicis
            Iudaeos Christianis praeficiat, sicut in generali concilio continetur, et, si forte
            reditus suos Iudaeis vendiderit vel paganis, Christianum tunc deputet de gravaminibus
            inferendis clericis et ecclesiis non suspectum, per quem Iudaei sive Sarraceni sine
            Christianorum iniuria iura regalia consequantur,</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t6-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l5t6-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e386">Se ipsum summat.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e389">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t6-d1e392">Nulli Iudaeo baptizatum vel baptizari volentem emere liceat vel in suo servitio
            retinere. Quodsi quem, nondum ad fidem conversum, causa mercimonii emerit, et postmodum
            factus sit vel fieri desideret Christianus, datis pro eo XII. solidis ab illius servitio
            protinus subtrahatur. Si autem infra tres menses ipsum venalem non exposuerit, vel ad
            sibi serviendum emerit eundem, nec ipse vendere, nec alius audeat comparare, sed nullo
            dato pretio perducatur ad praemia libertatis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>