<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.02. DE CALUMNIATORIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.02. DE CALUMNIATORIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t2">
        <head xml:id="cice-l5t2-Hd1e105">5.02. DE CALUMNIATORIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l5t2-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t2-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l5t2-d1e113" type="question-title">Subdiaconus, calumniose accusans diaconum, subdiaconatu privatur, et publice verberibus
            castigatur, et in exsilium mittitur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t2-d1e116">Gregorius Anthemio Subdiacono.</p>
          <p xml:id="cice-l5t2-d1e119">Quum fortius punienda sint crimina, quae insontibus et maxime sacratis hominibus
            inferuntur, quam sitis culpabiles omnes, qui in causa Ioannis diaconi resedistis,
            attendite, ut Hilarium, criminatorem ipsius, nulla ex diffinitione vestra poena
            conveniens castigaret. †[Nec illud ad excusationem vestram, credatis esse idoneum, quod
            vobis, quasi iudicare volentibus, solus frater et coepiscopus noster Paschasius dicitur
            distulisse. Nam si zelus in vobis rectitudinis vignisset, facilius uni a multis
            rationabiliter suaderi, quam multi ab uno poterant sine causa differri.] Quia ergo
            tantae nequitiae malum sine digna non debet ultione transire, iubemus eundem H. prius
            subdiaconatus, quo indignus fungitur, privari officio, et verberibus publice castigatum
            in exsilium deportari, ut unius poena multorum possit esse correctio etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t2-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t2-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l5t2-d1e128" type="question-title">Denunciator, in probatione criminum deficiens, ab officio et beneficio suspenditur,
            donec innocentiam suam purget.</head>
          <p xml:id="cice-l5t2-d1e131">Innocentius III. Zamorensi, Segobiensi et Abulensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t2-d1e134">Quum dilectus filius, magister scholarium Palentinus, ad sedem apostolicam accessisset,
            et nobis de suo episcopo excessus varios nunciasset, venerabili fratri nostro quondam
            episcopo Legionensi, nunc archiepiscopo Compostellano, et dilectis filiis de Valle bona,
            et de Mataplana abbatibus dioecesis Palentinae examinationem commisimus excessuum
            obiectorum. †[Qui super simonia duplici, dilapidatione, absolutione incidentium in
            canonem sententiae promulgatae, quodque appellationibus ad nos interpositis deferre
            contemneret, nec non quod in manibus suis ultra tempus in concilio Lateranensi
            constitutum vacantem tenuerit dignitatem, et quod furtim quoddam subtraxerit
            instrumentum, in quo a iure canonicorum iura episcopalia distinguuntur, et quibusdam
            aliis, inquisita per testes plenius veritate, inquisitionem ipsam cum depositionibus
            testium nobis fideliter transmiserunt.] Quum autem processum negotii et dicta testium
            examinaverimus diligenter, nec intelligere potuerimus, probatum esse sufficienter
            aliquid de praedictis, eundem episcopum de consilio fratrum nostrorum absolvendum
            decernimus ab obiectis, vobis per apostolica scripta mandantes, quatenus memoratum
            magistrum scholarum, donec canonice suam purgaverit innocentiam, scilicet quod non
            calumniandi animo ad huiusmodi crimina proponenda processit, ab officio et beneficio
            suspendatis, ut ceteri, simili poena perterriti, ad infamiam suorum facile non
            prosiliant praelatorum. [Quod si non omnes etc. Dat. Later. V. Id. Maii Ao. X.
            1207.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>