<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.12. DE SCRUTINIO IN ORDINE FACIENDO.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.12. DE SCRUTINIO IN ORDINE FACIENDO.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t12">
        <head xml:id="cice-l1t12-Hd1e105">1.12. DE SCRUTINIO IN ORDINE FACIENDO.</head>

        <div xml:id="cice-l1t12-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t12-Hd1e110">CAP. UN.</head>
          <p xml:id="cice-l1t12-d1e113">Episcopus interrogatus in scrutinio episcopi ordinandi, potest respondere illum dignum,
            si non novit illum indignum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t12-d1e116">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t12-d1e119">Ex parte tua fuit propositum (Et infra:) Quaesivisti praeterea per sedem apostolicam
            doceri, ut, quum episcopi ad consecrationes episcoporum ab archiepiscopo vel etiam alio
            evocentur, et ipsi metropolitano electum offerant consecrandum, dicentes: “Reverende
            pater, postulat sancta mater ecclesia hunc electum in episcopum consecrari, et
            interrogante archiepiscopo, si sciant, illum esse dignum, respondeant, quod illum sciunt
            et credunt pariter esse dignum, et te in responsione huiusmodi, ne offenderes hominem,
            Deum existimes offendisse, quandoque praeter, quandoque contra conscientiam respondendo,
            quum electi conversatio aut minus tibi cognita aut penitus sit ignota, qualiter in
            huiusmodi interrogationibus, salva conscientia, valeas respondere. Ad quod Fraternitati
            tuae taliter respondemus, quod, quum nos aliquem in diaconum vel presbyterum promovemus,
            prior diaconorum, qui nobis assistit, dicit: “Postulat sancta mater ecclesia catholica
            hunc diaconum vel subdiaconum ad onus presbyteratus vel diaconatus assumi,” et nobis
            interrogantibus, si eum cognoverit esse dignum, idem respondet, quod, quantum humana
            fragilitas nosse sinit, et scit, et testificatur, illum ad huiusmodi onus officii esse
            dignum. Unde in tali responsione aliquem peccare non credimus, dummodo contra
            conscientiam non loquatur, quia non simpliciter illum asserit esse dignum, sed in
            quantum humana fragilitas nosse sinit, quum illum, quem indignum esse non novit, dignum
            debeat aestimare. Huiusmodi ergo responsione secure uti poteris, nisi forte de
            indignitate tibi constiterit consecrandi. Si autem illum indignum esse cognoscis,
            metropolitano, priusquam ad huiusmodi scrutinium veniatur, secreto studeas nunciare vel
            intimare, quamvis, ut duximus, nos interrogationem huiusmodi non in consecratione
            pontificis, sed in ordinatione diaconi vel presbyteri faciamus. [Postulasti etc. Dat.
            Rom. ap. S. Petr. Id. Mart. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>