<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.34. DE VOTO ET VOTI REDEMPTIONE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.34. DE VOTO ET VOTI REDEMPTIONE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t34">
        <head xml:id="cice-l3t34-Hd1e105">3.34. DE VOTO ET VOTI REDEMPTIONE.</head>
        <div xml:id="cice-l3t34-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t34-Hd1e110"> CAP. I.</head>

          <head xml:id="cice-l3t34-d1e113" type="question-title">Vota possunt eleemosynis redimi, vel in aliud commutari, intercedente superioris
            auctoritate, et iusta causa redimendi vel mutandi.</head>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e116">Alexander III. Exonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e119">De peregrinationis quoque votis, an eleemosynis redimi possint vel pro necessitate in
            aliud commutari, tibi respondemus, quod ab eius, qui praesidet, pendet arbitrio, ut
            consideret diligentius et attendat qualitatem personae, et causam commutationis,
            scilicet an id ex infirmitate, seu affluentia divitiarum contingat, an alia causa
            probabili peregrinatio, an recompensatio melior fuerit et Deo magis accepta; et secundum
            hoc debet exinde dispensare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t34-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t34-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t34-d1e128" type="question-title">Commutat Papa votum ultramarinum, in his maxime, qui in puerili aetate voverunt.</head>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e131">Idem Norvicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e134">Venientis ad nos R. clerici narratione accepimus, quod, quum in puerili aetate
            constitutus fuisset Hierosolymam disposuit proficisci, cuidam quoque consocio suo, qui
            nihilominus sepulcrum dominicum proposuerat visitare, fidem dedit, et suam recepit ab
            eo, quod sibi invicem in via socii fideles exsisterent, †et bonam societatem servarent.
            Qui utique sollicita mente revolvens, ad nos accessit, ut sibi nostrum super hoc
            consilium aperiremus. Nos autem ipsum gravi infirmitate laborare, sicut asserit,
            intelligentes, et, quod in partibus orientis eius adventus parum utilitatis conferret,
            diligentius attendentes, praesertim quum non sit licitum, clericum infra sacros ordines
            constitutum arma sumere, vel sanguinis effusioni vacare, ipsum a voto, quod in aetate
            tenera, facilitate potius quam ex arbitrio discretionis promisit, absolvimus, et ad
            propria remittimus absolutum, ita tamen, quod idem votum eleemosynis redimat, et iuxta
            consilium nostrum toto vitae suae tempore uni pauperum Christi, tam in victu quam in
            vestitu, dummodo ad hoc suae facultates sufficiant, debeat providere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t34-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t34-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t34-d1e143" type="question-title">Ex sola conceptione boni explicandi non obligatur quis ad bonum conceptum
            exsequendum.</head>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e146">Idem Magistro A. de Mandeforde.</p>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e149">Literaturam tuam †et prudentiam iam dudum referente fama cognovinus, et saluti tuae
            tanto attentius consulere volumus et debemus, quanto personam tuam consideratione tuae
            honestae conversationis et vitae ferventioris caritatis brachiis amplectimur. Relatum
            est auribus nostris ex parte tua, quod, Quum ex quadam minutione nimio fuisses mortis
            pavore perterritus, haec verba tecum protulisti: “non diu hic morabor,” proponens in
            animo, quod religionis habitum esses aliquando suscepturus. †Sed propter frequentes
            infirmitates, quae plurimum vitae religiosae districtionem impediunt, et quia
            transeuntibus hospitalitatem exhibes, et plura salutaria impendis, quod concepisti olim
            in animo opere nondum implevisti, ac per hoc dubitas, ne pro fracta fide voti in
            districto debeas examine conveniri. Tibi igitur, licet prudentiam tuam latere non
            credamus, quid canones in huiusmodi statuant, consulenti respondemus breviter quod
            sentimus, praesentium significatione mandantes, quod, si plus non est in voto processum,
            quam praediximus, transgressor iudicari non poteris, et si non impleas quod dixisti.
            Monemus autem prudentiam tuam attentius et hortamur quatenus id facias quod tuae saluti
            amplius cognoveris provenire et conditionis tuae memor exsistens memoriter teneas, quod
            Loth dum montis timeret ascensum, Segor civitatem parvulam petiit et accepit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t34-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t34-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t34-d1e158" type="question-title">Omne votum mutabile est in votum religionis.</head>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e164">Scripturae †sacrae testimonio declaratur, quod spiritualis homo propositum non mutat,
            quum pro salute animae suae utilius aliquid meditatur. Inde est, quod, vestris iustis
            postulationibus inclinati, vobis indulsimus, quatenus, si quis sepulcrum dominicum vel
            alia sanctorum limina proposuerit visitare, et infirmitate vel alia rationabili causa
            occurrente apud vos habitum religionis assumere atque Deo servire voluerit, libere eos
            recipere valeatis. Reus fracti voti aliquatenus non habetur, qui temporale obsequium in
            perpetuam noscitur religionis observantiam commutare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t34-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t34-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l3t34-d1e174" type="question-title">Exsecutio voti ultramarini auctoritate Papae potest ex causa differri.</head>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e177">Innocentius III. Strigonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e180">Non est voti dicendus transgressor, qui quod vovit de auctoritate sedis apostolicae,
            iusta tamen ex causa, distulit adimplere. Sane, significavit nobis carissimus in Christo
            filius noster Henricus illustris rex Hungariae, quod, quum in regni perturbatione
            consilium et auxilium tuum sibi senserit hactenus profuisse, utilitati eius non modicum
            derogaret, si Hierosolymam, sicut ex voto teneris, regno pergeres impacato. †Quum igitur
            nobis immineat de honore ipsius regis et statu regni Hungariae sollicite cogitare,
            fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus non prius iter arripias
            Hierosolymam adeundi, quam regnum ipsum fuerit tranquillitati pristinae faciente Domino
            restitutum, vel super hoc receperis ab apostolica sede mandatum. [Dat. Laterani.
            1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t34-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t34-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t34-d1e189" type="question-title">Ecclesia compellit heredem laicum per excommunicationem et bonorum subtractionem ad
            exsecutionem voti ultramarini, ad quod se obligavit pro defuncto.</head>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e192">Idem Andreae Duci.</p>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e195">Licet universis liberum sit arbitrium in vovendo, nec necessitas in votis locum habeat,
            sed voluntas, usque adeo tamen solutio necessaria est post votum, ut sine proprio
            salutis dispendio alicui non liceat resilire ab his, quae sponte ac solenniter
            repromisit. Accepimus siquidem, quod, quum inclytae recordationis B. quondam rex
            Hungariae, pater tuus, agens in extremis, votum, quod voverat Domino, Hierosolymitanam
            provinciam in forti manu et brachio extenso, humili tamen corde et humiliato spiritu
            visitare, sub interminatione maledictionis paternae commiserit tuae fidei exsequendum,
            et tu, intellecta pia voluntate parentis, assumpto crucis signaculo, te id impleturum
            sine dilatione qualibet promisisti. †Verum, eodem patre tuo sublato de medio, quum
            Hierosolymitanum iter te arripere simulasses, assumptae peregrinationis oblitus, quam
            contra inimicos crucis dirigere debueras, in fratrem tuum et regnum Hungariae
            convertisti aciem bellatorum, et multa contra serenitatem regiam malignorum usus
            consilio commisisti. Nos autem, quos diebus istis ad pontificatus officium, licet
            immeritos, Dominus evocavit, tam paci regni Hungariae, quam tuae volentes saluti
            consulere, nobilitatem tuam rogamus, monemus et exhortamur in Domino, ac per apostolica
            tibi scripta praecipiendo Mandamus, quatenus, postpositis ceteris sollicitudinibus,
            neque ad festum exaltationis sanctae Crucis proximo venturum debitum acceptae crucis
            exsolvens, propositum iter arripias et humiliter prosequaris, ne, si onus tibi a patre
            iniunctum et a te sponte susceptum occasione qualibet detrectaverist, paterna te reddas
            successione indignum, et hereditatis emolumento priveris, cuius recusaveris onera
            supportare; sciturus, extunc anathematis te vinculo subiacere, et iure, quod tibi, si
            dictus rex sine prole decederet, in regno Hungariae competebat ordine geniturae,
            privandum, et regnum ipsum ad minorem fratrem tuum appellatione postposita devolvendum.
            [Dat. Lat. IV. Kal. Febr. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t34-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t34-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t34-d1e204" type="question-title">Commutat Papa votum ultramarinum in vigilias, orationes et ieiunia, tunc maxime, quum
            cessat causa, quae induxit ad vovendum; ita etiam quod expensae fiendae in eundo,
            morando et redeundo, integraliter mittantur in terrae sanctae subsidium.</head>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e207">Idem Trecensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e210">Magnae devotionis †[iudicium et sincerae in Christo tuae fidei esse credimus
            argumentum, quod, ut novissima tua Domino consecrares, nec senectutis iam imminentis
            incommoda, nec discrimina viae, nec dubia fides et constans inconstantia pelagi
            terruerunt, quin pro salute animae tuae, ac libertate Trecensis ecclesiae et devotione
            terrae nativitatis Domini Hierosolymitanam provinciam disponeres visitare.] Quum enim
            Trecensis ecclesia, sicut ex tua relatione didicimus, contra libertatem ecclesiasticam
            indebitis gravaretur angustiis et pressuris, nec per alium, quam per H. quondam
            Campaniae comitem, tunc in ultramarinis partibus constitutum, eidem ecclesiae crederes
            posse de facili subveniri, confisus de liberalitate ipsius, quem, si ad eum accederes,
            tibi super necessitatibus ecclesiae tuae credebas humiliter provisurum, praeter
            consilium carorum tuorum ad ipsum proposuisti accedere, ac in signum peregrinationis et
            devotionis terrae orientalis crucem dominicam assumpsisti. †[Licet autem, ut non vacuus
            in conspectu Domini appareres, sed aliquos tecum manipulos in aream Domini cum
            exsultatione deferres, sermonem ad populum feceris, ut aliqui tecum assumpto crucis
            signaculo subirent itineris gravitatem, vix unus inter omnes apparuit, qui verbum tecum
            reciperet et impleret. Tu vero, ut laudabile propositum fine clauderes meliori, viam
            aggressus, quum Placentiam pervenisses, super morte ipsius comitis tristes recepisti
            rumores. Propter familiam tamen dissimulato timore progressus in Tusciam, quosdam
            familiares tuos obvios habuisti, qui te volebant invitum etiam ab itinere revocare,
            asserentes, iter tuum nec tibi nec ultramarinis partibus expedire, quum, Gallicanis
            omnibus exinde redeuntibus, terra illa defensanda in Teutonicorum manibus remansisset.]
            Quamvis autem audita morte ipsius comitis immensam tristitiam concepisses, et praecipuam
            intentionem tuam esse conspiceres iam frustratam, noluisti tamen sine consilio
            apostolicae sedis, quae disponente Domino cunctorum fidelium mater est et magistra, ad
            propria remeare. Sed ingressus postmodum Urbem, et in nostra praesentia constitutus,
            intentionis tuae propositum ac statum Trecensis ecclesiae nobis humiliter expressisti,
            †nostrum et fratrum nostrorum consilium cum devotione requirens. Venerabilis etiam
            frater noster Senonensis archiepiscopus metropolitanus tuus statum Trecensis ecclesiae,
            ac dispendium, quod ex absentia tua incurrere poterat, semel et iterum per suas nobis
            literas intimavit, propter quod disposuimus deliberare cum fratribus nostris, an cum
            eadem Trecensi ecclesia misericordiam faceremus, te ad agendam ipsius sollicitudinem
            remittentes, an, sicut tenebaris ex voto, te iter arreptum perficere pateremur, et utrum
            horum tam saluti tuae quam terrae orientali potius expediret. Et quidem tria praecipue
            duximus in hoc negotio attendenda, quid liceat, quid deceat, quid expediat: quid liceat
            secundum aequitatem, quid deceat secundum honestatem, et quid expediat secundum
            utilitatem. Sane, non videbatur contra votum et tam laudabile propositum licitum, ut
            venires, quum vox clamet prophetica: “Vovete et reddite Domino Deo vestro,” ut primum ad
            consilium, secundum vero ad imperium referatur, et in evangelio: <quote xml:id="cice-l3t34-Qrqssdd" ana="#mt22_21"> <!-- also mc12_17 and lc20_25" -->Reddite quae sunt Dei
            Deo</quote>. Votum enim istud non est dubium esse Dei, cui te obligaveras in vovendo. Sed nec
            decens quomodolibet videbatur, quum sit scriptum in evangelio: <quote xml:id="cice-l3t34-Qnmmerd" ana="#lc9_62">Nemo mittens manum suam
            ad aratrum, et respiciens retro, aptus est regno Dei</quote>, et in Genesi uxor Loth, quae
            retro respexit, in salis statuam legatur fuisse conversa, et in actibus Apostolorum
            Anania et Saphira, qui abierunt retrorsum sancto Spiritui metientes, a conspectu
            Apostolorum principis mortui scribantur successive delati. Praeterea non videbatur
            aliquatenus expedire, quum ex absolutione tua, si fieret, scandalum posset laicorum
            mentibus generari, dicentium: “ubi est Deus clericorum?” et hoc exemplo credentium, se
            ad voti observantiam non teneri, quod viderent per ecclesiarum rectores apostolicae
            sedis auctoritate deponi, per quod grave dispendium terrae orientali contingeret
            provenire. Quod enim agitur a praelatis, facile trahitur a subditis in exemplum, iuxta
            quod Dominus inquit ad Moysen in Levitico: “Si sacerdos, qui est unctus peccaverit,
            faciet delinquere populum.” Verum aetatis vitae senescentis defectus atque canities,
            quae vix labores et dolores suos tolerare possunt etiam in quiete, in contrarium
            allegabant, et ecclesiae Trecensis suspiria, cui vinculo pastoralis sollicitudinis es
            ligatus, sine cuius assensu votum peregrinationis emittere forsitan non debueras, †et
            dicti metropolitani tui, qui nos, ut Trecensis ecclesiae misereremur, sollicite
            invitabat, instantia nos in partem contrariam non modicum inducebant. Ipsum etiam votum,
            quod ex sui forma sanctum et honestum erat, ex persona voventis minus licitum videbatur,
            quod, licet pennas habeat, quibus satagat avolare, ita tamen adstrictae sunt nexibus
            praesidentis, ut liberum non habeant absque ipsius permissione volatum. Quum enim iuxta
            canonica instituta clericus absque sui episcopi licentia peregrinari non debeat, et
            episcopus non minus, immo potius sedi apostolicae sit adstrictus, videri merito poterat,
            quod absque eius generali vel speciali licentia votum peregrinationis, qua te tamdiu
            absentares, emittere non deberes. †Minus etiam votum ipsum terrae orientali videbatur
            expediens, quae plus pugnatorum subsidium, quam clericorum, quos et officium et
            dissuetudo reddit imbelles, ministerium in instantis articuli necessitate requirit.
            Quamvis enim orationibus tuis et aliorum terra illa vehementer indigeat, quia tamen iam
            impletum est verbum Dei dicentis: “Venit hora, et nunc est, quando nec in monte hoc,
            neque in Hierosolymis adorabitis Patrem,” et infra: “Spiritus est Deus, et eos, qui
            adorant eum, in spiritu et veritate oportet adorare:” videri poterat, quod non minus in
            ecclesia tua quam in orientali terra proficeres piis orationibus apud Deum in his, quae
            pro liberatione ipsius iuste ac humiliter postulares. Et utinam cum Moyse posses in
            montem ascendere, ut, te manibus extensis orante, Iosue pugnans in solitudine
            Amalechitas in ore gladii superaret. Credebatur etiam, quod terrae orientali magis
            accederet, si, quod in tuis et tuorum clericorum procurationibus fueras impensurus,
            secundum alicuius religiosi arbitrium transferretur in subsidium bellatorum. Quum igitur
            in lege veteri, in qua non minus praeceptum Domini obligabat, quam votum hodie obliget
            in ecclesia, primogenita, quae Domino mandabantur offerri, quaedam Domino redderentur,
            ut primogenita Levitarum; quaedam redimerentur, ut aliarum tribuum; quaedam
            commutarentur in aliud, sicut primogenitum asini, qui pro ove commutabatur: ex hoc
            attendentes, quod votum etiam commutari possit in opus aliud pietatis, praesertim quum
            bonae memoriae Alexander Papa praedecessor noster votum peregrinationis etiam redimi
            posse vel in aliud commutari responderit requisitus, non curantes, quod os loquentium
            iniqua loquatur, dum tamen non recedamus a tramite veritatis, quum secundum Apostolum
            gloria nostra sit testimonium conscientiae nostrae, et scandalum non curantes,
            praesertim, quia non in tenebris, sed in luce procedimus, de illius auctoritate securi,
            qui, quum audisset a discipulis; “Nonne scis, quia Pharisaei, audito hoc verbo,
            scandalizati sunt?” respondit: “Sinite illos, caeci sunt, et duces caecorum:” et iuxta
            Apostolum: “Si hominibus placerem, Christi servus non essem,” tibi pro te et sex famulis
            tuis de communi fratrum nostrorum et tam archiepiscoporum, quam episcoporum et aliorum
            prudentium consilio, quos per Dei misericordiam multos nobiscum praesentes habuimus,
            licentiam concedimus, votum peregrinationis taliter commutare, ut omnes expensas, quas
            fueras in eundo, morando et redeundo facturus, alicui religioso committas, in
            necessarios usus terrae illius sine diminutione qualibet transferendas. †Si enim et
            orientali provinciae, quae plus tuis quam te in articulo necessitatis instantis indiget,
            tua subventione proficies, et Trecensi ecclesiae tua praesentia et regimine utilius
            providemus, ac per hoc animae tuae salubrius consuletur. Laborem etiam laboribus
            recompenses, sollicitius instando vigiliis, devotius vacans orationibus, et in ieiuniis
            fortius te exercens, ac super grege tuo vigilans sollicitudine pastorali. Ad hanc autem
            indulgentiam tibi de benignitate sedis apostolicae faciendam id etiam specialiter nos
            induxit, quod iter tuum iam non videbatur ultramarinae provinciae fructuosum, a qua fere
            omnes Gallici remearant, et quum pro salute animae tuae ac libertate Trecensis ecclesiae
            per dictum comitem assequenda praecipue votum peregrinationis emiseris, eo sublato de
            medio, quia cessavere causae, facilius cessare potuit et effectus. [Nulli ergo etc. Dat.
            Lat. Id. Mart. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t34-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t34-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t34-d1e219" type="question-title">Impedito ad tempus exsequi votum ultramarinum coneditur dilatio; perpetuo vero impedito
            indicitur redemptio in eo, quod magis expediat terrae sanctae.</head>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e222">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e225">Quod super his †sedem apostolicam consulere decrevisti quorum exsecutio spectat ad
            officium pastorale, fraternitatem tuam in Domino commendamus, sperantes, quod per
            responsionem nostram instructus ea diligentius exsequaris. Quaesivisti sane de his, qui
            pro succursu terrae sanctae signo crucis assumpto, propter infirmitatem vel paupertatem,
            vel aliam iustam causam votum peregrinationis non possunt utiliter adimplere quid tibi
            sit faciendum; quum per apostolica scripta sine distinctione receperis in mandatis, ut
            eos, qui signum crucis assumptum abiecerunt ad resumptionem ipsius et exsecutionem voti
            per censuram ecclesiasticam appellatione remota compellas, non obstante aliqua
            indulgentia, si qua forte per surreptionem a praedecessore nostro fuerat impetrata. Nos
            autem inquisitioni tuae taliter respondemus, quod debiles et inopes magis illuc in
            defectum, quam ad profectum accedunt, quum isti pugnare non possint, et illi mendicare
            cogantur, nisi forte sint nobiles et magnates, qui suis secum expensis bellatores
            adducant, vel artifices et agricolae, qui de laboribus suis sibi possint acquirere
            necessaria et terrae subsidia ministrare; quamvis non multi talium propter brevitatem
            possessionum et paucitatem inhabitantium ibi sint opportuni. Unde credimus distinguendum
            inter illos, qui temporalem, et eos, qui perpetuam impedimenti causam creduntur habere,
            quod primis indulgenda est dilatio, secundis autem est redemptio iniungenda, ac rerum
            facultate pensata, quas possunt aut quas facturi essent expensas, personarum praeterea
            compensato labore, in subsidium terrae sanctae transmittant, exsequentes per alios quod
            per se nequeunt adimplere. Rursus inter illos, qui pro defensione terrae sanctae votum
            peregrinationis emittunt, et eos, quibus pro satisfactione suorum criminum iter
            peregrinationis iniungitur, credimus distinguendum, quod circa primos plus terrae
            sanctae succursus, et circa secundos plus labor itineris secundum intentionem voventis
            vel poenitentis debet attendi. Unde, si quis hoc modo voventium est inutilis ad
            pugnandum, quamvis habilis sit ad eundum, melius est redimere votum quam expensas
            consumere. Quod et de poenitente, qui propter debilitatem non potest iter iniunctae
            peregrinationis implere, sane valet intelligi; non autem de illo, qui, quamvis sit
            impotens ad bellandum, potens tamen est ad eundum. †Super his autem diligens est
            discretio adhibenda, ne quid prece vel pretio, amore vel odio sive occasione quacunque
            contra salutem animae vel utilitatem terrae quomodolibet attentetur. Unde per viros
            religiosos et providos dispensationem huiusmodi volumus provideri. De mulieribus autem
            hoc credimus observandum, ut quae remanere noluerint viros suos sequantur euntes;
            ceterae vero, nisi forte sint divites, quae secum in suis expensis possint ducere
            bellatores, votum redimant, quod voverunt, aliis ad terrae sanctae subsidium singulis
            secundum proprias facultates diligenter inductis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t34-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t34-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t34-d1e234" type="question-title">Votum ultramarinum certis casibus redimi et commutari potest, non tamen per alium, quam
            per Papam, vel cum ipsius speciali mandato. H. d. usque ad §. Secundo quaesivisti. –
            (Secundo etc.:) Habiles ad eundum, sed inhabiles ad pugnandum, si sunt strenui consilio,
            vel milites bellatores possunt secum ducere, votum ultramarinum non redimunt. H. d.
            Abbas Siculus. – (Quod autem etc.:) Uxores possunt sequi viros ultra mare, si volunt;
            sed non tenentur, nisi et ipsae voverint. H. d. Abbas. – (In tanta etc.:) Viri sine
            consensu uxorum emittere possunt votum ultramarinum. H. d. Abbas Siculus. – (De clericis
            etc.:) Clerici, tanquam inhabiles ad pugnandum, redimunt votum ultramarinum, nisi in
            certis casibus. H. d. Abbas Siculus.</head>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e237">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e240">Ex multa tuae sollicitudinis providentia †credimus provenire, quod, quum ad
            consultationes tuas multiplices et frequentes responderimus quod sentimus, ex
            responsione nostra novas elicias quaestiones. Ex consultatione siquidem, quam ad
            inquisitionem tuam super negotio cruce signatorum olim edidimus, viam invenisti ad alias
            quaestiones, et utrum, quod in ea dicitur, ius constituat generale, ut passim praelatis
            quibuslibet illos secundum formam expressam absolvere liceat, qui eorum sunt
            iurisdictioni commissi, sollicite requisisti. Ad hoc igitur inquisitioni tuae breviter
            respondemus, quod in consultatione nostra ius commune editur, et, licet ad quales, et ad
            quos tamen specialiter spectet eius exsecutio, nullatenus explicatur: illis autem
            solummodo ius hoc exsequendum incumbit, qui super hoc mandatum nostrum receperint a sede
            apostolica speciale. Sic ergo illi est inquisitioni responsum, qua consequenter tua
            fraternitas requisivit, de quibus religiosis intelligendum hoc esset, quod continebatur
            circa consultationis nostrae medium, in haec verba: “per viros religiosos et providos
            dispensationem huiusmodi volumus provideri;” utrum scilicet ibi religiosi vocentur hi
            tantum, qui religionis habitum susceperunt, quorum plures idiotae sunt et iuris ignari,
            quum tamen in consultatione vestra dicatur: per religiosos et providos; an episcopi,
            qui, sicut dignitate praecellunt, sic et religione debent aliis praeeminere. Nam ad
            neutros illius exsecutio iuris spectat, nisi per apostolicam sedem eis specialiter
            delegetur. Secundo quaesivisti, utrum quod dicitur: “si quis voventium est inutilis ad
            pugnandum, quamvis sit habilis ad eundum, melius est, ut redimat votum, quam consumat
            expensas,” generaliter accipi debeat, ut nobiles etiam et magnates, qui sunt consilio
            strenui, et multos secum possunt trahere bellatores, an minores tantummodo verbum
            huiusmodi generale comprehendat. Verum, si ad superiora oculum tuae considerationis
            paulisper extendas, quaestionem istam invenies in serie consultationis nostrae solutam,
            ubi dicitur, quod debiles et inopes magis in defectum terrae sanctae, quam ad eius
            profectum accedunt, †quum hi pugnare nequeant, et illi necesse habeant mendicare, nisi
            forte sint nobiles et magnates, qui suis secum expensis bellatores adducunt. Et cetera,
            quae sequuntur. Qui enim debiles hic dicuntur, appellantur inferius inutiles ad
            pugnandum. Unde par exceptio debet intelligi utrobique, quamvis possit aliter
            responderi, quod non sunt inutiles ad pugnandum, qui, etsi per se pugnare non possunt,
            maturitate tamen consilii adesse valent pugnantibus, et personae defectum per alios
            relevare. †Tertio quoque loco tua fraternitas requisivit, qualiter intelligi debeat quod
            de mulieribus subinfertur, ut quae remanere noluerint viros suos sequantur euntes;
            ceterae vero, nisi sint divites, quae secum in suis expensis possint ducere bellatores,
            votum redimant, quod voverunt. Hoc enim, quod ultimo loco dicitur, videtur tantum de
            voventibus esse dictum. Quod autem superius ponitur: “mulieres, quae remanere noluerint
            etc.,” de illis intelligendum esse videtur, quae se ad peregrinationis propositum
            nullius voti vinculo adstrinxerunt, †quod sic esse dubium non exstitit. Ex eodem quoque
            verbo dicis videri quibusdam, quod viris liceat in hoc articulo sine uxorum suarum
            assensu vovere posse, ac perficere quod voverunt. Ad hoc dicimus, quod In tanta quoque
            necessitate populi Christiani, ne terrae sanctae impediatur subsidium penitus vel
            diutius differatur, viri praeter uxorum assensum, ut militent regi regum, huius
            peregrinationis propositum vovere libere valent et quod voverint libere adimplere. Ut
            autem consentiant, sunt attentius commonendae. De clericis vero inquisitioni tuae
            taliter duximus respondendum, quod, quum clericatus officium eos reddat inhabiles ad
            pugnandum, nisi vel consilio strenui, vel officio praedicationis instructi, aut magnatum
            sint obsequio deputati, aut usque adeo divites fuerint et potentes, ut in expensis suis
            aliquos secum ducere valeant bellatores, magis ab eis expedit redemptionem accipere,
            quam ad votum illos cogere prosequendum, si necessitas exigit vel utilitas persuadet.
            Haec autem de voventibus dicimus, non de his, quibus labor peregrinationis in
            poenitentia est iniunctus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t34-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t34-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l3t34-d1e249" type="question-title">Qui vovit religionem ingredi, si voto completo fiat episcopus, renunciare debet, et
            votum implere, Sic communiter summatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e252">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e255">Per tuas nobis literas intimasti, te in Gratianopolitana ecclesia suscipiendi habitum
            regularem votum solenniter emisisse, et postea promississe in manibus praelati eiusdem
            ecclesiae, te infra duos menses, postquam ab apostolica sede rediisses, ad quam eo
            tempore accedebas, votum, quod emiseras, impleturum. Quumque termino ipso transacto non
            curasses quod voveras adimplere: tandem exsistens voti transgressor, vocatus fuisti ad
            regimen ecclesiae Gebennensis, †super quo a nobis tuae saluti postulas provideri. Nos
            igitur tuae discretioni breviter respondendo consulimus, ut, si tuam omnino sanare
            desideras conscientiam, regimen resignes ecclesiae memoratae, ac reddas Altissimo vota
            tua, in hoc tibi gratiam facientes, quod, si capitulum eiusdem Gebennensis ecclesiae te
            postmodum canonice duxerit eligendum, electionem recipere poteris taliter de te factam.
            [Dat. Signiae VI. Id. Aug. Pont. nostr. Ao. XVI. 1213.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t34-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l3t34-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t34-d1e265" type="question-title">Praelatus, etiam professus, potest votum ultramarinum emittere, et in suos usus
            vigesimam proventuum ecclesiae convertere.</head>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e268">Honorius III. Haresben. et Bengad. Praepositis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t34-d1e271">Postulatis a nobis, an vobis, professis ordinem regularem, quorum alter cruce signatus
            est, et reliquus charactere crucis desiderat insigniri, liceat vigesimam proventuum
            ecclesiarum vestrarum deputatam succursui terrae sanctae deferre vobiscum, †ut per vos
            proficiat terrae illius succursui, qui parati estis personas vestras exponere servitio
            Iesu Christi; praesertim quum multi exemplo aemulationis laudabilis provocati ad
            currendum post vos viriliter accingantur, proeliaturi proelium Domini contra gentes.
            Quia vero liberationi terrae illius totis viribus adspiramus, Discretioni vestrae
            taliter respondemus, quod, si ecclesiae vestrae alias per absentiam vestram enormiter
            non laedantur, et vos utiles fueritis terrae sanctae verbo pariter et exemplo, quod
            conscientiae vestrae duximus relinquendum, dimissis procuratoribus idoneis in ecclesiis
            vestris, potestis et tenemini votum peregrinationis implere, et sic potest in usus
            vestros transire vicesima ecclesiarum vestrarum, terrae sanctae subsidio deputata.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>