<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.42. DE ALIENATIONE IUDICII MUTANDI CAUSA FACTA.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.42. DE ALIENATIONE IUDICII MUTANDI CAUSA FACTA.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t42">
        <head xml:id="cice-l1t42-Hd1e105">1.42. DE ALIENATIONE IUDICII MUTANDI CAUSA FACTA.</head>

        <div xml:id="cice-l1t42-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t42-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l1t42-d1e113" type="question-title">Is, in quem facta est alienatio rei causa mutandi iudicii, convenitur per rescriptum
            impetratum contra alienantem.</head>
          <p xml:id="cice-l1t42-d1e116">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t42-d1e119">Ex quorundam certa relatione audivimus, quod, quum aliqui viri ecclesiastici de
            provincia vestra pro prosequenda sua iustitia literas commissionis a nobis impetrant,
            adversarii eorum, ut mandatum nostrum eludant, antequam literae nostrae ad iudices
            perveniant, vel etiam postea, priusquam illi citentur ab eis, in vocem appellationis
            prorumpunt, †aut commutationem facientes aliquos in possessionem eorum, de quibus
            controversiae vertuntur, malitiose inducunt. Nos igitur contra praedictam calliditatem
            et versutiam pastorali sollicitudine providere volentes, discretioni vestrae per
            apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus, si adversarii eorum, inter quos et
            ipsum super ecclesia controversia est [diutius] agitata pro evacuando nostro mandato
            taliter appellaverint, aut de possessione, de qua controversia vertitur, commutationem
            fecerint, vel se malitiose duxerint absentandos, eos qui in possessione praedictae
            [ecclesiae] se ingesserint, appellatione cessante cogatis sub vestro examine iuris
            aequitati parere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t42-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t42-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l1t42-d1e128" type="question-title">Clericus causa mutandi iudicium, non debet recipere cessionem a laico.</head>
          <p xml:id="cice-l1t42-d1e131">Gregorius IX. Abbati S. Nicolai et decano Furnensi Morinensis dioecesis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t42-d1e134">Ex parte scabinorum Hipretis fuit propositum, quod inter laicos eiusdem loci
            quaestionibus emergentibus, dirimendis per iudicium saeculare, quidam clerici sibi dono
            vel pretio ab aliquibus laicorum ipsorum cedi faciunt actiones, ut adversarios ad
            ecclesiasticum forum trahant, et praedam ex huiusmodi commercio assequantur. (Et infra:)
            Quum igitur cessiones et emptiones litium legitimae prohibeant sanctiones ita, quod
            iactura causae afficiant illos, qui sibi potentiorum patrocinium taliter advocare
            praesumunt, et ex eo sint etiam odiosae, quod ex fonte cupiditatis videntur procedere,
            mandamus, quatenus clericos memoratos a praesumptione huiusmodi per censuram
            ecclesiasticam compescatis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>