<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.10. DE HIS, QUI FILIOS OCCIDERUNT.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.10. DE HIS, QUI FILIOS OCCIDERUNT.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t10">
        <head xml:id="cice-l5t10-Hd1e105">5.10. DE HIS, QUI FILIOS OCCIDERUNT.</head>

        <div xml:id="cice-l5t10-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t10-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t10-d1e113">Mulier, occidens sponte filium, debet perpetuo in monasterio poenitere; si tamen
            tinetar de innocentia, datur vel saltem non denegatur sibi licentia nubendi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t10-d1e116">Alexander III. Tornacensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t10-d1e119">Venim ad nos M. mulier latrix praesentium lacrimabili lobis confessione monstravit,
            quod, quum de quodam filium genuisset, et ille sibi saepe turgido vultu improperasset,
            quod filius eius non esset, ipsa, iracundiae calore et furore animi ducta, eundum filium
            interfecit. †Quo comperto comes Flandrensis eam totam terram usque ad septennium
            abiurare coegit, nisi de nostra licentia remaneret. Quumque se nostro adspectui
            praesentasset, et, quod crucem suscepisset Hierosolymam profectura, nobis assertione sua
            proposuisset: nos eam, quia in partibus illis praesentia sua non posset esse utilis, sed
            damnosa, ab Hierosolymitano itinere revocantes, ipsam fraternitati tuae duximus
            remittendam, praesentium tibi auctoritate Mandamus, quatenus eam mulierem labores
            inducere, ut ad aliquod monasterium tui episcopatus transeat, in quo peccata sua
            perpetua poenitentia deploret. Si autem repugnante carnis fragilitate ad hoc induci
            noluerit, ei licentiam in Domino nubendi tribuas, quia tutius nobis videtur, ut in
            Domino nubat et uni soli, quam inhoneste multos admittat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t10-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t10-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t10-d1e128">Mulier, occidens filium, propter hoc a viro separari non debet; sed alia poenitentia
            sibi imponitur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t10-d1e131">Lucius III. Parisiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t10-d1e134">Intelleximus ex literis tuis, quod, quum M. mulier latrix praesentium filiam parvam
            haberet, furore accensa diabolico tandem ipsam, suggerente eo, qui de fidelium
            perditione laetatur, letali vulnere iugulavit, propter quod dominus terrae maritum eius
            et ipsam compulit abiurare. Quia vero illam alios habere filios intimasti, unde circa
            ipsius exsilium debeat dispensari: nos, de discretione tua plenam fiduciam obtinentes,
            eam tuae duximus prudentiae remittendam, per apostolica scripta mandamus, quatenus ita
            super hoc provideas, quod sui sceleris poenam luat, et saluti eius ac filiorum ipsius
            per tuam providentiam in Domino consulatur, et, non obstante proposito iuramento, quod a
            viro dictus dominus proponitur extorsisse, eam, sicut expedire videris, eidem viro [suo]
            et rebus suis restituas ita, quod filios suos libere possit et pacifice gubernare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t10-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t10-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t10-d1e143">Se summat, ponens poenitentiam parentum, circa quos pueri reperiuntur oppressi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t10-d1e146">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t10-d1e149">De infantibus autem, qui mortui reperiuntur cum patre et matre, et non apparet, utrum a
            patre, vel a matre oppressus sit ipse, vel suffocatus, vel propria morte defunctus, non
            debent inde securi esse parentes, nec etiam sine poena; sed tamen consideratio debet
            esse pietatis, ubi non voluntas, sed eventus mortis causa fuerit. Si autem eos non
            latet, ipsos interfectores esse, scire debent, se graviter deliquisse, quod Ancyritano
            concilio probatur. Quidam autem poenitentiam trium annorum iudicant esse debere, quorum
            unum peragant in pane et aqua.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>