<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.19. DE RERUM PERMUTATIONE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.19. DE RERUM PERMUTATIONE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t19">
        <head xml:id="cice-l3t19-Hd1e105">3.19. DE RERUM PERMUTATIONE.</head>

        <div xml:id="cice-l3t19-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t19-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l3t19-d1e113" type="question-title">Princeps potest rem ecclesiae immobilem per permutationem acquirere, data re meliori
            vel aequali. H. d. et in hoc, quod dicit, vel aequali, est casus notabilis.</head>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e116">Ex concilio apud Silvan.</p>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e119">Si princeps voluerit rem immobilem sanctis locis praestare, et accipere ab eis aliam
            immobilem rem, eoque modo de communi voluntate permutationem contrahere, liceat ei hoc
            facere, si causa rationabilis id exposcat, et res, quam praestiterit, maior fuerit vel
            aequalis, divina pragmatica sanctione super hoc ab eo promulgata.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t19-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t19-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t19-d1e128" type="question-title">Permutatio rerum ecclesisticarum, facta in casu non concesso, seu non servata
            solennitate iuris, est revocanda per successorem.</head>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e131">Ex concilio Belvacensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e134">Ut commutationes rerum ecclesiasticarum valde caveantur et subtilissime, si aliquo modo
            fieri debent, inspiciantur; quae autem ab antecessore inconsulte factae sunt iuxta
            decretum canonicum Hilarii Papae, vel ab aliis illicite commissae sunt, ab eo, qui
            successor est, emendentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t19-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t19-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t19-d1e143" type="question-title">Mancipia ecclesiae non debent permutari, nisi ad libertatem, vel nisi sint fugitiva H.
            d. cum c. sequenti.</head>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e146">Ex concilio apud Silvanectum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e149">Mancipia ecclesiastica nisi ad libertatem non convenit commutari, videlicet ut
            mancipia, quae pro ecclesiastico homine dabuntur, in ecclesiae servitute permaneant, et
            ecclesiasticus homo, qui commutatur, fruatur perpetua libertate. Quod enim semel Deo
            consecratum est ad humanos usus iam transferri non decet.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t19-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t19-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t19-d1e158" type="question-title">Servi ecclesiae cum profanis permutari non possunt nec alienari, nisi sint
            fugitivi.</head>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e161">Ex eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e164">Iniustum videtur et impium, ut mancipia, quae fideles viri seu feminae Deo et sanctis
            eius pro remedio animae suae consecrarunt, cuiuscunque muneris mancipio vel
            commutationis commercio iterum in servitutem saecularium redigantur, quum canonica
            auctoritas servos tantummodo permittat distrahi fugitivos. Et ideo omnes ecclesiarum
            rectores summopere caveant, ne eleemosyna unius alterius peccatum fiat. Et est absurdum,
            ut ab ecclesiastica dignitate servus discedens humanae sit obnoxius servituti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t19-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t19-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l3t19-d1e174" type="question-title">Praebendae pacto praecedente permutari non possunt; episcopus tamen potest de loco ad
            locum permutare personas.</head>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e177">Urbanus III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e180">Quaesitum est ex parte tua, si commutationes fieri valeant praebendarum, quum
            commutatio dignitatum in Turonensi concilio fuerit interdicta. †Sunt enim quidam, qui
            praebendae suae cedunt et iuri renunciant, ut maiorem praebendam obtineant, vel ex hoc
            certam summam pecuniae consequantur, quod quidem honestati est contrarium, et simoniacam
            procul dubio continet pravitatem. Generaliter itaque teneas, quod commutationes
            praebendarum de iure fieri non possunt, praesertim pactione praemissa, quae circa
            spiritualia vel connexa spiritualibus labem semper continet simoniae. Si autem episcopus
            causam inspexerit necessariam, licite poterit de uno loco ad alium transferre personas,
            ut quae uni loco minus sunt utiles alibi se valeant utilius exercere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t19-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t19-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t19-d1e189" type="question-title">Ecclesiae iure proprietatis possunt ad invicem permutari, et possesiones earum etiam
            permutari possunt, et pro minus valentibus pretium suppleri.</head>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e192">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e195">Ad quaestiones solvendas [quae per fratres et coepiscopos nostros sedi apostolicae
            porriguntur, iuxta officii nostri debitum nos convenit sollicitudinem adhibere.]
            Intelleximus itaque ex literis tuis, quod duae conventuales ecclesiae sunt in tua
            dioecesi constitutae, quarum utraque parochialem habet ecclesiam cum possessionibus
            magis alteri quam sibi vicinam. Illis autem eas desiderantibus permutare, quum illarum
            altera respectu meliorum proventuum plus abundet, et ideo suae ecclesiae sibi postulet
            adiici certam summam pecuniae numeratae, ut sic ad aequalitatem permutationis valeant
            pervenire, utrum possit id licite fieri exstitit dubitatum; †quam ob causam sedem
            apostolicam consulere voluisti. Licet itaque tuae discretionis industriam ignorare
            minime putemus, quid super eodem articulo sit agendum, nihilominus [sic] tuae prudentiae
            Respondemus, quod, quum de iam dictis parochialibus ecclesiis per se queat commutatio
            celebrari, et in permutatione possessionum per se non sit inhibitum, si altera ratione
            possessionum alteri praeponderet, pecuniam posse refundi de ipsarum quoque
            possessionibus ad invicem, prout visum fuerit expedire, refusa certa pecuniae
            quantitate, poterit contractus permutationis iniri, sic tamen, quod illi contractus
            nequaquam sibi invicem misceantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t19-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t19-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t19-d1e204" type="question-title">Beneficia sua perdunt qui ea propria permutant auctoritate.</head>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e207">Innocentius III. Senonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e210">Quum olim ad nostram audientiam pervenisset, quod dilecti filii magister S. et B.
            archidiaconatum et praeposituram ad invicem commutassent, †magistri eiusdem [B.] obtentu
            causam super hoc bonae memoriae Matisconensi episcopo duximus delegandam. Quumque idem
            B. ad praesentiam nostram postmodum accessisset, ut in negotio sine suspicione
            procederet, obtentu ipsius dilectum filium abbatem Cluniacensem eidem episcopo duximus
            adiungendum. Verum quum propter abbatis absentiam non fuisset a delegatis ipsis pariter
            in causa processum, utraque partium se nostro conspectui praesentavit, et audientiam
            obtinuit coram nobis. Et Licet praedictus magister ab initio sponte fuerit de
            permutatione confessus, idem tamen B. eam inficiabatur omnino, assertive proponens, quod
            et ipse praeposituram sine conditione qualibet resignavit, et post liberam resignationem
            praedicti magistri archidiaconatum fuerat assecutus: †licet magister ipse [G.]
            proponeret ex adverso, ipsum secum diutius de permutatione tractasse, et complevisse
            tandem in manibus venerabilis fratris nostri Eduensis episcopi quod tractaverat. (Et
            infra: [cf. c. 33. de off. iud. del. I. 29.]) Quum ergo nobis tum per publicam famam,
            tum per validam praesumptionem et probationem etiam manifestam constaret, quod ipse B.
            suum praestiterit permutationi consensum, praedictus autem magister suum publice
            fateretur errorem, et hunc praepositura, et illum archidiaconatu curavimus spoliare,
            super hoc diffinitivam contra eos sententiam proferentes. [Tandem vero etc. Dat. Lat.
            Id. Ian. Ao. V. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t19-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t19-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t19-d1e219" type="question-title">Si permutatio beneficiorum completa est ex una parte, et per alteram stat, quo minus
            impleatur, restituitur pars ad suum beneficium, et secundum hoc continet ius.</head>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e222">Idem Archiepiscopo et Praeposito sancti Andreae Coloniensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e225">Quum universorum †fidelium ab ipso Domino Iesu Christo pastoralis sit nobis cura
            commissa, sollicitudini nostrae dignoscitur expedire, ut sic debeamus quoslibet in suis
            rationibus confovere, quod aliquorum iura in conspectu ecclesiae dispendium non
            sustineant, sed firma et illibata debeant permanere. Intelleximus siquidem dilecto filio
            G. canonico S. Ioannis in Leodio referente, quod, quum ipse et L. clericus ducti quadam
            animi levitate de permutatione praebendarum suarum inter se tractare coepissent, quam
            utilitati utriusque imminere credebant, tamen idem L. clericus occasione dictae
            permutationis praebenda eiusdem G., quam in ecclesia S. Mariae Namurcensis habuerat,
            cuidam consanguineo suo assignata, praebendam suam ei, sicut promiserat, noluit
            resignare, †et sic idem G., ut asserit, sua spe remansit omnino frustratus. Quumque
            super hoc in praesentia venerabilis fratris nostri Leodiensis episcopi fuisset diutius
            litigatum, tandem idem L. sedem apostolicam appellavit, et, quum dictus G. [ad nostram
            praesentiam] non sine magno periculo et labore accessisset, idem L. nec venit, nec pro
            se curavit sufficientem mittere responsalem. Quum igitur deceptis, et non decipientibus
            iura subveniant, fraus etiam et dolus nemini debeant patrocinium impertiri, licet ipsi
            per se de iure non possent ecclesiastica beneficia permutare, ut tamen simplicitati
            venia tribuatur, discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus si
            constiterit, praetaxatum G. taliter fuisse deceptum, amoto a praebenda sua, quam diu
            dicitur possedisse, consanguineo ipsius L. vel quolibet alio illicito detentore, eam
            sublato appellationis obstaculo restitui faciatis eidem et eundem ipsius pacifica
            possessione gaudere [etc.].</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t19-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t19-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t19-d1e234" type="question-title">Spirituale cum temporali permutari non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e237">Gregorius IX. Beton. et Fungin. Abbatibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t19-d1e240">Exhibita nobis [dilectorum filiorum] abbatis et conventus sancti Martini de Pannonia
            petitio continebat, quod, quum super causa, quae inter ipsos ex una parte, et
            praepositum Albanensem ex altera super quibusdam decimationibus [et arbitrio quodam
            super his prolata] vertebatur, [post diversas commissiones ad dilectum filium E.
            subdiaconum] ad C. capellanum nostrum, tunc in Hungaria commorantem, nostras literas
            impetrassent, [demum] ipse ac magister M. [archidiaconus de Saswar] in quos utrinque
            tanquam in arbitros [procurante parte altera] exstitit compromissum, [taliter] arbitrati
            fuerunt, quod, si dictus praepositus obtineret decem millia solidorum regalium [quae
            tenent in Posonio] a [carissimo in Christo filio nostro illustri] rege Hungariae [ab
            ipso] concedi monasterio memorato, [ita quod in eodem loco ponerent eius praefatos
            abbatem et conventum in possessionem salium praedictorum] ipsi ab earundem decimationum
            petitione cessarent. †[Postmodum vero licet sales ipsos dicto monasterio rex ipse per
            literas suas concesserit; tamen praepositus et capitulum supradicti nec in termino
            constituto, nec post illum et plures alios exspectati possessiones ipsorum salium
            dederunt eisdem, quamvis iam dictus abbas protestatione praemissa, quod non erat in
            possessionem inductus ab eis, L. marcas frisaticorum pro reditu salium unius anni,
            precibus quorundam inductus et compulsus quibusdam minis et terroribus recepisset.
            Quumque indulto adhuc ipsis anni spatio inutiliter, sicut prius, duxerint exspectandum;
            demum post querelas multiplices vocem ad nos appellationis emisit, octavas BB. App.
            Petri et Pauli proximo praeteritas sibi terminum praefigendo; qui tandem in nostra
            praesentia constitutus humiliter supplicavit, ut quum iidem praepositus et capitulum
            conditioni non paruerint, quae in arbitrio continetur, mandaremus, eo non obstante de
            iam dictis decimationibus eidem monasterio integre responderi.] Quocirca [discretioni
            vestrae per apostolica scripta] mandamus, quatenus, si vobis constiterit de praemissis,
            quum permutatio de spiritualibus ad temporalia improbetur, praedictum arbitrium, et
            quicquid secutum est ex eo vel ob id, [absque morae dispendio auctoritate nostra,
            sublato appellationis impedimento,] irritum decernatis, [super decimis postmodum etc.
            Dat. Reate XIII. Kal. Nov. Ao. V. 1231.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>