<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.22. DE COLLUSIONE DETEGENDA.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.22. DE COLLUSIONE DETEGENDA.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t22">
        <head xml:id="cice-l5t22-Hd1e105">5.22. DE COLLUSIONE DETEGENDA.</head>

        <div xml:id="cice-l5t22-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t22-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t22-d1e113">Accusatore desistente ab accusatione, poteet iudex ex officio suo inquirere super
            crimine illato.</p>
          <p xml:id="cice-l5t22-d1e116">Gregorius universis Episcopis de Corintho.</p>
          <p xml:id="cice-l5t22-d1e119">Scripta fraternitatis vestrae relegentes agnovimus, quod hi, qui contra Hadrianum
            episcopum aliqua dixerant, modo cum eodem episcopo in amicitiam convenissent, †et magna
            nobis ad praesens facta est de eorum unitate laetitia. Sed, quoniam ea, quae dicta sunt,
            indiscussa manere non patimur, sedis nostrae diaconum ad ea investiganda dirigimus. Quia
            vero nunciati facinoris qualitas nos vehementer impellit, ut ea, quae audivimus,
            dissimulare nullatenus debeamus, praesertim quum accusatores et accusatum inter se
            fecisse gratiam indicaveritis, hoc nobis necesse est subtilius perscrutari, ne forte non
            ex caritate, sed ex praemio eorum sit concordia comparata.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t22-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t22-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t22-d1e128">Desistente accusatore et accusato iudex prosequitur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t22-d1e131">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t22-d1e134">Crimina semel audita Gregorius indiscussa nullo modo praeteribat, etiamsi accusatus cum
            accusatore in gratiam rediisset.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t22-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t22-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t22-d1e143">Colludens in causa beneficiali privari debet beneficio.</p>
          <p xml:id="cice-l5t22-d1e146">Alexander III. Norvicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t22-d1e149">Audivimus, in episcopatu tuo et in aliis episcopatibus Angliae usque adeo clericorum
            malitiam excrevisse, ut interdum, inter se collusione facta super beneficiis, quae
            possident, se sustineant ab aliis molestari, et postea, ut quaestioni cedatur, et iidem
            clerici beneficia quiete possideant, quasi nomine transactionis solvunt aliis de ipsis
            beneficiis annuam pensionem, ut post mortem eorum in beneficiis illis, super quibus est
            inter eosdem clericos collusio facta, ius sibi valeant vindicare. Unde, [quia] quid sit
            tibi exinde faciendum, nos consulere voluisti, fraternitati tuae per apostolica scripta
            praecipiendo mandamus, quatenus, si quos clericos tuae iurisdictionis per collusionem
            huiusmodi fraudem legitime tibi constiterit commisisse, eos beneficiis, super quibus
            collusum fuerit, non differas appellatione remota perpetuo spoliare, quia satis esset
            indignum et absonum, si fraus et dolus, quae in praeiudicium tui iuris et aliorum
            nituntur committere, in eorum non redundarent incommodum et iacturam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t22-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t22-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t22-d1e158">Absolutio de criminibus illatis, per collusionem facta, non impedit facultatem iterum
            accusandi et inquirendi de illis criminibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t22-d1e161">Gregorius IX. Barensi Archiepiscopo et Fratri Ioseph Monacho Florentino.</p>
          <p xml:id="cice-l5t22-d1e164">In tantam clamor, qui adscendit contra Acherontinum archiepiscopum, invalescit, quod
            dissimulare ipsum ulterius sine scandalo non valemus, nec sine periculo tolerare. (Et
            infra:) Licet autem sedes apostolica frequentibus clamoribus excitata inquisitionem
            quorundam excessuum suorum duxerit committendam, propter tergiversationes tamen ipsius,
            ut dicitur, eodem cum inquisitoribus et examinatoribus colludente, nec non corruptis
            testibus et inquisitoribus ac examinatoribus supra dictis, non solum praedicti excessus
            remanserunt hactenus incorrecti, verum etiam peiora prioribus committere non expavit.
            (Et infra:) Discretioni vestrae mandamus, quatenus, si de huiusmodi collusione ac
            corruptione constiterit, ex integro super praemissis et aliis, alioquin super novis
            duntaxat inquiratis, quae videritis inquirenda.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>