<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.VIII. DE CONIUGIO LEPROSORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.VIII. DE CONIUGIO LEPROSORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t8">
        <head xml:id="cice-l4t8-Hd1e105">4.VIII. DE CONIUGIO LEPROSORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l4t8-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t8-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l4t8-d1e113" type="question-title">Lepra superveniens non dissolvit matrimonium, nec matrimonii effectum, ideo adinvicem
            maritali affectione coniuncti se tractare debent, aut ad perpetuam continentiam vovendam
            induci.</head>
          <p xml:id="cice-l4t8-d1e116">Alexander III. Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t8-d1e119">Pervenit ad nos, quod, quum hi, qui leprae morbum incurrunt, de consuetudine generali a
            communione hominum separentur, et extra civitates et villas ad loca solitaria
            transferantur, nec uxores viros, nec viri uxores suas taliter aegrotantes sequuntur, sed
            sine ipsis manere praesumunt. Quoniam igitur, quum vir et uxor una caro sint, non debet
            alter sine altero esse diutius, fraternitati tuae per apostolica scripta praecipiendo
            mandamus, quatenus, ut uxores viros, et viri uxores, qui leprae morbum incurrunt,
            sequantur, et eis coniugali affectione ministrent, sollicitis exhortationibus inducere
            non postponas. Si vero ad hoc induci non poterunt, eis arctius iniungas, ut uterque
            altero vivente continentiam servet. Quodsi mandatum tuum servare contempserint, vinculo
            excommunicationis adstringas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t8-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t8-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l4t8-d1e128" type="question-title">Coniuges propter lepram separandi non sunt a coniugio, et contrahere possunt
            matrimonium, et invicem sibi reddere debitam tenentur.</head>
          <p xml:id="cice-l4t8-d1e131">Idem Baionensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t8-d1e134">Quoniam ex multis auctoritatibus et praecipue ex evangelica veritate nemini licet,
            excepta causa fornicationis, uxorem suam dimittere: constat, quod, sive mulier lepra
            percussa fuerit, seu alia gravi infirmitate detenta, non est a viro [suo] propterea
            separanda, vel etiam dimittenda. Super hoc vero, [quod de latore etc.] (Et infra: [cf.
            c. 3. De eo, qui duxit IV. 7.]) Leprosi autem si continere nolunt, et aliquam, quae sibi
            nubere velit, invenerint, liberum est eis ad matrimonium convolare. Quodsi virum sive
            uxorem divino iudicio leprosum fieri contigerit, et infirmus a sano carnale debitum
            exigat, generaIi praecepto Apostoli quod exigitur est solvendum, cui praecepto nulla in
            hoc casu exceptio invenitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t8-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t8-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l4t8-d1e143" type="question-title">Sponsalia de futuro praecise non compellunt ad contrahendum matrimonium cum leproso,
            lepra post sponsalia superveniente.</head>
          <p xml:id="cice-l4t8-d1e146">Urbanus III. Episcopo Florentino.</p>
          <p xml:id="cice-l4t8-d1e149">Literas fraternitatis tuae debita benignitate suscepimus, quibus certiores de
            sinceritate tuae fidei et devotionis effecti, ad honorem et commodum tuum abundantius
            provocamur. Verum Quia [a nobis] postulasti, utrum, si, post sponsalia de futuro inter
            aliquas legitimas personas contracta, antequam a viro mulier traducatur, alter eorum
            leprae morbum incurrat, alius ad consummandam copulam maritalem compelli debeat, vel se
            possit ad secunda vota transferre, tuae sollicitudini respondemus, quod ad eam
            accipiendam cogi non debet, quum nondum inter eos matrimonium fuerit consummatum. [De
            illa vero etc. (cf. c. 6. de divort. IV. 19.)]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>