<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.XVIII. QUI MATRIMONIUM ACCUSARE POSSUNT, VEL CONTRA ILLUD TESTARI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.XVIII. QUI MATRIMONIUM ACCUSARE POSSUNT, VEL CONTRA ILLUD TESTARI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t18">
        <head xml:id="cice-l4t18-Hd1e105">4.XVIII. QUI MATRIMONIUM ACCUSARE POSSUNT, VEL CONTRA ILLUD TESTARI.</head>

        <div xml:id="cice-l4t18-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t18-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e113">Quum agitur de foedere matrimonii, reo absente contumaciter, possunt super impedimento
            matrimonii recipi testes, dummodo sint legitimi; et ad dicta eorum fertur sententia.</p>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e116">Alexander III. Parisiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e119">Relatum est nobis ex parte tua, quod, quum pater cuiusdam puellae eam cuidam civi
            Parisiensi nuptui tradidisset, maritus post aliquot annos, quibus cum uxore permansit,
            propter homicidium, quod commisit, de civitate timore mortis exivit. Nunc autem dicitur
            et videtur legitime posse probari, quod pater praedictae puellae ad Christianitatem
            iuvenem tenuit, et, quod est amplius, eum de sacro fonte levavit; sed literis tuis
            quaesitus nondum potuit inveniri, licet quinquennium sit transactum. Ceterum quia super
            hoc tua nos duxit fraternitas consulendos, consultationi tuae taliter respondemus, quod,
            si iuvenis et puella aliquot annis sine quaestione fuerunt [simul], qui praescriptum
            matrimonium nunc accusant non videntur suspicione carere. Ceterum si manifestum est quod
            asseritur, aut legitimi accusatores et testes appareant omni exceptione maiores,
            postquam iuvenis fuerit cum omni diligentia requisitus, etiamsi nequiverit inveniri,
            testes recipere poteris, et fine canonico iudicium terminare. Tu tamen ita procedas,
            quod amorem aliquem aut commodum temporale nequaquam praeponere iustitiae videaris. Sane
            illi quibus scientibus et tacentibus matrimonium est contractum non sunt contra ipsum
            ulterius audiendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t18-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t18-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e128">Accusatio et testimonium in causa matrimoniali personaliter, et non per literas, fieri
            debent.</p>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e131">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e134">A nobis est ex parte ecclesiae vestrae quaesitum, utrum aliqui, super accusatione
            matrimonii nihil voce propria depromentes, debeant per solam chartulae conscriptionem
            admitti. Ad hoc respondemus, quod in talibus, nisi quantum ad praesumptionem, nullius
            momenti est conscriptio quoad sententiam proferendam, nisi alia legitima adminicula
            suffragentur. Praeterea, quia et hoc consultationi fuit additum, proinde respondemus,
            quod, qui sponsalibus interfuerunt et tacuere quaesiti, non sunt postea recipiendi, si
            velint contra matrimonium aliqua confiteri, nisi de his aliqua velint dicere quae in
            veritate postea didicerunt, de quibus quum constet, eos nihil factae interrogationis
            tempore cognovisse, qualiter ab his qui accusant matrimonium vel aliquid protestantur
            recipiendum sit sacramentum et post quot annos sint aliqui in accusatione matrimonii
            audiendo praesentibus literis non duximus annectendum. Quia forma huius sacramenti paene
            in omnibus patet canonibus diligenter expressa et quia per varietatem casuum et
            diversitates personarum certa de annorum spatio his non possit meta praefigi. [Dat.
            Laterani.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t18-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t18-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e143">In causa matrimoniali super consanguinitate et contractu testificari possunt
            consanguinei et parentes.</p>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e146">Clemens III. Papa Florentino Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e149">Videtur nobis, quod secunda, quam contra prohibitionem ecclesiae duxit, non sit uxor,
            etsi primam non haberet desponsatam. Nam quod contra interdictum et ordinem ecclesiae
            factum est, ratum non haberi tanquam inordinatum, tam divinae quam humanae legis
            auctoritas proclamat. Quia igitur ea, quam inordinate superduxit, prohibitione renitente
            uxor non est, cogendus est eam recipere, quam iuravit et desponsavit, atque ex ea prolem
            genuit, ut iuramenti religio non vilipendatur, et fides promissa adinvicem conservetur,
            et proles in cultu Dei nutriatur et educetur, et alii exinde occasionem peierandi et
            alias decipiendi assumere non valeant. Quod autem parentes, fratres et cognati utriusque
            sexus in testificatione suorum ad matrimonium coniungendum vel dirimendum admittantur,
            tam antiqua consuetudine quam legibus approbatur, et tam divinis quam humanis legibus
            similiter adprobatur. Ideo enim maxime parentes recipiuntur, et, si defuerint parentes,
            proximiores admittuntur, quoniam unusquisque suam genealogiam cum testibus et chartis,
            tum etiam ex recitatione maiorum scire laborat. Quia igitur aliis melius sciunt, ideo
            maxime admittuntur. Similiter recipiuntur in testificatione matrimonii gratia
            coniungendi. Qui enim melius recipi debent, quam illi, qui melius sciunt, et quorum est
            interesse, ita, ut, si non interfuerint, et consensum non adhibuerint, secundum leges
            nullum fiat matrimonium? Quod vero legitur: “pater non recipiatur in causa filii, nec
            filius in causa patris,” in criminalibus causis et contractibus verum est, in matrimonio
            vero coniungendo et disiungendo ex ipsius coniugii praerogativa, et quia favorabilis res
            est, congrue admittuntur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t18-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l4t18-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e158">Invita desponsata, postea sponte cognita, contra matrimonium non auditur.</p>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e164">Insuper adiecisti, quod aliquis, cum quadam innubili puella contraxit, quae, tandem
            aetatis metas attingens, et ab illo pluries cognita, post quatuor aut quinque annos, a
            praefata aetate decursos, contra matrimonium proclamavit, asserens, se semper ab initio
            dissensisse ab illo, et quod dicit per testes probat fama et conversatione praeclaros.
            In hoc itaque casu sentimus, quod adversus matrimonium audiri non debet, quae, ante
            cognitionem sui legitimum annum attingens, quum potuit, minime reclamavit. Sicut enim
            ante legitimum consensum, qui in duodecimo anno spectatur, secundum ius canonicum potuit
            dissentire: sic, postquam legitimo tempore accedente semel etiam copulae carnali
            consensit, ex ratihabitione sibi super hoc silentium non ambigitur indixisse. [Rursus
            quidam etc. cf. c. 6. Qui cler. vel vov. IV. 6.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t18-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l4t18-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e174">Repellitur accusans matrimonium propter quaestum.</p>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e177">Innocentius III. Archiepiscipo, Praeposito et Priori sanctae Mariae de Albanen.
            Genuensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e180">Significante M. de Canula cive Ianuensi nostro est apostolatui declaratum, quod, quum
            ipse N. duxisset legitime in uxorem, S. mater mulieris ipsius nisa est matrimonium
            accusare, ut ab eo pecuniam extorqueret. Et licet intellectui suo prava non possint
            opera respondere, nihilominus tamen vult habere pecuniam, ut a matrimonii eiusdem [de
            cetero] accusatione desistat. Quum igitur non sit malitiis hominum indulgendum,
            discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si est ita, ipsam
            mulierem ab accusatione ipsius matrimonii repellentes, eidem super hoc silentium
            imponatis. [Tu frater etc. Dat. Lat. XVII. Kal. Iul. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t18-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l4t18-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e189">Repellitur ab accusatione matrimonii qui denunciationis tempore tacuit, nisi
            denunciationem probabiliter ignoravit, vel iuret de novo didicisse, et quod non obiicit
            illam malitiose.</p>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t18-d1e195">Quum in tua dioecesi (Et infra: [cf. c. 30. de dec. III. 30.]) Si vero post contractum
            matrimonium aliquis appareat accusator, quum non prodierit in publicum, quando banna
            secundum consuetudinem in ecclesiis edebantur, utrum vox suae debeat accusationis
            admitti, merito quaeri potest. Super quo sic duximus distinguendum, quod, si tempore
            denunciationis praemissae is, qui iam coniunctos impetit, extra dioecesim exsistebat,
            vel alias denunciatio non potuit ad eius notitiam pervenire, ut puta, si nimiae
            infirmitatis fervore laborans sanae mentis patiebatur exsilium, vel in annis erat tam
            teneris constitutus, quod ad comprehensionem talium eius aetas sufficere non valebat,
            seu alia causa legitima fuerit impeditus, eius accusatio debet audiri. Alioquin, quum
            rationabiliter praesumatur, quod denunciationem publice factam idem exsistens in ipsa
            dioecesi minime ignoravit, tanquam suspectus est procul dubio repellendus, nisi proprio
            firmaverit iuramento, quod postea didicerit ea, quae obiecerit, et ad hoc ex malitia non
            procedat, quia tunc, etiamsi didicisset ab illis, qui denunciationis tempore siluerunt,
            claudi non debet eidem aditus accusandi, quoniam, etsi ab impetitione huiusmodi culpa de
            silentio tali contracta illos excluderet, iste tamen amoveri nequiret, quum culpabilis
            non exsistat. [Utrum autem etc. cf. c. 44. de test. II. 22. Dat. Lat. IV. Kal. Nov.
            Pont. nostr. Ao. XV. 1212.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>