<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.08. DE AUCTORITATE ET USU PALLII.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.08. DE AUCTORITATE ET USU PALLII.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t8">
        <head xml:id="cice-l1t8-Hd1e105">1.08. DE AUCTORITATE ET USU PALLII.</head>


        <div xml:id="cice-l1t8-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t8-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l1t8-d1e113" type="question-title">Intra quamlibet ecclesiam provinciae suae archiepiscopus pallio uti potest sed extra,
            non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e116">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e119">Quum super aliqua re (Et infra: [cf. c. 8. de reb. eccl. al. III. 13.]) Quaesivisti
            etiam, quomodo intelligatur, quod in forma traditionis pallii continetur, videlicet:
            “tradimus tibi pallium, ut eo infra ecclesiam tuam utaris.” Quod ita intelligitur, infra
            ecclesiam tuam, videlicet infra quamlibet ecclesiam provinciae tibi commissae. Si vero
            te sacris indutum vestibus ecclesiam processionaliter vel alio modo exire contigerit,
            tunc pallio minime uti debes. [Dat. Lat. Ao. III. 1193.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t8-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t8-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l1t8-d1e128" type="question-title">Archiepiscopus alteri archiepiscopo pallium suum commodare non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e131">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e134">Ad hoc, quia quaesitum est a nobis ex parte tua, utrum liceat tibi pallium tuum
            metropolitano alii commodare, †si contigerit, ipsum sine pallio suo ad ecclesiam tibi
            commissam in aliqua praecipua solennitate venire, et in eadem ecclesia missarum solennia
            celebrare, licet exinde nos non recolamus expressum canonem invenisse, super hoc tamen
            Inquisitioni tuae taliter respondemus, quod non videtur esse conveniens, ut pallium tuum
            alicui commodes, quum pallium personam non transeat, sed quisque cum eo debeat, sicut
            tua novit discretio, sepeliri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t8-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t8-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l1t8-d1e143" type="question-title">Per pallium confertur plenitudo pontificalis officii et nomen archiepiscopale.</head>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e146">Innocentius III. C. Presbytero cardinali, apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e149">Nisi specialis dilectio illa (Et infra: [cf. c. 8. de off. leg. I. 30.]) Sane, si
            postulatio venerabilis fratris nostri Troiani episcopi regni Siciliae cancellarii ad
            Panormitanam ecclesiam fuisset per nos etiam approbata, non tamen deberet se
            archiepiscopum appellare prius, quam a nobis pallium suscepisset, in quo pontificalis
            officii plenitudo cum archiepiscopalis nominis appellatione confertur. Tu ergo, sicut
            vir providus et discretus quod factum est sic studeas palliare, ut id in confusionem
            tuam, et sedis apostolicae opprobrium non redundet, quoniam, si oporteat, ut vel nos vel
            tu ex hoc negotio confundamur, eligemus potius te confundi, quam laedamus sedis
            apostolicae dignitatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t8-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t8-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t8-d1e158" type="question-title">Romanus Pontifex semper et ubique utitur pallio; alii in ecclesiis suis et certis
            diebus tantum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e164">Ad honorem Dei †[omnipotentis et B. Mariae Virginis et beatorum Apostolorum Petri et
            Pauli et domini Papae Innocentii et Romanae ecclesiae, nec non ecclesiae tibi commissae,
            tradimus tibi pallium de corpore B. Petri sumptum, insigne videlicet plenitudinis
            pontificalis officii, quo ad missarum solennia infra ecclesias tibi subiectas utaris in
            Nativitate Domini, festivitate protomartyris Stephani, Circumcisione Domini, Epiphania,
            Hypapanti dominica in ramis palmarum, Coena Domini, sabbato sancto, Pascha, feria
            secunda post Pascha, Ascensione Domini, Pentecoste, tribus festivitatibus S. Mariae,
            Natali B. Ioannis Baptistae, solennitatibus omnium Apostolorum, Commemoratione omnium
            sanctorum, dedicationibus ecclesiarum, ordinationibus clericorum, ecclesiae tuae
            principalibus festivitatibus et anniversario consecrationis tuae.] Sane solus Romanus
            Pontifex in missarum solenniis pallio semper utitur et ubique, quoniam assumptus est in
            plenitudinem ecclesiasticae potestatis, quae per pallium significatur; alii autem eo nec
            semper, nec ubique, sed in ecclesia sua, in qua iurisdictionem ecclesiasticam
            acceperunt, certis debent uti diebus, quoniam vocati sunt in partem sollicitudinis, non
            in plenitudinem potestatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t8-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t8-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l1t8-d1e174" type="question-title">Archiepiscopus extra suam provinciam pallio uti non potest, etiamsi hoc habeat
            consuetudo.</head>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e177">Idem Compostellano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e180">Ex tuarum tenore literarum accepimus, quod, quum fuerit in concessione pallii tibi
            dictum, ut ipso infra ecclesiam tuam utaris, et tibi tam de mandato regio, quam etiam
            pro ecclesiae tuae negotiis procurandis frequenter extra tuam provinciam commoranti
            verecundum sit absque pallio ministrare, quum consuetudo sit, sicut asseris, in Hispania
            generalis, quod archiepiscopi extra suas provincias pallio indifferenter utantur, ut
            extra tuam provinciam uti pallio valeas, indulgeri tibi a sede apostolica postulasti.
            Licet autem usus huiusmodi sit abusus, et talis consuetudo dicenda sit potius
            corruptela, et ii graviter offendere dignoscantur, qui utuntur palliis extra suas
            provincias absque licentia sedis apostolicae speciali, nos tamen de speciali gratia
            indulgemus tibi, ut, si quando necessitate aliqua praepeditus ad ecclesiam tibi
            subiectam accedere forte nequiveris pro consecrandis suffraganeis tuis vel clericis
            ordinandis, et ad ecclesiam alienam propter hoc te contigerit declinare, dummodo is, ad
            quem ecclesia pertinet, id permittat, utendi pallio in iam dictis casibus liberam habeas
            facultatem. [Dat. Later. IV. Non. Apr. Ao. 1209.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t8-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t8-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t8-d1e189" type="question-title">In qualibet ecclesia suae provinciae permissis diebus archiepiscopus missam celebrans,
            uti potest pallio.</head>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e195">Quum sis †in partibus remotissimis, gratum gerimus et acceptum, quod in actibus tuis,
            quotiescunque dubitationis scrupulus emergit etc. (Et infra:) Noveris igitur, quod, nbi
            exposcit necessitas, et plura in una ecclesia altaria, et plures episcopos simul poteris
            consecrare, et Ubicunque fueris in missarum celebrationibus constitutus, diebus
            solennibus usum pallii, per quod plenitudo pontificii designatur, poteris liberius
            exercere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t8-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t8-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t8-d1e204" type="question-title">Sine pallio et sandaliis potest archiepiscopus celebrare.</head>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e207">Honorius III. Archiepiscopo Tri.</p>
          <p xml:id="cice-l1t8-d1e210">Quia nos, (Et infra: [cf. c. ult. de apost. V. 9.] Inquisitioni tuae taliter
            respondemus, quod tam in tua quam in aliena dioecesi potes sine pallio et sandaliis
            celebrare, qui utique in tua dioecesi non debes semper celebrare cum pallio, sed diebus
            illis duntaxat, qui in ecclesiae tuae privilegiis sunt expressi. Sicque soluta est
            quarta quaestio, qua quaesivisti, an tibi sit licitum pro defunctis cum pallio
            celebrare. [Dat. Reate III. Id. Aug. 1225.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>