<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.32. DE NOVI OPERIS NUNCIATIONE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.32. DE NOVI OPERIS NUNCIATIONE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t32">
        <head xml:id="cice-l5t32-Hd1e105">5.32. DE NOVI OPERIS NUNCIATIONE.</head>

        <div xml:id="cice-l5t32-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t32-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t32-d1e113">Etiam ecclesia aedificata post nunciationem novi operis destruenda est expensis
            construentis. H. de cum sequenti.</p>
          <p xml:id="cice-l5t32-d1e116">Lucius III. Paduano Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t32-d1e119">Intelleximus ex literis tuis, quod, quum causa, quae vertitur inter dilectos filios
            nostros, priorem S. Cypriani de Venetia et clericos de Rodigio super capella, quae in
            praeiudicium baptismalis ecclesiae de Costa ab eisdem clericis est constructa, sicut
            nobis eiusdem prioris relatio demonstravit, fraternitati tuae a sede apostolica delegata
            fuisset †fine canonico terminanda, partibus ad tuam praesentiam convocatis, per testes
            sufficienter tibi innotuit, quod praefata ecclesia de Rodigo eandem capellam post
            appellationem ad nos factam, et denunciationem novi operis aedificare coeperat, et ob
            hoc praefatus prior in iudicio postulabat, quicquid in saepe dicta capella post
            appellationem ad nos factam, et post denunciationem novi operis factum fuerat, penitus
            demoliri. Super quo discretioni tuae dubium videbatur, utrum ad haec canonico procedi
            posset iudicio, [et], quum nihil de nunciatione novi operis sit in canonibus definitum,
            duxisti sedem apostolicam consulendam. Quia vero, sicut humanae leges non dedignantur
            sacros canones imitari, ita et sacrorum statuta canonum priorum principum
            constitutionibus adiuvantur, fraternitati tuae praesentibus literis mandamus, quatenus
            diligenter considerans, quod post denunciationem novi operis, sive iure sive iniuria
            aliquid construatur, de legalibus debet constitutionibus demoliri. Et quia nulla
            ecclesia in praeiudicium est alterius construenda, adscitis tibi viris prudentibus
            negotium ipsum, secundum legum et canonum statuta appellatione remota non differas
            terminare. Nam quum te credamus in utroque iure peritum: securius duximus, causam per
            tuam sollicitudinem terminari qui per dicta partium et terminos et fines locorum plenius
            poteris cognoscere veritatem, quam aliquid a nobis ignorantibus qualitatem negotii
            definiri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t32-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t32-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t32-d1e128">Summatum est supra capitulo primo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t32-d1e131">Innocentius III. Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t32-d1e134">Quum ex iniuncto †[nobis apostolatus officio locum eius licet immeriti teneamus, qui
            iuxta verbum propheticum liberavit pauperem a potente et inopem, cui non erat adiutor,
            diligenti studio satagere nos oportet, ne minores a maioribus opprimantur, sed ut
            praelati sic exerceant acceptam iurisdictionem in subditos, ut prodesse probentur potius
            quam praeesse. Haec ergo secundum officii nostri debitum attendentes,] districta [dudum]
            tibi iussione mandavimus, ut in negotio capellae de Lamhee iuxta formam in literis
            apostolicis comprehensam ab oppressione monachorum Cantuariensium omnino cessares.
            [Super quo venientes ad praesentiam nostram dilecti filii B. de Boxleia et W. de Ponte
            Roberti abbates, nuncii tui, fraternitatem tuam nitebantur multipliciter excusare. In
            primis siquidem proponentes, quod, quum bonae memoriae Theobaldus Cantuariensis
            archiepiscopus et gloriosus Thomas successor ipsius, attendentes, quod nemo militans Deo
            implicat se negotiis saecularibus, et nolentes monachos Cantuarienses relictis divinis
            officiis ad negotia saecularia se transferre, ad honorem protomartyris Stephani
            aedificandi ecclesiam voluntatem et propositum habuissent, et in ea saeculares clericos
            ordinandi, de suis proventibus et ecclesiis eis redditibus assignandis, per quos tam
            apud apostolicam sedem quam apud curias saeculares sua possent negotia expedire,
            laudabile primi propositum obitus festinatus, secundi longum exsilium impedivit, sicut
            in literis venerabilis fratris nostri I. quondam Lugdunensis archiepiscopi plenius
            continebatur expressum, quae in nostra et fratrum nostrorum fuerunt praesentia
            recitatae. His bonae memoriae Balduinus Cantuariensis archiepiscopus ita proposito ut
            officio, voluntate ut dignitate succedens, prope suburbium civitatis Cantuariensis quasi
            per stadia tria vel quatuor ad honorem praefati protomartyris et beati Thomae construere
            coepit ecclesiam, felicis recordationis Urbani Papae praedecessoris nostri super hoc
            indulgentia primitus impetrata. Cuius sibi fuit auctoritate concessum, ut in honorem
            ipsorum martyrum et aedificare posset ecclesiam, et de personis idoneis ordinare, quibus
            in ecclesiasticis beneficiis canonice provideret; sic tamen, quod ecclesiae debitis
            obsequiis et necessariis stipendiis minime fraudarentur. Et licet idem Urbanus adversus
            dictum B. praedecessorem tuum super demolitione operis suas saepius literas destinasset,
            quia in eis non faciebat de concessa iam indulgentia mentionem, ei dicebant per
            rescripta frequentia nullatenus derogatum, quae praeterea proponebant et per falsi
            suggestionem et veritate tacita impetrata, et id ipsius archiepiscopi notitiam minime
            devenisse. Unde, si eis non paruerat, de iure non poterat reprehendi. Rescriptum quoque
            sanctae memoriae Gregorii Papae praedecessoris nostri pro se pariter producebant, qui,
            quum per literas indulserit generales, ut rescripta, quae a tribus mensibus ante obitum
            praedicti Urbani praedecessoris sui fuerant impetrata, eandem firmitatem haberent, non
            obstante obitu mandatoris, quam obtinere, si tunc viveret, debuissent, negotia, quae
            ipsum archiepiscopum et eius clericos contingebant, sub praemissa noluit generalitate
            concludi, per quod nimirum rescriptum praedecessoris sui dicebant literis derogatum,
            quas adversus archiepiscopum direxerat ad instantiam monachorum. Quibus siquidem
            literis, et etiam bonae memoriae Clementis successoris sui, qui eius in hac parte fuerat
            imitator, per factam tunc temporis amicabilem compositionem de partium voluntate inter
            archiepiscopum et monachos memaratos per carissimum in Christo filium nostrum R.
            Anglorum regem illustrem, et venerabilem fratrem nostrum Walterum Rothomagensem
            archiepiscopum, et quosdam episcopos et abbates, dicebant penitus derogatum. Quum enim
            tempore praefati B. Cantuariensis archiepiscopi praemissi rex, archiepiscopus et
            episcopi et abbates Cantuariam accessissent, in eos fuit tam de constructione ipsius
            ecclesiae quam institutione prioris et quibusdam aliis quaestionibus a partibus
            compromissum. Ipsi autem diligenti deliberatione praemissa pariter iudicarunt, quod ipse
            archiepiscopus rationabiliter aedificaverit ecclesiam memoratam. Ipse tamen pro bono
            pacis concessit ad praedicti regis instantiam et etiam aliorum, quod canonicorum
            collegium ad locum transferret alium, quem eligeret competentem. Per hanc ergo
            compositionem dicti nuncii tui renunciasse dicebant monachos rescriptis praecedentibus a
            sede apostolica impetratis, quum exinde dictus archiepiscopus loco priore dimisso, ubi
            aedificare non potuerat sine scandalo monachorum, ad locum de Lamhee per quinquaginta
            miliaria distantem a civitate Cantuariae, suum propositum transtulisset, ubi et
            ecclesiam, sicut prius fecerat, aedificare coepit ad honorem martyrum praedictorum, ut
            sic propter nimiam locorum distantiam nulla remaneret monachis materia conquerendi. Cui
            postea tu succedens, quod ab ipso minus factum fuerat perficere voluisti, et quod ipsum
            tibi liceret ex rescripto literarum bonae memoriae Coelestini Papae praedecessoris
            nostri ostendere nilebantur, qui anno pontificatus sui septimo et extremo ad omnem inter
            ecclesias Cantuariensem et de Lamhee discordiam sopiendam, et ne canonici de Lamhee
            facultatem haberent contra cathedralem ecclesiam insurgendi, disponendi de ipsa ecclesia
            de Lamhee interius et exterius, non obstantibus literis ad venerabilem fratrem nostrum
            Cicestrensem episcopum et dilectos filios de Waltham et de Radinges abbates obtentis,
            concessit tibi liberam facultatem. Per has ergo literas praecedentia scripta sua, quae
            his videbantur adversa, dicebant penitus revocata. Intentionem ergo suam probare dicti
            tui nuncii satagebant per laudabile propositum Theobaldi et gloriosi Thomae martyris
            pontificum praemissorum, et per Urbani, Gregorii et Coelestini Romanorum Pontificum
            indulgentias et rescripta, et praemissam compositionem factam de partium voluntate.
            Verum praemissis rationibus ex parte monachorum fuit ex ordine taliter obviatum, quod de
            occultis hominum vuluntatibus, quas sibi tantum Dominus reservavit, qui renes et corda
            scrutatur, a nobis iudicari non poterat nec debebat, nec ipsi valebant ad talia
            respondere, quae proponere in iudicio nihil aliud erat, quam de secretis cordium
            divinare. Sane per indulgentiam Urbani Papae praedecessoris nostri, de qua praemisimus,
            iuri suo in nullo dicebant penitus derogatum, quia canonica beneficiorum assignatio per
            eam Cantuariensi archiepiscopo servabatur, qui iuxta constitutionem canonicam sine
            tractatu et assensu monachorum procedere non valebat, qui nedum quod ipsius facto in hac
            parte consenserint, verum etiam contradixerint expresse, sicut sequentia docuerunt, et
            adhuc in eodem proposito perseverant. Eis ergo contradicentibus, superioris fuerat
            iudicium exspectandum. Idem etiam ea ratione ostendere mitebantur, quia iuxta sanctiones
            legitimas, si quando alicui conceditur beneficium principale, puta libera factio
            testamenti, nihil videtur aliud indulgeri, quam ut modo testetur legitimo, et etiam
            consueto. Ille quoque, qui, ut in loco publico aedificare posset, a principe similiter
            impetravit, aedificare cum alterius incommodo non valebit, nisi et hoc ipsum a principe
            postulatum fuerit et concessum. Per sequentes etiam ipsius Urbani literas exsecutorias,
            quibus opus ipsum maledictum haberi voluit et profanum, asserebant praescriptae
            indulgentiae derogatum, quae sive coram eodem Urbano fuerit ostensa, proponebant eam
            penitus abrogatam, quum ea non obstante demolitio ipsius ecclesiae fuerit demandata,
            sive fuerit praetermissa, sibi debuit imputari, quum iure civili etiam caveatur, quod
            sub praetextu instrumentorum postea repertorum lites non debeant restaurari. Id ipsum
            per literas piae recordationis Clementis Papae praedecessoris nostri probare volebant,
            in cuius praesentia nunciis partium constitutis, quum dictus B. praedecessor tuus opus
            maledictum et profanum voluisset contumaciter et pertinaciter consummare, ad exemplum
            Urbani Papae praedecessoris sui praefato archiepiscopo de consilio fratrum districte
            praecepit, ut quicquid fecerat in ecclesia nominata curaret sine dilatione qualibet
            demoliri, quod de instituendis canonicis et aliis fuerat perperam attentatum, in irritum
            penitus revocato, ubi, sive omissa fuerit praemissa indulgentia, vel etiam allegata,
            eorum non poterat ratione praemissa propositum impedire. Per ipsam vero compositionem,
            de qua praemisimus, tanquam regio metu violenter extortam, partem suam in nullo gravari
            posse dicebant. Quum enim dictus Clemens Papa praedecessor noster pro sedanda discordia
            inter archiepiscopum et monachos Cantuarienses exorta bonae memoriae Iohannem Anagninum
            tunc temporis tit. sancti Marci presbyterum cardinalem, apostolicae sedis legatum,
            postea vero episcopum Praenestinum, in Angliam specialiter destinasset, postquam illuc
            transfretavit, factum fuit dicto B. Cantuariensi archiepiscopo procurante, quod apud
            portum Dovoriae contra voluntatem suam per dies plurimos teneretur, quod in gravem
            ecclesiae Romanae iniuriam redundavit, nec ante permissus fuit Cantuariam proficisci,
            quam per dictum regem Anglorum, qui eodem tempore cum episcopis suis Cantuariam venerat,
            in pace, quam fecerunt cum archiepiscopo, monachi vim passi fuerunt, et compulsi sunt
            omnia sustinere. Quod ideo quum prope positus audisset, et postea praesens apud
            Cantuariam cognovisset, scripto mandare curavit, ut rei veritus omnibus innotesceret, et
            quod factum fuerat non generaret praeiudicium iustitiae monachorum, et, si
            archiepiscopus ipse vel aliquis de successoribus eius scripturam super forma pacis
            quandoque proferret, sciretur ab omnibus, eam fratribus iam dictae ecclesiae nec
            consentientibus nec scientibus fuisse confectam, nec sibi exhibitam postulanti, qui ad
            causam fuerat a summo Pontifice destinatus. Unde vel rem gestam confirmare debuerat, si
            iustitiae concordaret, vel, si aliter facta fuerat, infirmare. Sic ergo cognoscens
            intercessisse illi facto violentiam manifestam, auctoritate, qua fungebatur, apostolica
            statuit, quod nec concordia sic facta valeret, neque compromissio violenter extorta,
            neque scriptum aliquod sic conceptum, et quod ipsis monachis in posterum praeiudicium
            non afferret, quum omnia eo praesente ac contradicente fuerint adimpleta, sicut in suis
            literis patentibus continetur, quas coram nobis fecimus recitari. Post haec, quum bonae
            memoriae Coelestinus Papa praedecessor noster omnia, quae per memoratum B.
            archiepiscopum circa monachos vi vel metu acta fuerant, auctoritate apostolica in
            irritum revocaret, nominatim ea, quae legato Romanae ecclesiae praesente et
            contradicente contra mandatum sedis apostolicae facta proponebantur, sicut in authentico
            eiusdem legati, I. videlicet Anagnini quondam presbyteri cardinalis ob causam ipsam in
            Angliam destinati, continebantur expressa, viribus carere decrevit, et quaecunque contra
            ius monachorum vel tenorem privilegiorum apostolicae sedis idem archiepiscopus
            impetrarat. Insuper statuens, ut nullus hominum quae male gesserat ad consequentiam
            traheret, nec ea, quae a sede apostolica obtinuerat tacita veritate, iuri monachorum vel
            privilegiis ullo unquam tempore in aliquo praeiudicium generarent; quemadmodum nobis et
            fratribus nostris ex ipsorum constitit continentia literarum. Ex ipsa quoque maiore loci
            distantia sibi asserebant monachi maius praeiudicium generatum, quia, quum in eorum
            defectum, sicut a tuis nunciis dicebatur, saeculares clerici fuerint evocati, vix
            possent per eos vicinos Cantuariensis ecclesiae negotia monachis absentibus procurari,
            quae ipsis procul positis et captata eorum absentia sine monachorum conscientia
            tractarentur et eis penitus inconsultis, unde Cantuariensis ecclesia dispendium
            incurreret et iacturam. Sic ergo per hoc nihil eis accessit, eadem contradictionis causa
            manente. Ultimum quoque rescriptum dicti Coelestini Papae praedecessoris nostri carere
            viribus asserebant, utpote per suppressionem veritatis surreptum, quoniam in eo nulla
            fiebat mentio mandatorum, quae ab Urbano Papa et Clemente processerant, nec etiam
            confirmationis illius, quam ipsemet super cassatione compositionis praedictae concessit;
            et praesertim, quum rescriptum illud indulsisse dicatur eo tempore, quo eum infirmitas
            admodum praegravabat. Ad fundandam sane intentionem suam praedictorum Urbani, Clementis
            et Coelestini Romanorum Pontificum rescripta, nec non et nostrum post illa, iidem
            monachi producebant, quibus urgentissime mandabatur, ut, quicquid de praefata capella
            fuerat attentatum, haberetur irritum et inane.] Quum autem quae praemisimus in nostra
            fratrumque nostrorum praesentia prudenter essent a nunciis allegata: nos, qui tempus
            accepimus iustitiam iudicandi, volentes illius vestigiis inhaerere, apud quem non est
            acceptio personarum, cuius locum licet indigni tenemus in terris, et ita via regia
            prudenter incedere, ut non declinemus ad dextram vel sinistram, praedecessores quoque
            nostros Urbanum, Clementem et etiam Coelestinum credentes amplius imitandos in illis
            maxime, quae deliberatione praevia statuerunt, de communi fratrum nostrorum consilio
            Fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus et in virtute obedientiae districte
            praecipimus, quatenus, omni contradictione et excusatione et appellatione cessantibus,
            infra XXX. dies post receptionem praesentium quicquid aedificatum est in ecclesia de
            Lamech post novi operis nunciationem, expensis tuis facias penitus demoliri, (eo non
            obstante, si etiam absens [ab ecclesia tua] exstiteris, quum cautum sit etiam legitima
            sanctione, ut, si is, cui opus novum fuerat nunciatum, ante remissionem aedificaverit,
            deinde agere coeperit, ius sibi esse ita aedificatum habere, sibi debeat actio
            denegari,) reducens prorsus in irritum quicquid de instituendis ibi canonicis et aliis
            ad ipsam ecclesiam pertinentibus a te vel a praedecessore tuo cognoscitur ordinatum,
            eorum reditibus ad statum pristinum revocatis, quos ab obligatione praestiti iuramenti,
            pro eo, quod ibidem instituti fuerunt, auctoritate nostra per te denunciari praecipimus
            absolutos. Quum enim amodo non teneat principale, quicquid ex eo vel ob id secutum est,
            sub praemissa districtione decernimus, irritandum, †sicut sancitum est traditione
            canonica et civili. [Clericos praeterea, qui in capella ipsa post inhibitiones
            apostolicos divina officia celebrarunt, sicut nos per alia scripta nostra mandavimus,
            tamdiu habeas pro suspensis, quosque super hoc satisfacerint competenter, et universa,
            quae in praedictorum monachorum sunt attentata gravamen, exeniorum videlicet et
            ecclesiarum et aliorum invasione, quae ante appellationem habuerant, non differas dictis
            monachis resignare; ac de cetero circa statum monasterii contra prohibitionem nostram
            huius occasione negotii non praesumas aliquid innovere. Si vero (quod non credimus)
            praeceptum nostrum, sicut praemissum est, vel contempseris vel distuleris adimplere, a
            pontificali officio ex tunc noveris te suspensum, et pro contemptu mandati apostolici ad
            nostram venire te volumus praesentiam responsurum. Venerabilibus quoque fratribus
            nostris Cantuariensis ecclesiae suffraganeis de consilio fratrum nostrorum in virtute
            obedientiae districte praecipiendo mandamus, quatenus, nisi tu infra praemissum tempus
            mandatum nostrum duxeris ad effectum, ipsi nullam tibi impendant obedientiam vel
            reverentiam, quia iustum est, quod ei non obediatur a subditis, qui suo contemnit
            obedire praelato. Quod si forte nec sic te poterimus ad bonum obedientiae revocare,
            propter quod malum nunquam committitur, bonum autem debet saepius intermitti, maiorem
            tibi animadversionem noveris imminere, quum ferro sint abscindenda vulnera, quae
            fomentorum non sentiunt medicinam. Sane super praemissis, in quibus salva conscientia
            non poteramus alio modo procedere, fraternitatem tuam rogamus nullatenus contristari,
            quia (teste Deo) non ex indignatione aliqua processerunt, sed quia, quum simus, licet
            insufficientes, in sede iustitiae constituti, unde iura sua servare tenemur singulis
            illibata, fraternitati tuae, quam sincerius amplexamur, quum te inter fratres et
            coepiscopos nostros honorabile membrum et in domo Domini columnam immobilem habeamus,
            non potuimus sine gravi offensa creatoris deferre. Nec nobis in hac parte potes aliquid
            imputare, quum secundum traditionem canonicam, quando non nisi peccando alicui consuli
            potest, tunc aestimare debet homo, quid faciat non habere. In ipsis etiam legibus
            saecularibus invenitur, ut quae facta laedunt pietatem, aestimationem, verecundiam
            nostram, et generaliter quae bonis moribus adversantur, nec posse nos facere sit
            credendum.] Super eo quoque non sufficimus admirari, quod, quum dicta ecclesia iam dudum
            quasi lapis offensionis fuerit et petra scandali, pro qua nos et praedecessores nostri
            adversus te tuosque praedecessores ita graviter sumus moti, et viri religiosi pariter et
            prudentes, monachi Cantuarienses, qui omnia dimiserunt pro Christo, tot laboribus et
            doloribus, tot timoribus et periculis personas et res non dubitaverunt frequenter
            exponere, quod procul dubio tam illi quam isti, ut dictum est, non fecissent, nisi
            cognoscerent praemissa respicere in grave Cantuariensis ecclesiae detrimentum, ut de
            aliis omittamus, tu saltem pro vitando tam gravi scandalo proximorum ab huiusmodi etiam
            tibi prohibitis non cessasti, quum sacrae scripturae testimonio debueras didicisse,
            quod, licet opera illa, quae sine mortali peccato omitti non possunt, non sunt pro
            vitando scandalo dimittenda, nec ea debeant pro scandalo vitando committi, quae sine
            mortali peccato committi non possunt: ab his tamen, quae sine mortali peccato committi
            possunt pariter et dimitti, sit pro scandalo tollendo cessandum, et eis etiam pro
            vitando scandalo insistendum. Unde Apostolus dicit: “Si scandalizatur frater, non
            comedam carnes in aeternum,” et Dominus in evangelio contra eos, qui scandali praestant
            materiam: “Vae,” inquit, “homini illi, per quem scandalum venit; melius est ei, ut
            suspendatur mola asinaria ad collum eius, et demergatur in profundum.” Et licet maiorum
            scandalum sit vitandum, vitandum est etiam scandalum pusillorum, iuxta testimonium
            veritatis, “qui scandalizaverit,” inquit, “unum de pusillis istis minimis, qui in me
            credunt, etc.” Finis ergo his, quae praemissa sunt, de cetero taliter a te imponatur,
            quod praeteritae contradictionis rebellio per virtutem sequentis obedientiae valeat non
            immerito expiari. [Dat. Lat. Kal. Dec. Pont. nostr. Ao. I. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t32-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t32-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t32-d1e143">In optione est nunciantis novum opus, an intra tres menses de praeiudicio suo debeat
            ostendere, et interim cessetur ab opere; an vero recepta cautione de opere demoliendo
            statim aedificari permittat. H. d. cum sequ.</p>
          <p xml:id="cice-l5t32-d1e146">Honorius III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t32-d1e149">Significantibus canonicis sanctae Opportunae Parisiensis innotuit nobis, quod, quum
            super eo, quod N. Rufus civis Parisiensis in quadam platea ecclesiae suae, infra
            claustrum ipsorum sita, eis prohibentibus in suum aedificabat praeiudicium et gravamen,
            deposuerunt coram officiali Parisiensis archidiaconi quaestionem, eis offerentibus in
            continenti probare praeiudicium et plateam ad suam ecclesiam pertinere, ac petentibus
            insuper, ut non obstante, quod dictus N. cautionem de demoliendo opere offerebat,
            aedificium prohiberi. Et quia idem officialis interloquendo decrevit, probationes eorum
            admittendas esse, ac ab opere interim quiescendum, idem N. ad Senonensem ecclesiam
            provocavit. Sed quum Senonensis officialis, Nicolai praedicti cognatus, eadem
            interlocutoria pro suae duntaxat voluntatis arbitrio revocata, decreverit, ad opus sub
            cautione de demoliendo ipso, non admissis eorum probationibus, procedendum, praedicti
            canonici nostram audientiam appellarunt, †unde petebant, ut ipsorum probationes recipi,
            ac prohiberi aedificium mandaremus. Ideoque discretioni vestrae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, si est ita, revocato in irritum quicquid post appellationem
            huiusmodi temere inveneritis attentatum, †super hoc quod iustum fuerit appellatione
            postposita statuatis, facientes etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t32-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t32-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t32-d1e158">Summatum est supra capitulo proximo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t32-d1e161">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l5t32-d1e164">Is, cui opus novum te nunciasse proponis, non obstante cautione, quae offertur ab ipso
            de opere destruendo, si non iure aedificatum exsistat, tenetur te per trium mensium
            spatium exspectare, iuris tui praeiudicium probare volentem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>