<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.26. DE PRAESCRIPTIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.26. DE PRAESCRIPTIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t26">
        <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e105">2.26. DE PRAESCRIPTIONIBUS.</head>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <head xml:id="cice-l2t26-d1e113" type="question-title">Episcopus contra episcopum locum per se conversum ad fidem praescribit triennio, sed,
            quum vacat ecclesia vel est in schismate, non praescribitur contra ipsam.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e116">Ex concilio Africano.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e119">Placuit, ut, si quisquam post leges aliquem locum ad catholicam unitatem converterit,
            si eum per triennium nemine repetente tenuerit, ulterius ab eo non repetatur; si tamen
            per ipsum triennium fuerit episcopus, qui posset repetere, et tacuit, [praeiudicium
            patietur.] Si autem non fuerit, non praeiudicetur matrici ecclesiae, sed liceat, quum
            locus acceperit episcopum, qui non habebat, ex ipso die infra triennium repetere. Item
            si fuerit episcopus ad catholicam fidem ex Donati parte conversus, non ei praeiudicet
            praefinitum tempus; sed ex quo die conversus est, habeat per triennium potestatem
            repetendi locum, qui ad ipsam cathedram pertinebat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e128" type="question-title">Duobus modis summatur, primo sic: Taciturnitas praelati non nocet ecclesiae, donec sit
            praescriptum. Secundo sic: In rebus invasis non currit praescriptio. Ioan. Andr.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e131">Ex registro Gregorii Italiae Patriciae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e134">Nihil prodest †gloriosissima sanitas et pulchritudo in corporis superficie, si vulnus
            latet intrinsecus. Atque illa magis cavenda est discordia, cui satellitium pax praebet
            exterior. Illud vero, quod in epistolis praedictis revocare in memoriam nostram
            excellentia vestra studiose contendit, sciat scriptum vobis, Nihil cum scandalo, nihil
            cum forali strepitu vobiscum nos velle de causis pauperum definire, hoc nos et vobis
            scripsisse meminimus, et scimus, nosmet ipsos iuvante Domino a causarum litigiis
            ecclesiastica moderatione compescere, atque secundum apostolicum illum sensum rapinam
            bonorum nostrorum cum gaudio sustinere. Sed illud vos scire credimus, taciturnitatem
            atque patientiam nostram futuris post me pontificibus in rebus pauperum praeiudicium non
            facturam. [Unde et nos, explentes etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e143" type="question-title">Per quietam et sinceram possessionem triginta annorum praescribit ecclesia rem privati.
            H. dicit, prout loquitur in praescriptione ecclesiae active, et iste intellectus
            tenendus est.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e146">Gregorius.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e149">Sanctorum Patrum sanctiones et humanae leges irrefragabiliter statuentes
            confirmaverunt, et nos in praesenti concilio cum omnibus, qui sunt nobiscum,
            irrefragabiliter confirmamus, ut omnes possessiones ad singulas provincias nostrorum
            fratrum pertinentes, a quibus per triginta annos possessae sunt, quiete et sincere
            absque synodali proclamatione perpetuo teneantur nullaque vox audiendi alicui adversario
            concedatur. Si vero aliquis praesumptor temerario ore exorbitaverit, quia contra
            sanctorum Patrum statuta agit, sit vinculis excommunicationis indissolubiliter innodatus
            et penitus extorris ab ecclesia et communione fratrum alienus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e158" type="question-title">Quarta decimarum et funeralium praescribitur contra episcopum, si quadraginta annorum
            spatio non solvatur, et cathedralis ecclesia interim non vacavit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e161">Alexander III. Salernitano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e164">De quarta vero decimae et oblationis defunctorum clericus ab impetitione episcopi
            quadragenaria praescriptione temporis se posse tueri videtur, nisi forte interim
            pastoralis sedes caruisset pastore, qui iura ecclesiae suae exigere debuisset. Nam
            Romana ecclesia tricennalem praescriptionem contra ecclesiam non admittit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e174" type="question-title">Possessor malae fidei non praescribit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e177">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e180">Vigilanti studio cavendum est, quum summa dimensio divini iudicii ab initio censuerit
            propria dimittere, aliena non appetere, ne malae fidei possessores simus in praediis
            alienis, atque rebus [maxime] ecclesiasticis, quoniam nulla antiqua dierum possessio
            divino iure iuvat aliquem malae fidei possessorem, nisi resipuerit, postquam se noverit
            aliena possidere, quum iure etiam bonae fidei possessor dici non possit. Ephesinus enim
            legislator Origenis patruus solum propter vitandam miserorum segnitiem et longi temporis
            errorem et confusionem primus tricennali vel quadragenali praescriptioni vigorem legis
            imposuit. Nobis autem tam in rebus cognitis quam in rebus latentibus placuit non habere
            vigorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e189" type="question-title">Una ecclesia in parochia alterius quadraginta annorum spatio decimas praescribit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e192">Idem Mauritano Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e195">Ad aures nostras te significante pervenit, duas ecclesias sub examine tuo saepius
            litigasse super decimis, quas una earum in alterius parochia annis XL. possedit, †ac per
            hoc eius putat actionem exstinctam; altera vero volens eas iure parochiali evincere,
            praescriptionem non debere sibi obesse proponit. Ideoque quid iuris sit in hoc casu, tua
            nos duxit fraternitas consulendos. Tuae itaque fraternitati tenore praesentium
            innotescat, quod de iure divino et humano melior est conditio possidentis, quia
            quadragenalis praescriptio omnem prorsus actionem excludit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e204" type="question-title">Laici spiritualia possidere non possunt; ergo et per consequens nec praescribere. H. d.
            et quotidie allegatur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e207">Idem Parmensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e210">Causam, quae inter dilectum filium nostrum I. Reginensem archidiaconum et nobilem virum
            G. de Baisio super decimis vertitur, †quas idem G. et homines sui habere in curte
            Folianni dignoscuntur, experientiae tuae, de qua plene confidimus, committimus audiendam
            et mediante iustitia terminandam. Ideoque fraternitati tuae per apostolica scripta
            praecipiendo mandamus, quatenus partes ante tuam praesentiam convoces, et rationibus
            auditis diligenter et cognitis, contradictione et appellatione cessante causam ipsam
            debito fine decidas, non obstante praescriptione temporis, vel concessione
            ecclesiasticae saecularisve personae, si idem G. eam opponere voluerit; quia, quum laici
            decimas detinere non possint, eas nulla valent praescribere ratione.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e219" type="question-title">Si contra praescriptionem XL. annorum, quae sola currit contra ecclesiam, opponatur
            interruptio, uterque probabit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e222">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e225">Illud autem te scire volumus et firmiter tenere, quod adversus ecclesias minorem
            praescriptionem, quam quadraginta annorum, Romana ecclesia non admittit, licet quidam
            canones comprobent tricennalem, et ecclesia se potest adversus ecclesiam quadragenaria
            temporis praescriptione tueri de re illa, quam inconcusse quadraginta annis noscitur
            possedisse. Verum si de praescriptione et interruptione inter partes fuerit mota
            quaestio, ab utraque parte testes recipi debent, et, si probata fuerit interruptio,
            praescriptio non tenebit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e234" type="question-title">Fines praediorum ecclesiasticorum quadraginta annorum spatio praescribuntur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e237">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e240">Quia indicante abbate C. monasterii S. Petri, [quod in loco est, qui Baias dicitur,
            constitutum,] comperimus, inter eum et Ioannem abbatem monasterii sanctae Luciae [in
            Syracusana civitate constituti] gravem esse exortam de [quibusdam] finibus quaestionem:
            ne ipsa inter eos valeat contentio prolongari, agrimensoris definitione illam
            prospeximus finiendam. [Et ideo scripsimus Fantino defensori, ut Ioannem agrimensorem,
            qui de Roma urbe Panormum profectus est, illuc ad fraternitatem vestram debeat
            destinare.] Hortamur igitur, ut cum eo ad loca, de quibus est contentio, accedentes, [et
            utraque parte cominus constituta] eam in vestra faciatis praesentia terminari,
            quadraginta tantum annorum praescriptione utrique parti servata. [Quaecunque vero
            etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e249" type="question-title">Tempore hostilitatis non currit praescriptio.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e252">Lucius III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e255">Ex transmissa nobis conquestione abbatis et monachorum de Haben. accepimus, quod, quum
            ecclesia de Camenone ad ius eorum pertineat, et homines de Sibini et Vinto. ecclesiarum
            parochiani sint ipsius ecclesiae, clerici, qui praedictas habuerunt ecclesias de N. et
            W., minutatim omne ius parochiale praeter ius funerandi matrici ecclesiae subtraxerunt.
            †Sibi enim decimas et obventiones alias retinentes tantum mortuorum cadavera ad
            praedictam ecclesiam deferri sinebant, quorum successores praedicta parochialia iura, ut
            dicitur, contendunt auferre. Discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus, si quod asseritur noveritis veritate esse subnixum, praedictas decimas et
            oblationes cum aliis obventionibus memoratae matrici ecclesiae appellatione remota,
            praescriptione hostilitatis tempore non currente, restitui faciatis, et praefatos
            clericos de cetero ab earum perceptione ecclesiastica censura compescatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e265" type="question-title">Procurationes, quae debentur legatis et nunciis apostolicae sedis, praescribi non
            possunt.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e268">Innocentius III. Abbati de Cenedo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e271">Accedentes ad praesentiam nostram dilecti filii praepositus sancti Nazarii, et A.
            canonicus sancti Stephani, syndici et procuratores dilectorum filiorum primicerii et
            clerici Mediolanensium, de ordinariis maioris ecclesiae nobis graviter sunt conquesti,
            quod, quum ipsi legatos et nuncios apostolicae sedis devote recipiant et procurent,
            dicti ordinarii et procurare ipsos renuunt, et procurantibus ad expensas subsidium
            impertiri. †Unde clericis Mediolanensibus grave querebantur praeiudicium generari. Quum
            enim per civitatem ipsam saepe contingat transitum facere nostros nuncios et legatos,
            quanto in eorum procurationibus faciendis pauciores exsistunt, tanto facientes amplius
            praegravantur, et quanto per plures onus esset procurationis divisum, tanto a
            facientibus facilius portaretur. Qui siquidem ordinarii, quum pro eis et aliis vigilare
            iugiter non cessemus, et spiritualia, sicut Dominus dederit, omnibus ministrare, cur in
            huiusmodi speciali se iure satagant tueri, non videtur; praesertim quum et Apostolus
            dicat: “si vobis spiritualia seminamus, non est magnum, si carnalia vestra metamus”, et
            instantia nostra quotidiana sit omnium ecclesiarum sollicitudo continua, sicut plenius
            norunt praesentes pariter et remoti. Volentes autem, ut quod omnibus imminet ab omnibus
            comportetur, discretioni tuae per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus
            nisi dicti ordinarii per speciale privilegium apostolicae sedis a praestandis
            procurationibus ostenderint se immunes, etiamsi longissimo tempore procurationis
            obsequium non impenderint, quum in talibus praescriptio sibi locum nequeat vendicare,
            ipsos ad procurationis sarcinam ordine debito subeundam appellatione remota teneri
            decernas. [Si quietiam etc. Dat. Lat. VII. Kal. Mart. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e280" type="question-title">Subditus non praescribit obedientiam contra praelatum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e283">Idem de Costa et de S. Donato Prioribus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e286">Quum non liceat a capite membra recedere, non sufficimus admirari, quod, sicut
            referente venerabili fratre nostro Bracharensi archiepiscopo nobis est intimatum, licet
            ecclesiae vestrae in ipsius sint dioecesi constitutae, vos tamen, nullum exemptionis
            privilegium praetendentes, obedire sibi tanquam episcopo vestro contumaciter recusatis.
            Ideoque †quum crimen ariolandi sit repugnare, et scelus idololatriae nolle acquiescere,
            sustinere nolentes, quod subditi praelatis suis non obediant, ut tenentur, de communi
            fratrum nostrorum consilio per apostolica scripta mandamus et in virtute obedientiae
            districte praecipimus, quatenus praefato archiepiscopo et ecclesiae Bracharensi
            obedientiam et reverentiam debitam, sicut alii clerici suae dioecesis faciunt, de cetero
            sine contradictione qualibet impendatis, praescriptione temporis non obstante. Alioquin
            sententiam quam idem in vos vel ecclesias vestras propter hoc rationabiliter tulerit,
            ratam habebimus, et faciemus auctore Deo inviolabiliter observari. [Dat. Lat. XII. Kal.
            Aug. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e295" type="question-title">De iuribus ad Romanam ecclesiam spectantibus currit sola centenaria praescriptio.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e298">Idem nobili viro Matafeloni.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e301">Ad audientiam apostolatus nostri te conquerente pervenit, †quod quaedam iura de castro
            Palatioli, a felicis memoriae Alexandro Papa praedecessore nostro tibi concessa,
            castellanus eiusdem castri reddere denegabat. Porro te ac dilectum filium Leonem
            cunsulem ipsius castri propter hoc in nostra praesentia constitutos audiri fecimus
            diligenter. Proponebatur quidem ex parte tua, praefatum Alexandrum Papam praedecessorem
            nostrum tibi in iam dicto castro Palatioli concessisse singulis annis XL. solidos
            denariorum Papiensium, quos Romana ecclesia ibi consuevit recipere annuatim; insuper
            comestiones, banna, placita, forisfacta et omnia iura, quae ibi apostolica sedes
            habebat. Sed ea tibi nulla ratione deberi castellanus eiusdem castri constantissime
            asserebat. Ad quod probandum inducebas praedicti Papae privilegium, in quo continetur
            expressum, praedicta omnia tibi ab eo communi fratrum consilio fuisse concessa, et
            librum ecclesiae Romanae censualem, in quo similiter continetur, sicut ipse consul cum
            alio concastellano suo in nostra praesentia recognovit, quod homines de Palatiolo annis
            singulis tenentur ecclesiae Romanae persolvere quadraginta solidos Papiensis monetae.
            Hoc etiam nitebaris probare per testes, qui dicebant, se vidisse praescriptum censum
            nunciis Romanorum Pontificum a. L. annis et infra fuisse solutum. Alia insuper capitula
            per multos testes probare multipliciter nitebaris. Sed inter alia fuit ex adverso
            responsum, quod nec privilegium Alexandri Papae, nec liber censualis tibi aliquid
            commodi afferebat, quum privilegio Alexandri usus non fueris spatio annorum XXX. et
            liber censualis suspectus exsisteret, quia non fuerat in camera nostra, sed in magistri
            G. sancti Hadriani diaconi cardinalis tunc receptus, ac scriniarius alio modo
            scripsisset dicta testium, quam dixissent. Nos igitur, attestationibus, allegationibus,
            rationibus et instrumentis utriusque partis diligenter auditis et cognitis, magis
            auctoritatem privilegii quam depositiones testium attendentes, considerantes etiam
            librum censualem, quem non suspectum habuimus, licet non in nostra, sed in cardinalis
            sancti Hadriani camera sit inventus, qui eum, quando camerarius fuerat, de camera B.
            Petri suscepit, nec credentes, ipsum scriniarium, quum iuratus sit officium suum
            fideliter exsequi, aliud scripsisse quam a testibus diceretur, respicientes insuper,
            quod est longe validius, ipsum negotium tangere principaliter Romanam ecclesiam, contra
            quam non nisi centenaria praescriptio currit, in solutione praedicti census, scilicet
            XL. solidorum Papiensis monetae, et aliorum petitorum de consilio fratrum nostrorum
            condemnavimus partem adversam, auctoritate apostolica firmiter iniungentes eidem, ut
            tibi, non tanquam tibi, sed tanquam ecclesiae Romanae, cuius auctoritate debes
            percipere, cuius etiam propter praedicta beneficia vasallus exsistis, sine difficultate
            persolvat quod constat a nobis de communi fratrum nostrorum consilio iudicatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e310" type="question-title">De centenaria praescriptione, quae solum currit contra Romanam ecclesiam, tempora
            schismatum deducantur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e313">Idem Hel. et Gu. Abbatibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e316">Quum vobis †aliis literis dederimus in mandatis, ut in causa, quae inter ecclesiam
            Hildesemensem ex una parte, et ecclesiam de Gandersheim et ecclesiam Romanam ex altera
            dignoscitur agitari, testes ad probandam praescriptionem recipere debeatis: insinuatione
            praesentium vobis duximus declarandum, quod, postquam praescriptio contra monasterium
            saepe dictum et libertatem ipsius dicitur inchoata, scissura trium schismatum adversus
            Romanam ecclesiam intervenit. Licet igitur tam legali quam canonica sit diffinitione
            statutum, ut contra sacrosanctam Romanam ecclesiam, quae gaudet privilegio speciali, non
            nisi centum annorum praescriptio locum sibi valeat vindicare, tempora tamen
            intercidentium schismatum, quae secundum iuris ordinem cursum praescriptionis impediunt,
            nolumus aliquatenus computari, sed diligenti consideratione adhibita de ipsa
            computatione deduci. [Dat. Ferentini XV. Kal. Iul. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e325" type="question-title">Praelatus inferior potest praescribere in certis ecclesiis suae dioecesis totum ius
            episcopale; subducitur tamen de praescriptione tempus, quo vacavit ecclesia
            cathedralis.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e328">Idem Heliensi et Roffensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e331">Auditis et intellectis meritis causae, quae vertitur inter venerabilem fratrem nostrum
            Vigorensem episcopum, et dilectum filium abbatem de Hevescam super ecclesiis in valle de
            Hevescam constitutis, quas episcopus asserit ad se dioecesana lege spectare, abbas autem
            eas esse ab eius iurisdictione prorsus exemptas, †cognovimus evidenter, ecclesias istas
            per privilegia Pontificum Romanorum non esse ab episcopali iurisdictione subtractas,
            nisi forte vallis de Evesham sit ille locus, quem a duobus regibus, Kenredo videlicet et
            Offa, libertate donatum bonae memoriae Constantinus Papa libertate donavit, sicut in
            ipsius privilegiis continetur. Verum tanto tempore probantur per testes ab abbatibus de
            Hevescam pleno iure possessae, ut videantur in eis episcopale ius legitime
            praescripsisse, †nisi forte per tantum temporis Wigorniensis ecclesia interim
            vacavisset, ut tempore vacationis subducto praescriptio minime sit completa. [Licet
            autem utrinque sit in causa conclusum, quia tamen utraque pars necessariam, ut asserit,
            probationem amisit, nos attendentes, quod utraque ecclesia fungitur vice minoris,
            aequitate pensata utramque restituimus contra reliquam ad probandum rationem omissam, ne
            alterutra propter huiusmodi negligentiam gravi iactura laedatur.] Quocirca discretioni
            vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, inspectis privilegiis The. et Of.
            regum, quae abbas super praemissa libertate asserit se habere, si per illa constiterit,
            quod vallis de Hevescam sit ille locus, quem Coelestinus praedecessor noster libertati
            donavit, absolvatis Eveshamensem abbatem ab impetitione Wigorniensis episcopi super
            ecclesiis memoratis, et adiudicantes illas abbati pleno iure subiectas, episcopo super
            illis perpetuum silentium imponatis. Quodsi abbas in hac probatione defecerit, audiatis
            probationes super tempore, quo infra quadraginta annos sedes episcopalis vacavit, et, si
            per tantum temporis vacasse constiterit, ut illo subducto non sit quadragenaria completa
            praescriptio, vos in illis ecclesiis ius episcopale adiudicetis episcopo, et super illo
            perpetuum silentium imponatis abbati. Si autem exceptionem huiusmodi episcopus non
            probaverit, quia tamen interruptionem probavit circa processionem pentecostalem in villa
            et ecclesia de Mortona, et receptionem ac procurationem archidiaconi, nec non solutionem
            denariorum S. Petri in valle de Hevescam, circa cognitionem quoque causarum
            matrimonialium, et capellani suspensionem in praedicta villa de Mortona, et interdictum
            capellarum in praefata villa de Hevescam, vos super his ius episcopale adiudicetis
            eidem, si tamen circa suspensionem et interdictum huiusmodi infra quadraginta annos
            interruptio facta fuit, in ceteris ei silentium imponentes, quae abbas praescripsisse
            probatur. [Quod si forte noluerint etc. Dat. III. Non. Febr. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e340" type="question-title">Non potest subditus contra superiorem visitationem aut procurationem ratione
            visitationis debitam in se ipso praescribere, quamvis alius in personam alterius
            praescribere posset utramque.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e343">Idem Parisiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e346">Quum ex officii sui debito Senonensem provinciam visitaret venerabilis frater noster
            archiepiscopus Senonensis, per Parisiensem dioecesim transitum faciens, ad abbatis
            sancti Maglorii, prioris de Castres et quorundam aliorum ecclesias eiusdem dioecesis
            necesse habuit declinare. A quibus quum procurationem sibi debitam postularet, ipsi eam
            exactam inhumaniter negaverunt illam solvere penitus contemnentes, ad suae negationis
            defensionem hoc solum allegantes, quod non meminerint, se procurationem huiusmodi
            praedecessoribus eiusdem archiepiscopi exsolvisse, sed nec ab eis aliquando fuisse
            petitam. †Idem vero archiepiscopus propter procurationem sibi minus rationabiliter
            denegatam illos auctoritate rescripti, quod super hoc a sede apostolica impetrarat, ab
            officiorum exsecutione suspendit, eosdem postmodum, quoniam suspensionis sententiam non
            servabant, vinculo excommunicationis adstringens, quod totum in ipsius archiepiscopi
            literis perspeximus contineri, qui eandem sententiam petebat auctoritate apostolica
            confirmari. Nos igitur praemissam allegationem eorum nullam penitus reputantes, quum
            contra procurationem, quae ratione visitationis debetur, praescribi nequiverit;
            quemadmodum nec contra visitationem ipsam potest aliquo modo praescribi, etsi alius
            contra eum praescribere posset utramque, fraternitati tuae per apostolica scripta
            [praecipiendo] mandamus, quatenus sententiam, quam in huiusmodi contemptores tam nostri
            auctoritate rescripti, quam de antiqua metropolis consuetudine tulit archiepiscopus
            memoratus, usque ad satisfactionem condignam per tuam dioecesim facias inviolabiliter
            observari, quia secundum legem divinam non est os bovi trituranti claudendum, et,
            secundum Apostolum, “qui spiritualia seminat, non est magnum, si metat carnalia, quum
            nemo cogatur suis stipendiis militare.” Si quid enim aliud, quam superius fuerit
            allegatum, contra intentionem archiepiscopi saepe fati obiicere voluerint et probare,
            nos eis faciemus iustitiam exhiberi. [Tu quoque etc. Dat. Lat. IV. Kal. Dec. Pont.
            nostr. Ao. V. 1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e356" type="question-title">Qui alieno nomine possidet, non praescribit; nec etiam is, qui proprio nisi habeat
            bonam fidem et iustum titulum, si praesumptio est contra eum. Hoc dicit secundum Ioan.
            Andr. addita suppletione Panormitani.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e359">Idem Pisano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e362">Si diligenti †meditatione pensasses, quid illa tabernaculi arca significet, in qua cum
            tabulis virga simul et manna sunt iubente Domino recondita, nequaquam nos tibi
            scripsisse dure vel aspere reputares, quum in pectore Romani Pontificis, qui universis
            ecclesiarum praelatis praeesse Deo auctore dignoscitur, et virga correctionis et manna
            debeat esse dulcedinis, ut altero foveat humiles et devotos, reliquo vero rebelles
            feriat et puniat delinquentes. Hinc est, quod illius vulneribus sauciati, quem
            Samaritanus duxit in stabulum, vinum adhibetur et oleum, ut, nisi commonitionis et
            exhortationis oleo delinquentium vulnera foveantur, vinum ecclesiasticae severitatis
            subsequatur. Licet igitur ex his, quae praemisimus, contemptis monitis nostris et
            mandatis, quibus fraternitatem tuam nisi sumus frequenter inducere, ut dilectum filium
            nostrum W. marchionem Massae iudicem Calaritanum a iuramento fidelitatis absolveres,
            quod exhiberi tibi et ecclesiae Pisanae fecisti, ut eo non obstante nobis et ecclesiae
            Romanae iuraret, non solum asperitate verborum, sed exsecutione forsitan potuissemus in
            te procedere ecclesiasticae disciplinae, Quum iudicatus Calaritanus ad ius et
            proprietatem B. Petri pertineat, sicut tota Sardinia nullo pertinet mediante, nec ex
            parte tua sit quidquam rationabiliter allegatum, quare tibi non licuit pro te vel
            ecclesia tua a marchione Massae iudice Calaritano fidelitatis exigere iuramentum. (Et
            infra: [cf. c. 12. de foro comp. II. 2.]) Super alio vero articulo taliter respondisti,
            quod ab eo tempore, quo fuisti assumptus ad praesulatus officium, iuramentum fidelitatis
            pro sede apostolica ab ipsis iudicibus [Sardiniae] recepisti, sciens te per
            archiepiscopum Villanum pradecessorem tuum, virum magnae aucturitatis et honestatis, qui
            longo tempore in curia Romana exstitit cardinalis, ipsiusque plenius novit consuetudines
            et statuta, et omnes antecessores tuos, qui fuerunt viri magnae auctoritatis, sic de
            antiqua consuetudine tenuisse pariter et fecisse, quum nihil tibi vel ipsis hactenus ab
            apostolica sede fuisset obiectum. Nos igitur, his et aliis, quae dilectus filius
            magister Bondinus nuncius tuus proponere voluit, plenius circumspectis, non.
            intelleximus, te vel ecclesiam tuam super hoc aliquo iure subnixam, quo valeas a mandati
            nostri exsecutione rationabiliter excusari, quum auctoritatem sedis apostolicae non
            ostendas, per quam a iudicibus Calaritanis tu et antecessores tui fidelitatis exigeretis
            iuramenta, nec praescriptione aliqua muniaris, quum secundum confessionem tuam non
            ecclesia Pisana vel tu fueris in quasi possessione iuris exigendi huiusmodi iuramentum,
            quod per sedem apostolicam ab ipsis iudicibus receptum fuisse fateris, per quod constat,
            ecclesiam Romanam semper in quasi possessione fuisse, quum pro ea ministerio tuo et
            antecessorum tuorum exactum fuerit et praestitum iuramentum, et is etiam possidere
            dicatur, cuius nomine possidetur. Si vero dicatur, quod nomine tuo et antecessorum
            tuorum, et non nomine nostro et ecclesiae Romanae fuerit iuramentum exactum, posset
            inferri, quod iuramentum praestitum de conservando iure et honore sedis apostolicae
            fuerit violatum. Unde licite retineri non posset, quod contra iuramentum huiusmodi
            fuerit scienter obtentum, quia etiam secundum hoc locum praescriptio habere non posset,
            quum in praescriptione rerum ecclesiasticarum bona fides et iustus titulus exigantur. Et
            si etiam locum potuisset habere praescriptio, non credimus, centenariam praescriptionem,
            quae sola currit adversus Romanam ecclesiam, posse probari. [Verum quia etc. Dat. Rom.
            ap. S. Petr. II. Non. Maii Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e371" type="question-title">Abbas in capellis praescribere potest iura episcopalia; obtinet tamen in his solis,
            quae praescripsit. H. D. quoad titulum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e374">Idem Episcopo Lucano.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e377">Quum olim, frater episcope, cum dilectis filiis abbate et monachis sancti Salvatoris de
            Ficheto super plebe Salamazanae et adiacentibus capellis ipsius in nostra praesentia
            litigando, institutionem [clericorum] in eis et alia ad ius episcopale pertinentia
            vendicares, ad fundandam intentionem tuam ius commune principaliter allegabas, cuius
            auctoritate dicebas, universa spiritualia in praedictis locis, quae sunt in dioecesi tua
            constituta, ad te tanquam ad dioecesanum episcopum pertinere, arbitrium praeterea super
            hoc promulgatum a bonae memoriae Pistoriensi episcopo, et archipresbytero ac primicerio
            Lucanis †a partibus electis allegans, quod ab utraque parte fuerat communiter approbatum
            [in quo continetur expresse, ut postquam in eadem plebe conversus quisquam in plebanum
            electus fuerit ab abbate, Lucano episcopo praesentetur, ab ipso confirmationis gratiam
            recepturus, et promissurus eidem cum suis presbyteris sub hac forma obedientiam
            manualem, ut ad synodum, capitulum et etiam litanias ad ecclesiam S. Martini cum populo
            suo vadat, et episcopo in annua procuratione ac de quarta respondent decimarum, et, quum
            necesse fuerit, ei subministret auxilium, et servet eius sententiam interdicti latam in
            populum Ficheclensem, et si plebanus vel presbyteri sui Lucanam ecclesiam forsan
            offenderent in iis, quae in arbitrio continentur, et abbas semel vel bis requisitus
            infra XX. dies offensam non faceret emendari, liceret Lucano episcopo pro illa culpa eos
            tanquam suos presbyteros iudicare.] Ad elidendam autem intentionem tuam abbas praedictus
            felicis recordationis Gregorii VII. Papae praedecessoris nostri privilegium exhibuit,
            quod praedictum arbitrium multo videbatur tempore praecessisse, per quod tam Ficheclense
            monasterium, quam plebs et capellae praedictae videbantur libertati donatae. †[In ipso
            siquidem continetur, quad iam dictus praedecessor noster ecclesia de Salamazano cum
            capellis adiacentibus monasterio memorato concessis instituit, ne quis archiepiscopus
            vel episcopus locum ipsum seu plebem et capellas praedictas molestare audeat, vel
            presbyteros ab abbate, qui pro tempore fuerit, inibi constitutos excommunicare vel etiam
            iudicare, sed sub tutela et immunitate ac iudicio Romani Pontificis consistentes
            omnipotenti Deo secure deservire procurent.] Aliorum quoque Romanorum Pontificum, Urbani
            scilicet, Paschalis, Calixti, Eugenii, Anastasii, Adriani, Alexandri et Lucii dictus
            abbas privilegiis utebatur post arbitrium promulgatum obtentis, qui libertatis
            privilegia sibi concedere videbantur. †[Sic enim in singulorum privilegiis inter cetera
            reperitur: “Sancimus etiam, ut nec episcopo nec archiepiscopo cuiquam aut eorum
            ministris liceat locum ipsum,” scilicet monasterium Ficheclense, “vel eius monachos aut
            adiacentes ecclesias de Salamazano cum capellis suis, vel presbyteros ab abbate
            constitutos ibidem praeter Romani Pontificis conscientiam excommunicare aut supponere
            interdicto.” Proposuit praeterea dictus abbas, quod etsi praedicta ad se de communi iure
            spectarent, super iis tamen tam ipsum quam monasterium suum legitima constabat
            praescriptione munitum. Per testes quoque suos et partis tuae, qui coram dilecto filio
            priore sancti Fridiani Lucani de mandato nostro fuerant utrinque producti, dicebat esse
            probatum, quod super praemissis omnibus monasterium suum per quadraginta annos et
            amplius pacifica fuerat possessione gavisum, allegans insuper, per arbitrium saepedictum
            nullum potuisse monasterio praeiudicium generari, tum quia maior et sanior pars capituli
            eiusdem loci nullatenus compromissioni memoratae consenserat, tum etiam quia Romanae
            sedis auctoritas, ad quam monasterium et ecclesiae pertinebant, accessisse minime
            probabatur. Ad haec autem ex parte tua exstitit sic responsum, quod privilegio Gregorii
            Papae, utpote manifeste suspecto, fides adhibenda non erat. Nam in ea sui parte
            inveniebatur abrasum, in qua vis quaestionis exsistit, ubi videlicet fit mentio de
            capellis. Sed nec per alia privilegia proponebas eundem abbatem aliquod debere commodum
            reportare, quum illa viderentur per subreptionem obtenta, quum de praedicto arbitrio a
            partibus approbato, quod in rei iudicatae auctoritatem transierat, nullam faciat
            mentionem; adiiciens insuper, te non posse praescriptionis obiectu ab adversa parte
            repelli, quia, licet quidam testes deponant, se a quadraginta annorum, tempore
            recordari, et adiiciant, se vidisse monasterium super iis, quae ad ius episcopale
            spectant, in praedictis locis libertate gavisum, per depositiones tamen huiusmodi de
            quadraginta annorum possessione continua non fit fides, quum haec duo concurrere satis
            possint, ut et testes a quadraginta annorum tempore recordentur, et a decennio citra
            duntaxat monasterium ipsum in possessione viderint praedictorum. Sed hoc frivolum pars
            altera reputando respondit, quod etsi testes aliqui verbis dubiis sic utantur, plures
            tamen testes sunt, qui aperte testantur, se a quadraginta annis et ultra monasterium
            memoratum in continua praedictorum omnium possessione vidisse. Contra quod pars tua
            proposuit replicando, quia, licet de quadraginta annorum praescriptione constaret,
            tempus tamen schismatis, quod in Lucana ecclesia intervenisse per testes erat ostensum,
            debebat merito de computatione subduci. E contra parte altera respondente, quod, licet
            de schismate, quod intercesserat, fuerit facta fides, quum quanto tempore duraverit
            minime sit ostensum, et potuerit modico tempore duravisse, propter hoc tamen
            praescriptionis obiectio non poterat efficaciter impediri, praecipue quum per plures
            testes quadraginta quinque annorum praescriptio sit probata.] Nos igitur, his et aliis,
            quae coram nobis utrinque fuere proposita, perspicaciter intellectis, Quia praedictus
            abbas sufficienter ostendit, monasterium suum super institutionibus, destitutionibus, et
            ordinationibus plebani et clericorum, baptismo, poenitentia in levioribus culpis,
            sepultura, decimarum perceptione ac divinis officiis celebrandis tam in plebe quam in
            capellis etiam praedictis, in excommunicando atque interdicendo, et etiam absolvendo
            legitima praescriptione munitum, abbatem ipsum ab impetitione tua super iam dictis
            articulis de consilio fratrum nostrorum duximus absolvendum, super illis tibi perpetuum
            silentium imponendo, super aliis omnibus, quae ad ius episcopale spectare noscuntur,
            iuxta tenorem arbitrii eundem abbatem quoad plebem et capellas praedictas sententialiter
            condemnantes. [Nulli ergo etc. Dat. Ferentini II. Kal. Nov. Pont. nostr. A. XI.
            1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e386" type="question-title">Qui praescriptione completa privilegium contrarium impetrat, et utitur illo,
            praescriptioni, renunciat. Si praescriptio non erat completa, malam fidem habet, et ideo
            non praescribit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e389">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e392">Veniens ad praesentiam nostram dilectus filius [G.] abbas sancti Martini de Pannonia
            †[sua nobis conquestione monstravit, quod venerabilis frater noster Vesprimensis
            episcopus conditionales homines, qui certa ei servitia exhibent, exemit a praestatione
            integra decimarum, et eos, quum iurisdictionem in ipsos habeat, ad solvendas integre
            sibi praedictas decimas, et ad satisfaciendum congrue de subtractis pontificali
            auctoritate non cogit, praestare sibi recusans consilium et auxilium in expensis et
            aliis contra silvestres homines in extremis praedictae parochiae finibus commorantes,
            qui se a solutione subtrahunt decimarum. Quare humiliter postulabat, ut, ne id de cetero
            idem episcopus attentaret, iniungere sibi auctoritate apostolica dignaremur. Petebat
            insuper, quod idem episcopus sacerdotibus illius parochiae inhiberet, ne quosdam homines
            sibi, prout tenentur, decimas non solventes, servili conditione falso ad suam
            excusationem obiecta, et ne pulsatores et exequiales in eodem articulo delinquentes
            recipiant ad divina, vel ab eis percipiant partem aliquam decimarum, ipsi de subtractis
            satisfactionem congruam impendentes; humiliter supplicans, ut hoc per delegatos a nobis
            iudices fieri mandaremus, si dictus episcopus id efficere non curaret, compellentes
            eundem ad satisfactionem congruam praedictorum, si auctoritate sua dicti capellani hoc
            praesumerent attentare. Postulabat praeterea, quod idem episcopus parochianos capellarum
            suarum in iure spirituali et quarta decimarum recipi ad capellas alias non permittat,
            satisfaciens de subtractis eidem, si aliquid est in hoc hactenus ipsius auctoritate
            praesumptum. Alioquin a suis sibi faciat capellanis super his satisfactionem congruam
            exhiberi, et, ne de parochianis dubitatio aliqua oriretur, sic petiit distinguendo, ut
            parochianos de villis Fayz et de Gurbei a capella Thapey non subtrahat episcopus
            memoratus; parochianos autem de praedio Dominici de Mogh, et de Udwornicis regis, et de
            villa illorum, qui dant regi martium, a capella de porcorum custodia non subducat;
            inhibens sacerdotibus, ne recipiant capetias aliquas vel cubulos vini a regis vel
            reginae conditionalibus, qui vulgo regales servi vocantur, ab ipso ea recipi
            permittentes, cogens insuper regis sagittarios et bissenos ad decimas integre
            persolvendas.] Petiit [etiam] a nobis postmodum idem abbas et humiliter postulavit, ut
            Vesprimensis episcopus non impediat vel faciat impediri, quo minus omnes qui in
            Simagiensi parochia vel comitatu consistunt, de omnibus, quae possident, decimas sibi
            solvant, sicut in privilegiis felicis memoriae Paschalis Papae praedecessoris nostri et
            sancti regis Stephani plenius continetur. Praefatus vero episcopus in nostra praesentia
            constitutus e contrario postulavit, ut decimas Simagiensis comitatus infra suae
            dioecesis terminos constitutas, quas detinet idem abbas, sibi restitui faceremus, nisi
            dictus abbas aliquo iure speciali se ipsas iuste possidere monstraret, †mandantes, ipsum
            per eundem abbatem, quum dictum comitatum visitat, in suis ecclesiis procurari. [Petebat
            insuper, deputatam quartam fabricae sibi restitui ad ecclesias reparandas, capellas in
            villa subulcorum, et S. Ladislai de Fizgoi destrui postulans, tanquam sine auctoritate
            ac consensu episcopi dioecesani constructas; et petens ecclesiam de Keurishyg, in qua
            sibi dictus abbas spiritualen iurisdictionem usurpat, ecclesiam etiam de Thapey, in
            cuius possessione ipsum fuisse idem abbas confessus fuerat, repetebat. Reconciliationes
            etiam poenitentium et ordinationes clericorum ad se asserens pertinere, humiliter
            postulabat, ut chrisma, oleum sanctum, et alia ecclesiastica sacramenta capellani et
            homines S. Martini in Vesprimensi dioecesi constituti ab eo tanquam a suo dioecesano
            perciperent, sibi cognitiones causarum spiritualium relinquendo.] Nos autem, intellectis
            per venerabilem fratrem nostrum [Hugolinum] Hostiensem episcopum, quem partibus
            concessimus auditorem, quae proposita fuerant coram eo, obiectiones propositas ab [ipso]
            episcopo contra privilegia praedictorum Paschalis Papae et sancti regis Stephani, quibus
            abbas sufficienter respondit, invalidas esse decernimus, ut, eis non obstantibus,
            privilegia ipsa valida reputentur, si authenticum praedicti regis tale repertum fuerit,
            quale nobis rescriptum ipsius sub bulla carissimi in Christo filii nostri Hungarorum
            regis illustris exstitit praesentatum; quantum tamen ad fundandam intentionem abbatis
            proficiat, opportuno tempore decernemus. [Interim autem nihil circa statum monasterii
            secundum perceptionem decimarum, quam idem monasterium possidet, immutetur.] Chrisma
            vero, oleum sanctum, consecrationes altarium seu basilicarum, ordinationes clericorum,
            qui ad sacros ordines promovendi fuerint, clerici ecclesiarum vel capellarum ipsius
            monasterii, quod est in Vesprimensi dioecesi constitutum, a Vesprimensi episcopo
            postulabunt, si quidem catholicus fuerit, et gratiam [atque communionem] sedis
            apostolicae habuerit, et ea gratis et sine pravitate aliqua voluerit exhibere; alioquin
            ab alio quem maluerint, praesule catholico suscipiendi ea liberam habeant facultatem,
            sicut in privilegio dicti Paschalis, et bonae memoriae Alexandri Papae praedecessorum
            nostrorum perspeximus contineri, non obstante privilegio felicis memoriae Clementis
            Papae, per quod privilegiis suorum praedecessorum non exstitit derogatum, quum de ipsis
            nullam fecerit mentionem, praesertim quum et ipse Clemens privilegium illud concesserit
            salvis institutionibus non solum Romanae ecclesiae, sed ipsius etiam legatorum. Nec
            obstare poterat praescriptio, quam idem abbas in suum subsidium opponebat, quia, si
            consummata erat praescriptio, quando abbas sancti Martini ab Alexandro Papa privilegium
            impetravit, iuri praescriptionis renunciasse videtur, praesertim quum coram nobis
            privilegio illo sit usus, quod suae intentioni quantum ad hunc articulum contradicit. Si
            vero nondum consummata erat praescriptio, sed erat in praescribendo, post impetratum
            huiusmodi privilegium bonam fidem non habuit, et ideo secundum canones non praescripsit.
            [Ceterum interdictos etc. Dat. Lat. V. Non. Mart. Pont. nostr. Ao. XV. 1212.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t26-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l2t26-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t26-d1e401" type="question-title">Non in foro canonico nec civili valet praescriptio cum mala fide.</head>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e404">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l2t26-d1e407">
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l2t26-Qd1e411" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e377">Quoniam omne, quod non est ex fide, peccatum est, synodali iudicio diffinimus, ut nulla
              valeat absque bona fide praescriptio tam canonica quam civilis, quum generaliter sit
              omni constitutioni atque consuetudini derogandum, quae absque mortali peccato non potest
              observari. Unde oportet, ut qui praescribit in nulla temporis parte rei habeat
              conscientiam alienae.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 41</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>