<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.21. DE BIGAMIS NON ORDINANDIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.21. DE BIGAMIS NON ORDINANDIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t21">
        <head xml:id="cice-l1t21-Hd1e105">1.21. DE BIGAMIS NON ORDINANDIS.</head>

        <div xml:id="cice-l1t21-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t21-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e113">Breve est.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e116">Ex Concilio Aurelianensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e119">Ut bigami, vel poenitentes, vel repudiatarum mariti, ad sacerdotium non ascendant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t21-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t21-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e128">Cum bigamo, qui ordinatus est ad sacros, non dispensatur, et ordinator privabitur
            potestate ordinandi, nisi cum eo fuerit dispensatum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e131">Lucius III. Spal. Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e134">Super eo, quod a nobis tua fraternitas quid faciendum sit de bigamis requisivit,
            inquisitioni tuae taliter respondemus, quod ordinatores eorum potestate et officio
            ordinandi, et ordinati, si ad sacros ordines fuerint promoti, ordinibus eis ideo sunt
            privandi, quia in bigamis contra Apostolum dispensare non licet, ut debeant ad sacros
            ordines promoveri, vel in eis, si promoti fuerint, possint aliquatenus remanere. In
            ordinatore autem potest dispensatio adhiberi, ut ordinandi potestate et officio non
            privetur. [De simoniace etc. cf. c. 22. de sim. V. 2.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t21-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t21-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e143">Bigamus, uxore vivente, vel mortua, non ordinatur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e146">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e149">De bigamis [autem] presbyteris et viduarum maritis idem sancimus omnino, ut nec
            viventibus uxoribus, nec defunctis, ad divinorum debeant celebrationem admitti, maxime
            quum a doctrina sit Apostoli et institutionibus ecclesiae alienum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t21-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t21-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e158">Qui mortua uxore promotus ad sacros, cum secunda de facto contraxit, et cognovit,
            bigamiae poenam incurrit, licet non sit bigamus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e161">Innocentius III. Ratispa Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e164">Nuper a nobis (Et infra: [cf. c. 29. de sent. exc. V. 39.]) Tertius et ultimus
            inquisitionis articulus videbatur habere non modicum quaestionis, quoniam, quum in
            matrimoniis contrahendis non iuris effectus, sed animi destinatio attendatur, unde illum
            comitatur infamia, qui duas simul habet uxores, quod partim ad factum convenit
            retorqueri, sicut et quod in canone legitur de presbytero, qui non legalibus nuptiis
            detinetur, eadem censura tales videntur inter bigamos reputandi, licet obviet ex
            adverso, quod opinioni sit veritas praeferenda, et quod iuxta praemissa qui nullam
            uxorem habuit foret bigamus reputandus, quod contingeret, si quis de facto contraheret
            cum diversis, quibus de iure non posset matrimonialiter copulari. Nos autem in hac
            quaestione tibi respondemus, quod, quum huiuscemodi clericis, qui, quantum in ipsis
            fuit, secundas mulieres sibi matrimonialiter coniunxerunt, tanquam cum bigamis non
            liceat dispensari, licet in veritate bigami non exsistant, non propter sacramenti
            defectum, sed propter affectum intentionis cum opere subsecuto. [Dat. Lat. XVII. Kal.
            Iun. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t21-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t21-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e174">Qui contraxit cum virgine, licet prius ab alio fuerit desponsata, bigamus non
            censetur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e177">Idem Metensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e180">Debitum pastoralis officii (Et infra: [cf. c. 4. de bapt. III. 42.]) Secundus autem
            tuae dubitationis articulus continebat, an is, qui mulierem ab alio viro traductam, sed
            non cognitam, sibi matrimonialiter copulavit, valeat ad sacerdotium promoveri? Licet
            autem is, qui relictam ab alio duxit in coniugem, sive cognita fuerit ab illo, sive
            incognita manserit, videatur duxisse viduam in uxorem, utpote cuius vir erat mortuus,
            quando duxit eandem, sicut et ille bigamus esse videtur, qui cum duabus legitime
            contraxit uxoribus, sive neutram, sive alteram tantum cognoverit, quia vir exstitit
            duarum uxorum: nos tamen Fraternitati tuae ita duximus respondendum, quod, quum duo sint
            in coniugio, videlicet consensus animorum et commixtio corporum, quorum alterum
            significat caritatem, quae consistit in spiritu inter Deum et iustam animam, ad quod
            pertinet illud, quod dicit Apostolus: “Qui adhaeret Deo, unus spiritus est cum eo;”
            reliquum vero designat conformitatem, quae consistit in carne inter Christum et sanctam
            ecclesiam, ad quod pertinet illud, quod Evangelista testatur: “Verbum caro factum est,
            et habitavit in nobis,” profecto coniugium illud, quod non est commixtione corporum
            consummatum, non pertinet ad illud coniugium designandum, quod inter Christum et
            ecclesiam per incarnationis mysterium est contractum, iuxta quod Paulus exponens illud,
            quod dixerat Protoplastus; “Hoc nunc os ex ossibus meis, et caro de carne mea, et
            propter hoc relinquet homo patrem et matrem, et adhaerebit uxori suae, et erunt duo in
            carne una,” statim subiungit: “Hoc autem dico magnum sacramentum in Christo et
            ecclesia.” Quum ergo propter sacramenti defectum inhibitum sit, ne bigamus aut maritus
            viduae praesumat ad sacros ordines promoveri, quoniam nec illa est unica unici, nec iste
            unus unius: profecto, ubi deficit inter huiusmodi coniuges commixtio corporum, non deest
            huiusmodi signaculum sacramenti. Unde is, qui mulierem ab alio viro ductam, sed minime
            cognitam, duxit uxorem, quia nec illa, nec ipse carnem suam divisit in plures, propter
            hoc impediri non debet, quin possit ad sacerdotium promoveri. [Dat. Faventini V. Kal.
            Sept. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t21-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t21-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e189">Qui plures habuit concubinas, ex eo bigamus non est.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e192">Idem Lugd. Archiepiscopo, apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e195">Quia circa minima †et maxima frequenter humanus deficit intellectus, [prudentis est,
            quaerere, ubi scrupulus dubitationis occurrit.] Sane postulasti per sedem apostolicam
            edoceri, si presbyteri successive plures concubinas habentes, bigami censeantur, [ut cum
            eis tanquam irregularibus quoad exsecutionem sui officii nequeas dispensare?] (Et
            infra:) Ad quod [sic] duximus respondendum, quod, quum sacerdotes praedicti, sive uno,
            sive disersis temporibus plures habuerint concubinas, irregularitatem non incurrerint
            bigamiae, cum eis tanquam simplici fornicatione notatis quoad exsecutionem sacerdotalis
            officii poteris dispensare, [si vivere curaverint continenter. De presbyterorum etc.
            Dat. Signiae V. Non. Oct. Pont. nostr. Ao. XVI. 1213.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t21-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t21-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e204">Subdiaconus, qui cum vidua contraxit, et eam cognovit, bigamiae poenam incurrit, licet
            bigamus non sit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t21-d1e210">A nobis fuit (Et infra:) Ille autem, qui in subdiaconatus ordine constitutus de facto
            tantum, quia de iure non potuit, duxit viduam in uxorem, perfecto bigamus non exstitit.
            Sed nec viduae potest in veritate dici maritus, quum inter ipsum et illam non fuerit
            vinculum maritale contractum. Cum eo tamen contra doctrinam Apostoli, tanquam cum marito
            viduae, dispensare non licet, non propter sacramenti defectum, sed propter affectum
            intentionis cum opere subsecuto.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>