<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.17. DE SEQUESTRATIONE POSSESSIONUM ET FRUCTUUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.17. DE SEQUESTRATIONE POSSESSIONUM ET FRUCTUUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t17">
        <head xml:id="cice-l2t17-Hd1e105">2.17. DE SEQUESTRATIONE POSSESSIONUM ET FRUCTUUM.</head>

        <div xml:id="cice-l2t17-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t17-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l2t17-d1e113">Res, in quam facta est missio, non debet sequestrari, etiam si missus inde fuerit
            violenter eiectus. Vel notabilius sic: Sequestrum factum loco missionis propter
            scandalum evitandum revocari debet, oblata cautione et restitutis expensis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t17-d1e116">Innocentius III. Mediolanensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t17-d1e119">Ad hoc unxit nos Deus †[oleo laetitiae prae consortibus nostris, ut diligamus iustitiam
            et odiamus iniquitatem, quod tunc laudabiliter adimplemus, quum via regia incedentes non
            declinamus ad dexteram, neque ad sinistram aliquatenus deviamus, sed iuste quod iustum
            est persequentes, nec pauperis personam attendimus, nec honoramus vultum potentis, quia
            non est personarum acceptio apud Dominum; dum etiam merita subtili examinatione
            discutimus, et precum attendimus qualitatem, ut cuilibet reddamus ius suum, et preces,
            quae rationi non consonant, rationabiliter repellamus.] Veniens siquidem ad apostolicam
            sedem Abbas de Regula nobis [et fratribus nostris] exposuit, quod quum M. [quondam
            Mediolanensis archiepiscopus] praedecessor tuus super causa, quae inter ipsum et
            monasterium suum diutius fuerat agitata, post multas commissiones tandem obtinuisset
            [venerabili fratri nostro] Veronensi episcopo [Romanae ecclesiae cardinali] literas
            destinari, et ipse [iudex delegatus partibus in sua praesentia constitutis] super
            iudicio possessorio partim pro monasterio, partim pro archiepiscopo sententiam
            protulisset, procuratore ipsius monasterii quaestionem de proprietate postmodum
            intentare volente, [pars archiepiscopi dilationes et inducias saepius postulavit.
            Quumque saepenumero idem archiepiscopus praefato Veronensi per literas direxisset, quod
            ipsius iudicium nullatenus declinaret, utraque parte apud Novariam coram nuncio ipsius
            episcopi, qui ad hoc missus fuerat, exsistente,] archiepiscopus iurisdictionem episcopi
            opposuit exspirasse, asserens, causam possessionis tantum, et non proprietatis fuisse
            commissam, et quia super possessione pronunciaverat, semel functus officio suo, super
            quaestione proprietatis deinceps cognoscere non valebat. †[Et his allegatis, praedictus
            archiepiscopus appellavit.] Ad haec pars monasterii contra proposuit, quod causa, quae
            inter archiepiscopum et monasterium vertebatur, fuerat memorato episcopo absolute et
            indistincte commissa, et sic continentiam causae dividi non debere dicebat. [Adiecit
            etiam, quod, quum archiepiscopus toties postulaverit dilationem et locum a iudice, in
            quo ante illum super illa proprietatis quaestione respondere deberet, eum postea
            recusare nequivit, vel aliquatenus appellare; praesertim quia absente parte adversa,
            sicut est praelibatum, ipsemet eundem iudicem postulaverat, et in rescripto apostolico
            fecerat appellationis remedium inhiberi.] Sed iudex actorem in possessionem, quae fuerat
            per ipsum [episcopum eidem] archiepiscopo adiudicata, [usus consilio virorum prudentum]
            propter eiusdem contumaciam mitti decrevit, a qua tamen archiepiscopus violenter
            monasterium eiecit. †Quumque [dilectus filius G. tunc prior, nunc vero abbas eiusdem
            monasterii, et G. nuncius adversae partis] propter hoc ad sedem apostolicam
            accessissent, bonae memoriae Coelestinus Papa praedecessor noster, supra dictis omnibus
            per [dilectos filios nostros Hug. tit.] sancti Martini presbyterum et sanctae Mariae in
            Aquiro diaconum cardinales, quos eis auditores concesserat, plenius intellectis, per
            [bonae memoriae] Al. tunc Albanensem episcopum sic suum interpretatus fuit rescriptum,
            quod tam causa possessionis quam proprietatis fuerat iudici delegata, quum absolute et
            indistincte commissa fuerit, et eius continentia dividi non deberet, [et quod idem iudex
            ob dictas rationes ab archiepiscopo non potuisset etiam per appellationis obstaculum
            recusari.] Volens igitur idem praedecessor noster archiepiscopo et abbati sine iustitiae
            laesione deferre, Praelibatam quoque possessionem apud venerabilem fratrem nostrum
            Vercellensem et bonae memoriae Novariensem episcopos pro suo arbitrio sequestrari
            praecepit, iniungens [venerabili fratri nostro] Reginensi et [felicis recordationis
            tunc] Mutinensi episcopis, ut [partes ad suam praesentiam convocarent et nullius
            contradictione vel appellatione tam super principali quam super incidenti obstante] de
            causa possessionis et proprietatis infra duos menses plenius cognoscentes, eam debito
            fine deciderent, et possessionem ei parti postmodum resignarent, quae obtineret de
            proprietate triumphum. †[Quumque literae ipsae ad dictos Mutinensem et Reginensem
            episcopos pervenissent, partibus in ipsorum praesentia constitutis, procurator
            archiepiscopi cautionem obtulit, ut contumaciam, si qua praecesserat, expurgaret; quam
            procurator monasterii recipere noluit, nisi possessionis sequestratione praemissa, et
            salvo iure, quod ei ex commissione huiusmodi competebat, ut a se tanquam a possessore
            peteret in iudicio. Quumque procuratur archiepiscopi e contrario responderet, quod ab eo
            peti velut a possessore deberet, disceptatione protracta in longum terminus exspiravit,
            infra quem episcopi memorati de proprietate cognoscere debuissent. Ceterum nuncius
            monasterii iterum ad ecclesiam Romanam accedens, per archiepiscopum stetisse asseruit,
            quod nec possessio sequestrata fuerat, nec super proprietate processum in causa. Propter
            quod dictus praedecessor noster venerabili fratri nostro Bobiensi episcopo per
            apostolica scripta mandavit, ut, possessione cum fructibus perceptis ex ipsa monasterio
            restituta, audirent postmodum si quid haberent partes inter se invicem quaestionis. Qui
            quum abbatem iuxta tenorem mandati apostolici in possessionem, quam Veronensis
            adiudicaverat, per suum nuncium mandasset induci, Hugo de Camerario ipsum abbatem ex ea
            violenter eiecit, qui cum suis complicibus tam nuncium episcopi, quam abbatem et
            monachos armata manu fugavit, et navi, cuius vehiculo illuc accesserant, igne combusta,
            cellas monasterii depraedatus, conversis pluribus verberatis, domos extra claustri
            ambitum constitutas cum quibusdam animalibus et quodam homine non erubuit concremare.
            Quod postquam ad eiusdem praedecessoris nostri audientiam nuncio ipsius abbatis
            referente pervenit, venerabili fratri nostro Ferrariensi episcopo districte praecipiendo
            mandavit, quatenus partibus convocatis, et possessione cum fructibus a tempore
            sententiae per dictum Veronensem prolatae perceptis ex ipsa monasterio restituta, de
            proprietate cognosceret, et, eo in adiudicata sibi possessione indemni servato, quod
            iustum esset statueret, et faceret auctoritate apostolica sublato appellationis
            obstaculo firmiter observari; eos autem, qui se apostolicis mandatis opponerent, vel
            monasterium super possessione alterius molestarent, per sententiam excommunicationis
            appellatione remota compesceret, et dictum Hugonem et eius complices, donec monasterio
            de ablatis omnibus et illatis iniuriis satisfacerent competenter, et cum literis eius
            apostolico se conspectui praesentarent, nunciaret excommunicatos, et faceret ab omnibus
            evitari, nisi tu, frater archiepiscope, hanc in ipsos districtionem, prout tibi mandatum
            fuerat, exerceres. Dictus vero Ferrariensis, receptis super hoc literis apostolicae
            sedis, sicut ex literis eius accepimus, admonitione praemissa in Hugonem de Camerario et
            complices eius; te infra statutum terminum eum excommunicare nolente, excommunicationis
            sententiam promulgavit, et, quum tu legitime citatus ab ipso nec accederes, nec
            sufficientem mitteres responsalem, sed absentiam tuam verbis et literis excusares, salva
            quaestione proprietatis possessionem monasterio restituendam pronunciavit; et, quum
            abbatem in eam per nuncium suum fecisset induci, idem abbas ab ea deiectus fuit te,
            frater archiepiscope, Hugone de Camerario et dilectis filiis consulibus Mediolanensibus
            mandantibus per violentiam armatorum. Propter quod idem abbas postulabat a nobis, ut
            sententiam restitutionis toties latam pro eo deberemus auctoritate apostolica
            confirmare, et possessione sibi cum fructibus restituta faceremus eum absque
            molestatione gaudere. Verum dilectus filius Passaguerra procurator tuus et socii eius
            petitionem abbatis non esse admittendam ea praesertim ratione dicebant, quod abbas ipse
            in literis, quas ad Bobiensem et Ferrariensem episcopos a sede apostolica impetravit,
            veritatem suppresserat et expresserat falsitatem. Suggesserat enim, Veronensem episcopum
            salva quaestione proprietatis super possessione promulgasse sententiam, quum non nisi
            causa rei servandae abbatem decrevisset in possessionem induci. Tacuit etiam veritatem,
            quum de satisdatione coram dictis Reginensi et Mutinensi episcopis oblata per
            archiepiscopum nullam fecit apud sedem apostolicam mentionem.] Nos igitur [habito super
            his et aliis, quaecunque fuerunt hinc inde proposita, cum fratribus nostris
            archiepiscopis et episcopis apud sedem apostolicam constitutis consilio maturo,
            intelligentes, quod dictus Veronensis abbatem in possessionem causa rei servandae
            solummodo decrevisset induci, sicut erat consentaneum rationi, utpote coram quo super
            proprietate lis non fuerat contestata, et quod per eundem M. quondam archiepiscopum non
            stetisset, quin satisdationem infra annum oblatam praestiterit, et contumaciam, si qua
            praecesserat, expurgavit, attendentes etiam, abbatem ipsum per suppressionem veritatis
            et falsitatis expressionem literas ad Bobiensem et Ferrariensem episcopos impetrasse,
            non sententiantes, quia lis coram nobis contestata non fuit, sed respondentes abbati,
            petitionem eius iuxta formam praescriptam non esse admittendam respondimus, et ipsum
            scriptis carere mandavimus, quae per mendacium impetravit;] In eum statum continentiam
            causae reducimus, in quo fuerat, quum praedictus praedecessor noster causam proprietatis
            et possessionis Reginensi et Mutinensi episcopis commisit, mandato sequestrationis
            penitus revocato. †[Sententiam tamen excommunicationis in Hugonem de Camerario et
            complices eius prolatam volumus et mandamus usque ad satisfactionem condignam
            inviolabiliter observari.] Ne autem monasterio videamur in suo iure deesse, moderatas
            expensas, ex quo episcopus Veronensis ipsum in possessionem induci decrevit usque ad
            satisfactionis tempus oblatae propter hoc factas, sibi restituendas esse censemus, et a
            te sufficientem praeberi standi iudicio cautionem. [Sententiam autem etc. Dat. Lat. VI.
            Non. Mart. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t17-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t17-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t17-d1e128">Si missus in possessionem causa custodiae fructus dissipat, dissipati revocantur, et
            cum aliis sequestrantur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t17-d1e131">Honorius III. Priori Deben. et Decano de Calin.</p>
          <p xml:id="cice-l2t17-d1e134">Dilectus filius R. rector ecclesiae de Bethusia sua nobis petitione monstravit, quod,
            quum inter ipsum ex parte una, et abbatem, et conventum de Cisteria Londoniensis
            dioecesis ex altera super eadem ecclesia coram abbate de Sibiton. et eius collegis ex
            delegatione apostolica quaestio verteretur, et iudices ipsi, prout erant plus debito
            parti alteri favorabiles, post appellationem ab eodem R. legitime interpositam
            praedictos abbatem et conventum in possessionem ipsius ecclesiae causa custodiae
            induxerunt, qui fructus ipsius ecclesiae medio tempore perceptos pro suae distrahunt
            libito voluntatis in eius praeiudicium et gravamen. Quocirca discretioni vestrae
            mandamus, quatenus, si est ita, facientes usque ad decisionem negotii fructus
            sequestrari praedictos, si quid interim de ipsis per eos distractum inveneritis, in
            statum pristinum revocetis, contradictiones per censuras ecclesiasticas
            compescentes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t17-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t17-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t17-d1e143">Si reus possessor appellat a sententia contra eum lata, licite rei petitae fructus
            sequestrantur, si dissipantur ab eo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t17-d1e146">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l2t17-d1e149">Ab eo, qui a sententia provocavit, fructus possessionis, si dissipentur ab ipso,
            possunt lite pendente rationabiliter sequestrari.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>