<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.34. DE PURGATIONE CANONICA.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.34. DE PURGATIONE CANONICA.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t34">
        <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e105">5.34. DE PURGATIONE CANONICA.</head>

        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e113" type="question-title">Infamatus fide dignus per iuramentum se purgat; alias secus, et censetur non idoneus
            enormiter peccans.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e116">Ex concilio Triburiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e119">Nobilis homo vel ingenuus, si in synodo accusatus crimen negaverit, si fidelem eum esse
            sciverit, cum duodecim ingenuis se expurget. Si autem antea deprehensus fuerit in furto,
            aut periurio aut falso testimonio: non admittatur ad iusiurandum; sed ei, sicut qui
            ingenuus non est, purgatio indicatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e128" type="question-title">Infamatus, tertio monitus se non corrigens, usque ad purgationem ab officio
            suspenditur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e131">Ex concilio Agathensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e134">Si quis presbyter, negligens vitae suae, pravis exemplis mala de se suspicari
            permiserit, et populus, ab episcopo iuramento seu banno Christianitatis adstrictus,
            infamiam eius patefecerit, certique accusatores criminis eius defuerint, admoneatur
            primo seorsum ab episcopo, deinde sub duobus vel tribus testibus, et, si non
            emendaverit, [in convemtu presbyterorum] episcopus eum publica increpatione admoneat. Si
            vero nec sic se correxerit, ab officio suspendatur usque ad condignam satisfactionem, ne
            populus fidelium in eo scandalum patiatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e143" type="question-title">Etiam regulares purgant se de delicto secundum regulam canonicam.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e146">Ex concilio Meldensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e149">Moniales, si libidinibus inservire accusentur, et manifeste detegi non valuerint, erga
            regulam suae opinionis malam famam canonice purgare cogantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e158" type="question-title">Si delictum est probabile, non indicitur purgatio; alias secus. H. d. quoad
            titulum.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e161">Ex eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e164">Si quis de gradu ecclesiastico raptoribus alienarum sponsarum se consensorem vel
            interventorem manifeste prodiderit, a proprio gradu repellatur, et, si verisimilibus
            exinde suspicionibus fuerit propulsatus, canonice se expurget.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e174" type="question-title">Infamatus, contra quem crimen probari non potest, debet se purgare iuramento de
            veritate, compurgatores vero de credulitate.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e177">Innocentius Papa Aquilegiensi Patriarchae et Mantuano Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e180">Quoties frater noster A. Tridentinus episcopus in nostra et vestra praesentia de
            simonia impetitus sit, vos latere non credimus, sed accusatores, scriptum afferentes,
            testes secundum formam canonicam producere nequiverunt, scilicet quod ecclesiam sancti
            Petri presbytero P. dederit pro quatuor modiis frumenti, †quos ab eadem ecclesia
            acceperit. Verum quoniam nec accusatores nec testes secundum formam canonum et sanctorum
            Patrum statuta in causa ipsa prodecere potuerunt, Communi fratrum nostrorum consilio
            iudicamus, ut tertia manu sui ordinis et quarta abbatum et religiosorum sacerdotum de
            supra dicta simonia, in vestra praesentia debeat se purgare. Porro purgationis tenor
            erit huiusmodi: Idem episcopus iurabit primum super sancta Dei evangelia, quod pro
            ecclesia sancti Petri presbytero P. danda nec ipse per se, nec per submissam personam,
            nec aliquis pro eo se sciente pretium recepit; deinde [vero] compurgatores super sancta
            Dei evangelia iurabunt, quod ipsi credunt, eum verum iurasse. [Nos itaque etc. (cf. c.
            17. C. II. qu. 5.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e189" type="question-title">Episcopus parochianum suum infamatum compellit ad se purgandum, nisi ab eo legitime
            appellaverit.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e192">Alexander III. Genuensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e195">Nos inter alios †praeeminemus suprema, licet immeriti, dignitate, ut quae dubia sunt
            debeamus declarare, et singulorum consultationibus, quantum nobis Dominus ministraverit,
            sollicite respondere, ut quaestiones sub examine Romanae ecclesiae terminentur, quae
            inter alias ecclesias disponente Domino obtinet principatum. Unde, Quia nos tua
            fraternitas consulere voluit, utrum episcopus parochianum suum, publica fama eum
            accusante, ad purgationem cogere possit, consultationi tuae taliter respondemus, quod,
            si de aliquo crimine publica laborat infamia, accusatore et testibus deficientibus ad
            purgationem est per ipsum episcopum compellendus, nisi forte super ipso ad superiorem
            iudicem duxerit appellandum. Sane, si appellaverit, eius parebit iudicio, ad cuius
            examen causam voluerit per appellationem transferre.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e204" type="question-title">Compurgatores debent esse honesti, et notum habere eum, quem purgant, nec debent a
            iudice vel alio impediri; et deficiens in purgatione punitur ut convictus.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e207">Idem Gaietanensi Electo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e210">Quum P. Manconella presbyter (Et infra: [cf. c. 10. de accus. V. 1.]) Purgatores vero
            illius honestatis et opinionis esse volumus, quod verisimile sit, eos nolle amore vel
            odio seu obtentu pecuniae deierare. Ut autem idonei appareant, necesse est, ut eius,
            quem purgare debent, vitam et conversationem agnoscant. Deficientem vero in purgatione
            omni officio et beneficio ecclesiastico privare procures, tibi omnibus modis praecavens,
            quod, si qui purgando in sua voluerint purgatione assistere, nullam eis malevolentiam
            vel indignationem ostendas, nec eos aliquo modo impedias, vel ab aliis, quantum in te
            est, impediri permittas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e219" type="question-title">Absolutio, facta secundum purgationem vulgarem, non tenet, et ea non obstante potest
            indici de novo purgatio, et admittitur accusatio.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e222">Lucius III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e225">Ex tuarum intelleximus continentia literarum, quod, quum H. presbyterum latorem
            praesentium, quia infamabatur de homicidio, communicato fratrum consilio in episcopatu
            tuo, a sacerdotali officio suspendisses, bonae memoriae praedecessoris tui literas tulit
            in medium, quibus apparuit, eum iudicio aquae frigidae suam innocentiam purgavisse, et
            episcopum suis eum literis absolvisse, scholaris etiam, qui homicidium instigante
            diabolo perpetraverat, immunem se ipsum a crimine, tactis sacrosanctis evangeliis,
            affirmavit. Quia vero peregrina iudicia sunt inhibita, purgationem, quam praestitit,
            sufficere non putantes, fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si
            accusatores idonei non apparuerint, qui eum de homicidio convincere possint, ut cum
            septima aut quinta manu sui ordinis, sicut expedire cognoveris, per purgationem
            canonicam innocentiam suam ostendat, sibi iniungas; quam quum praestiterit, suspensionem
            sine mora et difficultate relaxes, et eum testimonii boni virum annuncians, ab infamia
            homicidii nullius contradictione vel appellatione obstante auctoritate nostra fretus
            absolvas. Is autem, qui infamatur, sese immunem a crimine homicidii praestito iuramento
            firmabit, et purgatores, quod eum credant verum iurasse, iurare debebunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e234" type="question-title">Sufficit, quod compurgator sit toleratus ab ecclesia bonae famae, nec de crimine
            suspectus condemnatus.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e237">Idem Vintoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e240">Constitutus in praesentia nostra P. diaconus †de Bochan sua nobis assertione monstravit
            (Et infra:) Praeterea illud nobis non modicam admirationem inducit, quod purgationem
            oblatam recipere noluisti, nisi prius commendasses nomina singulorum, qui iam dictum P.
            purgare volebant, et de nationibus et ceteris circumstantiis prius inquireres
            diligenter, tanquam esses ordinationes facturus: utinam sic discuteres ordinandos! Sane
            in purgationibus faciendis, quum satis sit illis, qui pro purgando exhibent iuramentum,
            secundum propriam conscientiam et opinionem iurare, quod purgandus a crimine sit
            immunis, vel quod bonum exhibuit iuramentum, si purgatores ab ecclesia tolerentur, et
            sint bonae famae in suis ordinibus ministrantes, nec in iudicio pro crimine condemnati:
            procul dubio sunt absque ullius indagine admittendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e249" type="question-title">Propter magnitudinem crimisis infamatus suspendi potest, nedum ab officio, sed etiam a
            beneficio, donec se purgaverit. Hoc primo. Et augetur propter hoc numerus compurgatorum.
            Hoc secondo. Ex causa interdum post purgationem praestitam suspenditur quis ad tempus.
            Hoc tertio. Et deficiens in purgatione punitur convictus. Hoc quarto.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e252">Innocentius III. Senonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e255">Inter sollicitudines nostras illa debet esse praecipua, ut capiamus vulpeculas, †quae
            moliuntur vineam Domini demoliri, species quidam habentes diversas, sed caudas ad
            invicem colligatas, quia de vanitate conveniunt in id ipsum. Hi sunt namque caupones,
            qui aquam vino commiscent, qui virus draconis in aureo calice Babylonis propinant, qui
            iuxta verbum propheticum arcum rem amaram intendunt, ut sagittent innoxios in occultis,
            quorum error serpit ut cancer ita, quod, nisi botrus in flore laedatur, fructum non
            solum amarum, sed etiam pestiferum germinabit. Hos Apostolus egregius praedicator in
            epistola sua prophetico sermone describit, et docet omnibus modis evitandos, contra quos
            sacerdotes tubis argenteis clangere debent, ut conclamante populo, arca foederis
            praecedente, muri corruant Hiericho, quae iam fuerat perpetuo anathemate condemnata,
            ita, quod, si quis ex ea vel regulam auream furari praesumpserit, cum Achor filio Charmi
            lapidibus obruatur. [Tu ergo sicut vir providus et discretus veri pastoris adimples
            officium, et super grege tibi commisso pure ac plene sollicitudinem pastoralem exerces,
            dum et legem Christi zelaris, et haereticorum impugnans errorem, in fautores ipsorum
            exseris gladium canonicae ultionis. Vigilans enim vigilas super grege tuo, ne relicto
            veri pastoris ovili, quod est unum, oves aberrent, post vestigia gregum, qui non sunt ex
            eo, temere abeuntes; vel ne lupus eas rapiat, et dispergat, quas veritas in eodem ovili
            sub uno pastore fidei catholicae counivit. Inter praecipuos quidem vineae domini Sabaoth
            agricolas deputatus vulpeculas, quas descripsimus, non pateris eius speciem demoliri:
            sed eas vel capere potius satagis vel fugare. Sane, sicut ex literis tuae fraternitatis
            accepimus, quum ad preces venerabilis fratris nostri Altissiodorensis episcopi ad
            villam, quae Charitas dicitur, accessisses, praesentibus eodem et venerabilibus
            fratribus nostris Nivernensi et Meldensi episcopis in unum fecisti eiusdem villae
            populum congregari, ubi de haereticis et eorum dogmatibus inquisitione diligenti habita,
            inter alios, quos super haeretica pravitate reperisti publice infamatos, decanum
            Nivernensem communi didicisti opinione gravari, et in eo et per eum non modicum fuisse
            scandalum catholicorum animis declaratum. Unde propter vehementem infamiam et grave
            scandalum ipsum ab officio et beneficio suspendisti, apud Altissiodorum ei diem certum
            assignans, quo tuo se conspectui praesentaret ab obiecto crimine defensurum. Quumque
            statuto termino ad tuam praesentiam accessisset, praesentibus dictis Altissiodorensi et
            Nivernensi episcopis, ac pluribus in utroque iure peritis, quum certus accusator contra
            eum minime compareret, tu ex officio tuo testes tam pro ipso quam contra ipsum recipi ac
            diligenter examinari fecisti, et attestationes etiam publicari. Quumque postmodum non ad
            concessum ei diem tuo se conspectui praesentasset, quum facultatem ei liberam
            indulsisses in testes ac eorum dicta dicendi ac proponendi suas in medium rationes,
            quibusdam propositis probationibus et allegationibus tandem renuncians, sententiam
            postulavit. Tu vero cum venerabilibus fratribus nostris Trecensi ac dictis
            Altissiodorensi et Nivernensi episcopis secedens in unum, inspectis attestationibus
            diligenter, et adhibito plurium consilio sapientum, quia crimen contra eum liquido
            probatum non erat, ipsum non duxisti de haeresi condemnandum. Verum quoniam ex dictis
            testium multa erat praeumptio contra eum, utpote quum esset manifeste probatum, eum
            familiaritatem haereticorum non solum habuisse, sed etiam captasse scienter, quum
            publica etiam laboraret infamia, et tantum suscitatum esset scandalum contra ipsum, quod
            non posset canonica purgatione deleri, nec ipsum absolvere, nec purgationem, quam
            obtulerat ab initio et tunc etiam offerebat, recipere voluisti, sed ipsum cum literis
            tuis ad sedem duxisti apostolicam destinandum, intelligens, quod ex concessa nobis
            plenitudine potestatis citra poenam canonicam dispensare possimus, et ultra eam rigorem
            severitatis augere. Ceterum ei postmodum in nostra praesentia constituto communem
            audientiam in consistorio nostro concessimus, ubi se multipliciter nisus est excusare,
            illud praesertim allegans, quod, quum non apparente accusatore legitimo purgationem
            offerret, testes contra eum non fuerant aliquatenus admittendi.] Licet ergo
            ecclesiastica constitutio tales ab officio tantum usque ad purgationem canonicam doceat
            suspendendos, quia tamen eum etiam a beneficio propter immanitatem criminis suspendisti,
            nolumus improbare; nec illud etiam improbamus, quod, licet contra eum nullus accusator
            legitimus appareret, ex officio tuo tamen, fama publica deferente, voluisti plenius
            inquirere veritatem. Attendentes autem vulgatam infamiam, grave scandalum, et vehementem
            suspicionem ex testium dictis obortam, quae contra eundem decanum facere videbantur,
            quum propter eorum quodlibet ei esset purgatio indicenda, et servantes iustitiam et
            mollientes, rigorem, de consilio fratrum nostrorum, archiepiscoporum [et] episcoporum
            apud sedem apostolicam exsistentium, purgationem ei quartae decimae manus sui ordinis
            duximus indicendam. Ipsum igitur ad te cum literis apostolicis remittentes, ut ibi
            purgetur, ubi noscitur infamatus, fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus, accitis tecum dicto Nivernensi et venerabili fratre nostro Parisiensi
            episcopis, indictam ei a nobis purgationem accipias, ita tamen, ut, qui ad eius
            purgationem processerint comprobandam, sint fide catholici et vita probati, qui
            conversationem et vitam ipsius non tam moderno tempore noverint quam transacto;
            purgatione vero recepta beneficium ei restituere non postponas, ne cogatur in cleri
            opprobrium mendicare. In poenam autem familiaritatis illius, quam cum haereticis
            scienter habuisse dignoscitur, eum ab officio volumus manere suspensum, donec scandalum
            sopiatur, ita tamen, ut publice familiaritatem haereticorum abiuret. Praecipias insuper
            ei districte, ut in praedicta et aliis villis circumpositis profiteatur et praedicet
            fidem catholicam, ac confundat et detestetur haereticam pravitatem, sic deinceps vitam
            suam bonis adornans operibus, ut infamia convertatur in bonam famam, et omne scandalum
            et suspicio de catholicorum mentibus deleatur. Quodsi forsan in purgatione defecerit,
            eum ecclesiasticae disciplinae mucrone percellas, et ab officio et beneficio depositum
            ad agendam poenitentiam in arctum monasterium detrudere non omittas. [Dat. Lat. Non.
            Maii. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e265" type="question-title">Breve est, nec potest aliter summari.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e268">Idem Abbati sancti Dionysii et Presbytero S. Martini.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e271">Quum dilectus (Et infra:) Illud autem vos attendere volumus et mandamus, ut tales ad
            purgationem huiusmodi admittantur personae, quae vicinae sint et honestae. [Quod si non
            omnes etc. Dat. Lat. IX. Kal. Apr. 1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e280" type="question-title">Si infamia ortum non habet ex probabilibus coniecturis, non est de necessitate
            indicenda purgatio; potest tamen indici ad instantiam purgandi.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e283">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e286">Quum in iuventute sua (Et infra: [cf. c. 15. de praesumpt. II. 23.]) Quia vero pater
            filium, quem diligit, corripit, nos Quinqueecclesiensi episcpo per literas nostras ad
            maiorem cautelam iniunximus, ut ab illius familiaritate cessando apud Deum et homines
            taliter se haberet, quod sinistra de ipso suspicio non possit haberi. Sed inimicus homo,
            rescriptum literarum illarum surripiens, apud praedictum regem et regni magnates ipsum
            nequiter publicavit, ut sic idem episcopus deberet amplius infamari, quum videretur esse
            nobis incredibilis et suspectus. Unde nos, tantam aemulorum nequitiam attendentes, licet
            pulsati fuerimus multoties contra eum, nunquam tamen adversus ipsum potuimus commoveri,
            scientes, quod dictum unius facile sequitur multitudo. Ubi vero idem episcopus ad
            Strigoniensem metropolim exstitit postulatus, quidam, qui super ipsa postulatione
            adversabantur eidem, ut promotionem ipsius facilius impedirent, illius criminationis
            carbones reaccendere sunt moliti. Unde quidam procurator ipsius, in nostra praesentia
            constitutus, de consilio quorundam amicorum suorum, qui super hoc bonum quidem zelum
            habebant, sed non secundum scientiam, coepit a nobis in praesentia fratrum nostrorum cum
            instantia postulare, quatenus eidem episcopo purgationem canonicam faceremus indici, ut
            suam innocentiam demonstraret. Nos autem, postulationem huiusmodi minus providam, immo
            nimis improvidam reputantes, procuratorem ipsum ab ea saepe voluimus revocare, †tum quia
            saepe fatus episcopus non videbatur apud bonos et graves de illo crimine infamatus, quum
            coepiscopi sui, super hoc ex mandato apostolico requisiti, laudabile testimonium de ipso
            nobis curaverint perhibere, tum quia talis infamatio videbatur ab inimicis et aemulis
            processisse, sicut superius est expressum. Unde quum ante acta vita eius commendabilis
            appareret, et huiusmodi facinus incredibile videretur: non credebamus, ei purgationem
            aliquam amodo indicendam. Ceterum, quia procuratur instabat, compulsi fuimus, non iuris
            necessitate, sed importunitate petentis, ut per vos ei purgationem canonicam cum duobus
            [episcopis et tribus] abbatibus mandaremus indici, quamvis eidem procuratori fuerimus
            protestati, quod ex alia quoque causa talis petitio minus provide tunc fiebat, quia
            videlicet Strigoniensis ecclesiae suffraganei vix eo tempore purgarent eundem, qui in
            facto postulationis contradicebant eidem, et suffraganei Colocensis ecclesiae ipsum
            minime tunc purgarent, quia inter eum et Colocensem archiepiscopum de Strigoniensi
            metropoli contentio vertebatur. Unde, quum non sint alii pontifices in Hungaria, merito
            videbatur, quod per episcopos regni sui non posset in illo articulo se purgare.
            [Propterea etc. Dat. Ferentini Non. Iul. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e295" type="question-title">Compurgator iurat de credulitate.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e298">Idem Tyronensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e301">De testibus (Et infra: [cf. c. 29. de test. II. 20.]) Illi vero, qui ad purgandam
            alicuius infamiam inducuntur, id solum tenentur iuramento firmare, quod veritatem
            credunt eum iuramento dicere, qui purgatur. [Dat. Lat. IV. Non. Ian. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e310" type="question-title">Infamatas super defectu natalium non debet promoveri, nisi prius se purget.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e313">Idem Florentino Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e316">Accedens adi praesentiam nostram dilectus filius T. diaconus, parochianus tuus, humili
            nobis insinuatione monstravit, quod, quum a suis aemulis diceretur, quod esset filius
            sacerdotis, tu eum nec promovere ad presbyteratus ordinem voluisti, nec permisisti ab
            alio promoveri, quamquam vel id vel aliud probatum non fuerit contra ipsum. Quocirca
            fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si diaconus ipse publice
            fuerit huiusmodi nota respersus, et de ipsa tibi legitime constare non poterit,
            purgatione ab ipso recepta, dummodo aliud canonicum non obsistat, ipsum non differas
            propter hoc ad sacerdotis officium promovere, quia, etsi non sit nota delicti, est tamen
            nota defectus impedientis ad sacros ordines promovendum. [Dat. Rom. ap. S. Petr. VIII.
            Febr. Ao. IX. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e325" type="question-title">Super notorio crimine non est indicenda purgatio, et, pendente causa super criminibus
            coram Papae delegato, purgatio ab ordinario super eis recepta non tenet.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e328">Idem Abbati Eugen. et Scholastico Mutinensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e331">Quum dilectis filiis H. presbytero et G. procuratori O. clerici constitutis in
            praesentia nostra dilectum filium T. subdiaconum et capellanum nostrum concesserimus
            auditorem, idem procurator proposuit coram eo, quod, quum dictus presbyter super
            incestus crimine fuisset publice infamatus, bonae memoriae Constantiensis episcopus,
            ordinarius iudex, ei purgationem indixit; qui, quum se purgare nequivisset, ab ipso fuit
            in plena synodo suis ecclesiis sententialiter destitutus, quas ipse nihilominus detinuit
            aliquamdiu per violentiam occupatas. Quumque postmodum idem presbyter cuiusdam
            consanguinei sui uxorem adductam in domo publice detineret, ad petitionem H., plebani de
            Heniso, et quorundam aliorum clericorum Constantiensis dioecesis iudicibus nostras
            dicimus sub hac forma literas destinasse, ut videlicet, si dictus presbyter super
            crimine adulterii et incestus coram ipsis se purgare non posset, ipsum poena debita
            castigarent. Qui, iuxta mandati nostri tenorem in negotio procedentes, quum constitisset
            eisdem, quod idem presbyter pro eo, quod in purgatione defecerat, ab episcopo memorato
            fuerat in synodo condemnatus, ipsum, utpote contumacem, praedictis ecclesiis per
            sententiam privaverunt, maxime quum de incestus et adulterii crimine, tanquam de
            notorio, manifeste liqueret eisdem, dilecto filio abbati sancti Galli, ad quem illarum
            ecclesiarum donatio pertinebat, potestatem liberam concedentes, ecclesias illas personis
            aliis conferendi, qui eas postea supra dicto O. clerico assignavit. †[Verum idem
            presbyter ad sedem apostolicam veniens, et falso se asserens praetermisso iuris ordine
            spoliatum, ad abbatem de domo S. Petri et suos coniudices alteri parti omnino suspectos
            nostras literas reportavit. Qui eidem O. literarum ipsarum copia denegata et probationem
            ipsius super literarum falsitate admittere recusantes, iuris ordine praetermisso post
            appellationem ad nos legitime interpositam restitutionis sententiam pro eodem presbytero
            protulerunt, quod se loco et tempore probaturum per legitimos testes proponebat.] Dictus
            vero presbyter inter cetera ex adverso respondit, quod, [licet super praemissis
            criminibus ab inimicis fuisset aemulis infamatus et a Constantiensi capitulo propter hoc
            eidem indicta purgatio, ipsam tamen nullus recipere voluit, licet eam paratus fuerit
            infra praefixum sibi terminum exhibere, adiiciens, quod] processus iudicum praedictorum
            debebat merito retractari, quum lite non contestata et post appellationem ad nos
            interpositam procedere praesumpserint contra eum. [Praeterea dictus presbyter proposuit
            conquerendo, quod, quum a praedicto O. et complicibus suis praedictis ecclesiis fuisset
            per violentiam spoliatus, et ad supradictum abbatem de domo sancti Petri ac coniudices
            suos primo, et secundo ad electum Constantiensem restitutionis literis impetratis, per
            utrosque restitutionis meruerit beneficium obtinere, idem O. eum non est veritus saepius
            spoliare. Unde quum propter hoc ipse cum complicibus suis excommunicationis sententia
            innodatus in sua contumacia perduraret, praedicto electo et coniudicibus suis dedimus in
            praeceptis, ut auctoritate nostra suffulti districtius inhiberent, ne in locis, in
            quibus iidem excommunicati praesentes exsisterent, divina officia dicerentur et eosdem
            tamdiu appellatione cessante suspenderent a divinis, donec saepedicto presbytero de
            damnis et iniuriis irrogatis satisfacerent competenter, vel responsuri de tanto
            contemptu nostro se conspectui praesentarent. Sed ipsi ad appellationis diffugium
            convolantes, contra prohibitionem ipsorum iudicum divina celebrant interdicti, nec ad
            nostram praesentiam responsalem transmittere curaverunt.] Adiiciens quod ad abolendam
            omnem infamiam purgationem indictam ab electo Constantiensi curaverit exhibere, †saepe
            dicti tamen aemuli eum non desinunt infamare. Unde nobis humiliter supplicavit, ut ab
            illorum petitionibus absolutum, faceremus ipsum praedictarum ecclesiarum pacifica
            possessione gaudere, [illos legitime punientes, qui excommunicati et interdicti divina
            praesumpserunt officia celebrare. Ad haec procurator adiecit, quod dicta purgatio fuit
            ab electo recepta absente parte altera et penitus ignorante, quod etiam se asseruit
            probaturum.] His igitur et aliis, quae fuerunt coram capellano praedicto proposita,
            plenius intellectis licet literae illae, quae ad praedictos iudices impetratae dicuntur,
            vel ipsarum transscriptum ostensum non fuerit coram nobis, quia tamen ex tenore
            relationis ipsorum, quam dictus procurator exhibuit, ac si literae ipsae ostensae
            fuissent, nobis constitit evidenter, iudices ipsos praetermisso iuris ordine
            processisse: tam processum eorum, quam concessionem ecclesiarum a praedicto abbate de
            mandato ipsorum factam, auctoritate apostolica retractamus, praesertim quum relationis
            ipsius series repugnantia contineat et adversa. Dicitur enim, quod crimen eiusdem
            presbyteri usque adeo publicum fuerat et notorium, quod nullus inficiationi locus
            penitus exsistebat, utpote cuius universae viciniae populus testis erat, et tamen ibidem
            praemittitur, quod eidem presbytero terminum peremptorium praefixerunt, in quo, si
            posset, super infamia praedictorum criminum canonice se purgaret; quum nimirum, si
            crimen notorium exsistebat, non erat utique illi indicenda purgatio, sed in eum
            condemnationis sententia promulganda. †[Restitutionis quoque sententiam pro eodem
            presbytero a diversis iudicibus latam duximus approbandam, praesentium vobis auctoritate
            mandantes, quatenus eundem presbyterum in corporalem possessionem praedictarum
            ecclesiarum sublato cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo inducatis et
            defendatis inductum; contradictores, si qui fuerint, per censuram ecclesiasticam
            appellatione postposita compescentes, et facientes eidem presbytero tam te fructibus
            medio tempore perceptis ex ecclesiis memoratis, quam de damnis et iniuriis irrogatis
            satisfieri competenter. Facta vero restitutione plenaria, si legitimus apparuerit
            contradictor, qui possit et velit legitime comprobare, quod idem presbyter, pro eo, quod
            in legitime indicta sibi purgatione defecit, condemnatus fuit a praedicto episcopo et
            saepedictis ecclesiis spoliatus, vos eidem super ecclesiis ipsis perpetuum silentium
            imponatis, facientes eisdem, per eos ad quos pertinet, de personis idoneis canonice
            provideri.] Si vero nullus apparuerit legitimus accusator, et ipsum inveneritis apud
            bonos et graves super praedictis criminibus vel ipsorum altero infamatum, purgationem ei
            canonicam indicatis, non obstante, quod coram praedicto electo dicitur se purgasse;
            quum, iudicio pendente coram iudicibus delegatis, non debuerit ordinarius purgationem
            indicere infamato. [In qua purgatione etc. Dat. Rom. ap. S. Petr. IV. Id. Ian. Ao. X.
            1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t34-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l5t34-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t34-d1e340" type="question-title">Non sufficit praelato, de criminibus infamato, iurare, quum se purgat, quod sit immunis
            ab illis criminibus; sed iurare debet, quod post suam promotionem illa crimina non
            commisit.</head>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e343">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t34-d1e346">Accepimus literas, quibus nobis intimare curastis, quod apostolico mandato super
            indicenda purgatione venerabili fratri nostro archiepiscopo Bisuntino recepto, ipsum
            citastis ut decuit; qui ad diem praefixum comparuit coram vobis, iuramentum purgationis
            offerens sub hac forma, videlicet, quod immunis erat ab illis criminibus, super quibus
            se purgare debebat. †[Quumque vos diceretis, hanc non esse formam canonicam, et super
            hoc fuisset aliquamdiu disputatum, ipse tandem ad nos vocem appellationis emisit, cui de
            prudentum virorum consilio detulistis.] Ipse vero ad praesentium nostram accedens
            humiliter supplicavit, ut saltem super purgatione incontinentiae dignaremur temperare
            rigorem, quia non deberet asserere, quod a nativitate sua nunquam passus fuerit lapsum
            carnis. Porro, quum ab eo non credatur exactum fuisse huiusmodi iuramentum, potius forte
            praesumimus, quod alia de causa volebat sub praescripta forma iurare, videlicet, quod
            immunis erat ab illis criminibus, de quibus fuerat infamatus, tanquam, dimissis per
            poenitentiam, iam esset immunis ab illis. Sed hoc iurare non parvae temeritatis
            exsisteret, quum beatus Iob dicat: “Etiamsi simplex fuero, hoc ipsum ignorat anima mea,”
            †[et Salomon: “Quis potest dicere, mundum est cor meum et purus sum a peccato?” Unde
            Psalmista dicebat: “Delicta quis intelligit, ab occultis munda me, Domine,” Apostolo
            attestante: “Nihil mihi conscius sum, non tamen in hoc iustificatus sum.”] Ideoque
            praescriptam purgationis formam, secundum quam idem archiepiscopus obtulit se purgare,
            reprobamus, utpote indiscretam, temerariam et ineptam, iniungentes eidem, ut, si
            voluerit et potuerit secundum hanc formam se purgare, secundum sanum intellectum, quem
            ei duximus exprimendum, videlicet quod illa crimina graviora, id est simoniam,
            venditionem iustitiae atque incontinentiam, de quibus infamatus exsistit, iuret se
            minime commisisse, postquam ad archiepiscopalem promotus est dignitatem; et
            compurgatores sic iurent, quod credunt, eum verum iurasse. Quo facto, vos illum
            dimittatis in pace. Alioquin etc. [Dat. Lat. IV. Non. Ian. Pont. nostr. Ao. XVI.
            1214.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>