<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.08. DE DILATIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.08. DE DILATIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t8">
        <head xml:id="cice-l2t8-Hd1e105">2.08. DE DILATIONIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l2t8-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t8-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l2t8-d1e113" type="question-title">Summa sic, ne videatur convenire rubricae de appellationibus: Citatio vocatoria cum
            peremptoria non debet esse nimis brevis, maxime ubi de rebus ecclesiasticis agitur; nisi
            necessitas aliud suggerat.</head>
          <p xml:id="cice-l2t8-d1e116">Alexander III. Cantuariensi et Vigoriensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t8-d1e119">Dilecti filii nostri, abbas et monachi de H. nobis insinuare curarunt, quod, quum
            causam, quae vertitur inter ipsos et moniales de Leden., super ecclesia de Alten.,
            decano et archidiacono Linconensibus commiserimus terminandam, ipsi timentes, se a
            praedictis iudicibus aggravari, eo, quod ad primam citationem terminum sibi nimis brevem
            et peremptorium statuerunt, ad nostram audientiam duxerunt appellandum; †ipsi
            nihilominus praedictam ecclesiam praefatis monialibus adiudicaverunt (et infra). Quia
            vero non spectat ad iuris ordinem, diem peremptorium, et maxime, quum de rebus
            ecclesiasticis agitur, nisi forte necessitate urgente, taliter maturare, nec etiam in
            eos, qui se contumaciter absentant, sententiam taliter promulgare, nisi ut pars adversa
            in possessionem mittatur, ut sic taedio affecti iudicio stare cogantur, fraternitati
            vestrae per apostolica scripta praecipiendo mandamus quatenus, si est ita, revocato in
            irritum, si quid inveneritis post appellationem huiusmodi attentatum, in causa iuxta
            priorum tenorem literarum procedatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t8-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t8-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l2t8-d1e128" type="question-title">Induciae deliberatoriae denegantur reo, si per literas citatorias plene potuit instrui,
            et deliberare super eo, de quo quaeritur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t8-d1e131">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t8-d1e134">Praeterea in tuo petitorio adiecisti, quod, quum causae tibi a sede apostolica
            delegantur, in literis citatoriis rescriptum apostolicum inseris, ut, eo viso,
            deliberare valeat qui ab altero convenitur; quumque non ad primam et secundam cononicam
            citationem, sed ad tertiam peremtoriam tantummodo veniat, actore ad omnes citationes
            veniente, et ipse actor intentionem suam in iure proponat, reus vexationi eius
            intendens, tunc primo deliberatorias requirit inducias, quum actor eidem authenticum
            offerat, ut conferat cum rescripto, quod in prima citatione recepit, asserens etiam,
            quod tam longo citationum spatio, si voluerit, plenae deliberationis tempus potuit
            habere. §. 1. Quia igitur, quid agendum sit in hoc casu desideras edoceri, taliter tibi
            respondemus, quod, praedicto modo reo ad iudicium legitime convocato, si ex rescripto
            sibi transmisso plene potuit instrui super eo, de quo in iudicio convenitur, induciae
            deliberatoriae [sibi] non sunt ulterius indulgendae, sed procedendum potius est ad
            examinationem causae, et finem et debitum imponendum. [Dat. Lat. Ao. III. 1193.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t8-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t8-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l2t8-d1e143" type="question-title">Ex declaratione verbi generalis vel ambigui positi in libello novae induciae
            deliberatoriae dandae non sunt, si per expressa potuit reus deliberare super ambiguitate
            illa vel generalitate. H. d.</head>
          <p xml:id="cice-l2t8-d1e146">Honorius III. Ferentino Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t8-d1e149">Literae tuae ac petitio dilecti filii presbyteri sanctarum Priscae et Aquilae de Urbe
            nobis exhibitae continebant, †quod, quum causam, quae inter ipsum archipresbyterum ex
            una parte, et nobiles viros Andream Alatrinum et G. ac fratres et filios eorum ex altera
            super quibusdam possessionibus et rebus aliis vertitur, tibi duximus committendam, Idem
            presbyter contra nobiles viros A. et G. libellum ecclesiae suae nomine obtulit,
            continentem, quod pensio de dictis possessionibus soluta non fuerat ipsi ecclesiae,
            elapsis iam tribus annis et ultra. Nobilibus vero ipsis petentibus, ut explicaret ipsis
            spatium, quod per hanc adiectionem: “et ultra,” significari volebat, et ipso presbytero
            exprimente, quod septem annis fuerat in dictae pensionis solutione cessatum, et iidem
            nobiles dicentes, libellum esse huiusmodi expressione mutatum, longiores ad deliberandum
            petierunt inducias. Quas quia denegasti eisdem, ad nostam audientiam appellaverunt. Nos
            igitur appellationem huiusmodi frivolam reputantes, fraternitati tuae mandamus,
            quatenus, ea nequaquam obstante, in negotio ipso ratione praevia procedas iuxta priorum
            continentiam literarum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t8-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t8-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t8-d1e158" type="question-title">Si citatus in causa ardua de longinquo vocatur pro publica utilitate, etiam ad locum
            iudicii, ita, quod infra terminum citationis deliberare, et alia sibi necessaria ad
            comparendum explicare non potuit, in termino respondere non cogitur, si reperiatur in
            loco iudicii, sed habebit novas inducias. H. d. notabiliter.</head>
          <p xml:id="cice-l2t8-d1e161">Gregorius IX. Abbati Aquae vivae Turonensis dioecesis et Archidiacono Turonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t8-d1e164">Exposuit nobis Bituricensis archiepiscopus (Et infra:) Burdegalensi archiepiscopo
            dedimus in mandatis, ut super iure primatiae, quam in eo et in provincia sua dictus
            Bituricensis archiepiscopus se habere proponit, ad initium proxime praeteritae
            Quadragesimae, quod ei terminum peremptorium assignavimus, per se aut per procuratorem
            idoneum se conspectui nostro praesentaret. Quumque postmodum personaliter vocatus pro
            ecclesiae Romanae subsidio ad nostram audientiam accessisset, dictus Bituricensis
            archiepiscopus apud sedem apostolicam constitutus postulavit instanter, ut in eodem
            negotio procedere deberemus. Idem vero Burdegalensis archiepiscopus ad propria rediens
            constituit pro se procuratorem in ipso negotio, qui, salvis exceptionibus sibi
            competentibus in respondendo et defendendo ac aliis, omnia faceret, quae in propria erat
            persona facturus. Petente ergo archiepiscopo supradicto, ut praefatus procurator
            responderet eidem, ille excipiendo proproposuit, se ad hoc non teneri, quum pro alia
            maiori causa, pro publica scilicet utilitate, dictus Burdegalensis vocatus, pro absente
            reputari debuerat et revocandi domum privilegium habuisset. Nondum etiam super hoc
            deliberaverat cum suffraganeis suis et aliis, quorum consilium tam ardua causa requirit,
            nec tempus habuerat, in quo ad utrumque negotium valuerit, sicut expediret, esse
            paratus. Sed pars altera econtra respondit, quod, quum super quaestione praedicta prius
            fuerit evocatus, nostrae intentionis non fuerat primum mandatum per posterius revocare.
            Temporis quoque spatium habuerat tam prolixum, ut potuisset, si voluisset, super causa
            deliberare praedicta, sicut fecerat cum quibusdam, et commode utrique negotio imminere.
            (Et infra:) Nos igitur de consilio fratrum nostrorum usque ad proximum venturum festum
            Nativitatis dominicae dilationem adhuc sibi duximus indulgendam.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>