<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.12. DE CAUSA POSSESSIONIS ET PROPRIETATIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.12. DE CAUSA POSSESSIONIS ET PROPRIETATIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t12">
        <head xml:id="cice-l2t12-Hd1e105">2.12. DE CAUSA POSSESSIONIS ET PROPRIETATIS.</head>

        <div xml:id="cice-l2t12-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t12-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e113">Causa possessionis et proprietatis sub eodem iudice terminari debet, nec contra
            absentem est pronunciandum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e116">Gregorius I. Duci Siciliae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e119">Susceptis †[magnitudinis vestrae epistolis contristati sumus, quod ab actoribus
            ecclesiae Syracusanae quasdam possessiones, quas vos tenuisse dicitis, occupatas
            irrationabiliter indicastis. Sed credimus, quia hoc ad fratris et coepiscopi nostri
            Ioannis notitiam non pervenit. Nam absolute poterat cognita veritate, si quid illicite
            factum est, emendari. Et ideo, quia] Legali provisione decretum est, tam momenti, quam
            proprietatis causam sub uno eodemque iudice debere cognosci, nec nos contra inauditam
            partem aliquid possumus diffinire, [praedicto fratri etc. Dat. Mens. Oct. Ind. II.
            598.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t12-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t12-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e128">Si actum est possessorio et petitorio, potest iudex receptis probationibus super
            utroque prius discutere probationes super possessorio, et illud terminare. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e131">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e134">Ad ultimum interrogati fuimus, si iudices deputati, ut de possessione et proprietate
            cognoscant, gravibus partium sumptibus parcere cupientes, de utraque commixtim audiant
            allegationes pariter et testes admittant, deinde prius audiant attestationes de
            possessione, et pronuncient secundum tenorem illarum utrum licite hoc agatur. Nos autem
            quum hoc sit in iure civili expressum, quod licite possit fieri, respondemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t12-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t12-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e143">Si spoliatus possessorio et petitorio simul agens possessionem et spoliationem probat,
            sed non dominium seu proprietatem, obtinet in possessorio, sed succumbet in
            petitorio.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e146">Innocentius III. Archiepiscopo et Canonicis Sutrinis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e149">Quum ecclesia Sutrina pastore vacaret, vos convenientes in unum, et, sicut moris est,
            Spiritus sancti gratia invocata, pastorem unanimiter elegistis, petentes ipsius
            electionem a sede apostolica confirmari. Verum dilecti filii clerici conventualium
            ecclesiarum civitatis eiusdem apud nos de vobis consequenter suam deposuere querelam,
            quod, quum in episcoporum electionibus faciendis ipsi ac praedecessores eorum
            consueverint interesse, vos eis invitis renitentibus et exclusis ad faciendam electionem
            procedere praesumpsistis, quam ob hoc non confirmari, sed infirmari potius postulabant.
            Partibus igitur pro quaestione huiusmodi apud sedem apostolicam constitutis, dilectos
            filios nostros B. tit. S. Petri ad vincula, et I. tit. S. Priscae presbyteros, et tit.
            S. Mariae in Cosmedin diaconum cardinales dedimus auditores, in quorum auditorum
            praesentia testes utrinque producti fuerunt, et eorum depositionibus publicatis, pars
            canonicorum per testes a se productos intentionem suam, quod ad eos tantum spectaret
            electio, sufficienter dicebant esse probatam; parte clericorum nihilominus asserente,
            quod per dicta testium, quos produxerant, et ipsi assertionem suam, quod electioni
            pontificum interesse deberent, plenius probavissent, per quae constare dicebant, eos
            electionibus trium episcoporum, qui ecclesiae Sutrinae ultimo et immediate praefuerant,
            cum canonicis cathedralis ecclesiae adfuisse, vocemque habuisse cum aliis eligendi. Nos
            igitur, auditis allegationibus et rationibus partium et depositionibus ipsis diligenter
            inspectis, quoniam liquido deprehendimus, testes vestros in perhibendis testimoniis
            varios exstitisse, atque adversus fidem attestationis suae coram dictis auditoribus
            vacillasse, sicut ipsi nobis postea retulerunt, et quod negativam quodammodo adstruere
            satagebant, probare volentes, ius electionis ita quidem ad vos spectare, quod ad
            adversarios minime pertineret, per testes vero adversae partis fuit sufficienter
            ostensum, quod in trium episcoporum electionibus, de quibus praemissum est, clerici
            praesentes adfuerint et vocem habuerint eligendi, praemissam electionem factam eis
            contradicentibus et exclusis de fratrum nostrorum consilio decrevimus irritandam,
            clericos saepe dictos in eam quasi possessionem, quam ante controversiam motam
            habuerant, reducentes. Verum quoniam in quaestione praedicta quicquid iuris utraque pars
            in electione habebat deductum in iudicium videbatur, quum iure civili sit cautum, id
            venire in iudicium, non solum de quo actum est, ut veniret, sed id non venire, de quo
            nominatim actum est, ne veniret, et secundum statuta canonica electiones episcoporum ad
            cathedralium ecclesiarum clericos regulariter pertinere noscantur, nisi forte alibi
            secus obtineat de consuetudine speciali, nec ex eo, quod clerici antedicti se inter
            eligentes Sutrinos episcopos probaverunt tertio exstitisse, ius eligendi propter
            brevitatem temporis usque ad praescriptionem legitimam non producti sibi acquirere
            potuerunt, et actore non probante, qui convenitur, etsi nihil praestiterit, obtinebit,
            ab eorum impetitione super electionibus faciendis vos duximus absolvendos, saepedictis
            ecclesiarum clericis super hoc perpetuum silentium imponentes. [Nulli ergo etc. Dat.
            Lat. VII. Febr. 1200.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t12-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t12-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e158">Idem dicit quoad intellectum, quod decretalis supra proxima.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e161">Idem Canonicis de Bethlehem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e164">Quum super electione Bethlehemitanae ecclesiae inter R. subdiaconum nostrum, et P.
            canonicum sepulcri Dominici nuper in nostra praesentia quaestio verteretur, utroque se
            pro electo gerente, quum praefatus subdiaconus a venerabili fratre nostro patriarcha
            Hierosolymitano fuerit confirmatus, †alter vero favorem regium obtineret, eis dilectos
            filios P. Basilicae XII. Apostolorum, I. titul. S. Stephani in monte Coelio presbyteros
            et G. S. Mariae in porticu diaconum cardinales dedimus auditores, in quorum praesentia
            receptis utrinque testibus, et eorum depositionibus publicatis, quae hinc inde allegata
            fuerunt nobis et fratribus nostris retulerunt fideliter et prudenter. Nos vero tam per
            relationes cardinalium quam per gesta de causae meritis sufficienter instructi,
            communicato fratrum nostrorum consilio, Eum, qui se probaverat per saecularem potentiam
            spoliatum, restituendum decrevimus iustitia mediante. Verum quoniam tam possessorium,
            quam etiam petitorium deductum fuerat in iudicium, et tam restitutionis quam electionis
            quaestio plenius agitata, et constitit nobis, electionem utriusque minus canonicam
            exstitisse, quum iudex, de qua re cognoverit, etiam pronunciare debeat, iuxta canonicas
            sanctiones utramque duximus sententialiter irritandam. [Ceterum etc. (cf. c. 2. de
            confess. II. 18.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t12-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t12-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e174">Qui agit de proprietate, ante conclusionem causae possessorio adipiscendae vel
            recuperandae agere potest, post conclusionem vero et ante sententiam hoc non potest,
            nisi iusta causa subsit.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e177">Idem Episcopo Novioniensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e180">Pastoralis officii †debitum sollicita mente prosequeris, quum iustitiae zelo succensus
            super dubiis iuris articulis per apostolicae sedis oraculum, a qua tuae pendet
            iurisdictionis auctoritas, responsa humiliter appetis et devotus exspectas, ne forte
            nova opinionum varietas aut iuris exceptio varia novitate distincta non iuris effectum
            pariat, sed iustitiae defectum potius inducat. Sane, sicut nobis per tuas literas
            intimasti, contingit aliquando, ut, quum is, qui se asserit spoliatum, suum trahit
            spoliatorem in causam, inter ipsa iuris auspicia requisitus, quo malit experiri iudicio,
            litem proprietatis ingreditur, de illata sibi violentia nullam faciens mentionem. Quum
            autem adeo fuerit in causa processum, ut testes sint hinc inde producti, novum iudicium
            super possessorio nititur inchoare, †dicens, quia non videtur possessorio renunciare
            iudicio qui rem coeperit vindicare. Cui ex adverso resistitur, quia, dum querelam
            proprietatis sponte proposuit, praeiudicium sibi fecit in quaestione possessionis, quam
            secundum iuris ordinem prius proponi licuit et debuit terminari. Quid igitur in his
            statuendum sit, tua fraternitas requisivit. Nos autem Consultationi tuae taliter
            respondemus, quod possessorio quidem iudicio, quod de recuperanda seu adipiscenda
            possessione proponitur, antequam renunciatum sit, aut conclusum in proprietatis iudicio
            primitus instituto, agi potest ab eo, qui rem coeperit vindicare, quum legali sit
            provisione statutum, eum, qui fundum vindicaverit ab eo, cum quo interdicto unde vi
            potuit experiri, pendente iudicio interdictum posse nihilominus intentare, aliis
            possessoriis iudiciis in suo robore duraturis, quae vendicationem dominii sui natura
            praecedunt. Si vero renunciatum fuerit vel conclusum, ut iam possit causa proprietatis
            diffinitivae sententiae calculo terminari, ne lites litibus inculcentur, et via possit
            fraudibus aperiri, causa non decisa possessorio non erit utendum, nisi iudex, qui de
            causa cognoscit, hoc ipsum ex iusta causa viderit expedire, puta quum ex perspicuis
            indiciis facile arguitur iniquitas invasoris, et spoliato casu seu malitia probandi
            dominium subtraxerit facultatem. His igitur et aliis causis inspectis, quae continent
            aequitatem aut iuste moverint animum iudicantis, postquam etiam conclusum fuerit, posse
            agi possessorio iudicio non negamus. [Dat. Lat. V. Kal. Iun. 1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t12-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t12-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e189">Si petitorio et possessorio simul est actum, una sententia terminatur, et praemittitur
            possessorium in terminando; sed in exsequendo praevalet petitorium.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e192">Idem Episcopo et Officiali sancti Andreae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e195">Quum dilectus (Et infra: [cf. c. 6. de arb. I. 43.]) Ad quartum autem breviter
            respondemus, quod, quum super possessorio et petitorio simul est actum, utrumque una
            sententia debet terminari. Sed licet in pronunciatione sit possessio praemittenda, in
            exsecutione tamen debet proprietas praevalere. [Quamvis autem etc. Dat. Lat. XIII. Kal.
            Apr. Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t12-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t12-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e204">Adiudicatur illi beneficium, qui probavit collatorem suum fuisse in possessione
            conferendi collationis tempore; per hoc tamen non prohibetur succumbens agere de
            proprietate iuris conferendi cum ipso collatore. Hoc vult tota littera.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e207">Idem Veronensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e210">Quum olim quaestio, quae inter dilectum filium archidiaconum ex una parte, et
            archipresbyterum et canonicos Vincentinae ecclesiae ex altera (Et infra:) Quum igitur
            archidiaconus praedictus haec coram nobis fideliter recitaret, Quoniam per ipsas
            attestationes nobis constitit evidenter, quod ab episcopis Vincentinis archidiaconatus
            ipse sine reclamatione aliqua canonicorum duobus archidiaconis continue, qui ante ipsum
            exstiterant, fuerat assignatus, et quia canonici praedicti iudices recusare vel
            postulare rescripti copiam minime debuerunt, quum causa praedictis iudicibus delegata
            fuisset de utriusque partis procuratorum assensu, et ab eisdem esset rescriptum
            impetratum, nec deliberationis inducias petere, quum apud sedem apostolicam per
            procuratores utriusque partis lis esset contestata, praedictum archidiaconatum non
            obstantibus huiusmodi exceptionibus eidem per diffinitivam sententiam adiudicare
            curavimus, canonicis Vincentinis contradicentibus eidem archidiacono, stallo etiam
            archidiacono deputato et aliis pertinentiis suis, perpetuum silentium imponentes,
            reservata tamen eis quaestione proprietatis super collatione archidiaconatus ipsius, si
            forte super hoc contendere voluerint adversus episcopum Vincentinum, quum res inter
            alios acta non debeat eis praeiudicium generare. [Dat. Anagniae III. Non. Ian.
            1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t12-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t12-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e219">Si petens rem ex una causa succumbit, ex alia causa petere poterit. Hoc dicit quoad
            literam. Vel sic: Petenti rem iure dominii possessionem probare non sufficit. Hoc dicit
            quoad titulum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e222">Honorius III. Abbati S. Cypriani Torcellanae dioecesis et S. Mariae novae de
            Venetiis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t12-d1e225">In causa, quae inter venerabiles fratres nostros patriarcham Grandensem et episcopum
            Castellanum ex una parte, et abbatem et conventum monasterii sancti Georgii de Venetiis
            super subiectione ipsius monasterii ex altera vertebatur, invenimus pro eodem patriarcha
            probatum, quod recipiebatur in ipso monasterio processionaliter cum incenso, aqua
            benedicta, et icona, et quando revertebatur a gradu, pulsabantur ibi campanae, sicut in
            aliis ecclesiis civitatis, et quod inter alia abbas quandoque ivit ad eius synodum, L.
            solidos Venetorum minorum ei per plures annos exsolvens. †Probatum vero pro episcopo
            invenitur quod eiusdem monasterii confirmavit abbates, qui ei obedientiam et reverentiam
            impenderunt. Abbates etiam eiusdem monasterii ad synodos veniebant episcopi, et idem ad
            exsequias invitatus recipiebatur processionaliter cum solennitate praedicta, ac
            similiter invitatus in festo beati Georgii procurationem ibidem recipiebat, quem in
            barca sua in festo Purificationis B. Virginis conducebant. Quum autem in his primo
            possessorio egerint patriarcha et episcopus memorati, nos eos ad possessionem vel quasi
            restituimus praedictorum. Verum quia hinc inde petitorio nihilominus actum fuit, et
            utraque pars totum suum ius videtur in iudicium deduxisse, nos, visis praedecessorum
            nostrorum privilegiis, monasterium ipsum de fratrum nostrorum consilio liberum esse
            decernimus, et immediate ad Romanam ecclesiam pertinere, illud in praemissis, et aliis,
            quae iurisdictionem et subiectionem respiciunt, ab impetitione dictorum patriarchae ac
            episcopi absolventes, non obstante possessione circa praedicta probata, quum non
            docuerint se tanto tempore talia percepisse, quod per hoc libertatis fuerit privilegiis
            derogatum. Reservamus autem episcopo supradicto quae sibi circa chrisma, oleum sanctum,
            ordinationes clericorum et quaedam alia in eisdem privilegiis specialiter reservantur.
            Ad haec, quum de praemissis L. solidis, quos petiit ad subiectionis iudicium, a
            patriarcha sit actum, per sententiam diffinitivam quam super hoc contrariam reportavit,
            ei non adimimus, si alio iure de ipsis experiri voluerit, potestatem. [Ideoque
            discretioni etc. Dat. Non. Maii Ao. VIII. 1224.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>