<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.35. DE PURGATIONE VULGARI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.35. DE PURGATIONE VULGARI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t35">
        <head xml:id="cice-l5t35-Hd1e105">5.35. DE PURGATIONE VULGARI.</head>

        <div xml:id="cice-l5t35-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t35-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l5t35-d1e113" type="question-title">Duella et aliae purgationes vulgares prohibitae sunt, quia per eos multoties
            condemnatur absolvendus, et Deus tentari videtur. H. d. totus titulus.</head>
          <p xml:id="cice-l5t35-d1e116">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t35-d1e119">Cura suscepti regiminis †nos inducit, ut fratrum nostrorum debeamus consultationibus
            respondere, et ab eis, quantum humana permittit fragilitas, dubitationis scrupulum
            amputare. Inde est, quod, Quum tua fraternitas duxerit sedem apostolicam consulendam,
            utrum super ecclesiarum possessionibus duella debeant sustineri, tuae duximus
            sollicitudini respondendum, quod in eo casu, vel in aliis etiam hoc non debes
            aliquatenus tolerare. [Dat. Rom. ap. S. Petr.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t35-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t35-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l5t35-d1e128" type="question-title">Summatum est supr. cap. proximo.</head>
          <p xml:id="cice-l5t35-d1e131">Innocentius III. Priori S. Sergii Spoletani.</p>
          <p xml:id="cice-l5t35-d1e134">Significantibus V. laico et fratribus eius ad nostram noveris audientiam pervenisse,
            quod, quum quidam eos super furti crimine accusaret, cum eo praeter terrae consuetudinem
            coacti sunt inire duellum, in quo, aliis peccatis suis praepedientibus, ceciderunt,
            propter quod post appellationem ad nos interpositam per consules Spoletanos bonis
            fuerunt propriis spoliati. Nunc vero furtum apud alios est inventum, et, quod ipsi
            fuerint innocentes, est faciente Domino revelatum. Unde consulibus ipsis dedimus in
            mandatis, ut ablata [eis] restituant universa. Ideoque discretioni tuae per apostolica
            scripta mandamus, quatenus si ipsi mandatum nostrum neglexerint adimplere, tu partibus
            convocatis et auditis hinc inde propositis quod iustum fuerit appellatione remota
            decerneres, faciens quod decreveris per censuram ecclesiam firmiter observari etc. [Dat.
            Lat. XI. Kal. Apr. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t35-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t35-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l5t35-d1e143" type="question-title">Summatum est supra cap. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t35-d1e146">Honorius III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t35-d1e149">Dilecti filii noviter in Livonia baptizati gravem ad nos querimoniam destinarunt, quod
            fratres Templariorum ordinem in Livonia profitentes, et alii quidam advocati et iudices,
            qui temporalem in eis potestatem exercent, si quando de aliquo alio crimine infamantur,
            eos ferri candentis iudicium subire compellunt, quibus, si qua exinde sequatur adustio,
            civilem poenam infligunt, qua re conversis et convertendis scandalum incutiunt et
            terrorem. Quum igitur huiusmodi iudicium secundum legitimas et canonicas sanctiones sit
            penitus interdictum, utpote, in quo Deus tentari videtur: mandamus, quatenus dictos
            fratres et alios, ut ab huiusmodi conversorum gravamine omnino desistant, monitione
            praemissa per censuram ecclesiasticam appellatione remota compellas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>