<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.41. DE CELEBRATIONE MISSARUM, ET SACRAMENTO EUCHARISTIAE ET DIVINIS
          OFFICIIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.41. DE CELEBRATIONE MISSARUM, ET SACRAMENTO EUCHARISTIAE ET DIVINIS
            OFFICIIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t41">
        <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e105">3.41. DE CELEBRATIONE MISSARUM, ET SACRAMENTO EUCHARISTIAE ET DIVINIS OFFICIIS.</head>

        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e113">Presbyter tenetur horis debitis dicere horas canonicas, permittitur tamen sibi ex causa
            dicere eas usque ad vesperas inclusive. H. d. secundum unum intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e116">Ex concilio Agathensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e119">Presbyter, mane matutinali officio expleto, pensum servitutis suae, canendo videlicet
            primam, tertiam, sextam, nonam vesperamque persolvat, ita tamen, ut horis competentibus
            et signatis iuxta possibilitatem aut a se, aut a scholaribus publice compleantur. Deinde
            peractis horis et infirmis visitatis, si voluerit, exeat ad opus rurale ieiunus, ut
            iterum necessitatibus peregrinorum et hospitum, sive diversorum commeantium, infirmorum
            quoque atque defunctorum succurrere possit usque ad statutam horam, pro temporis
            qualitate, et opportunitatis. Ex dictis Benedicti: Propheta dicente: “septies in die
            laudem dixi tibi;” qui septenarius numerus a nobis sic impletur, si matutini, primae,
            tertiae, sextae, nonae, vesperae et completorii tempore nostrae servitutis officia
            persolvamus, quia, sicut Propheta ait: septies in die etc. Nam de nocturnis vigiliis
            idem ipse Propheta ait: “Media nocte surgebam ad confitendum tibi, etc.” Ergo his
            temporibus laudes creatori nostro super iudicia suae iustitiae referamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e128">Propter missam specialem missa de feria dimittenda non est.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e131">Ex concilio Triburiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e134">Quidam etiam laicorum et maxime matronae habent in consuetudine, ut per singulos dies
            audiant evangelium: “In principio erat verbum,” et missas peculiares, hoc est de sancta
            Trinitate et de sancto Michaele; et ideo sancitum est in eodem concilio, ut ulterius hoc
            non fiat, nisi suo tempore, et nisi aliquis [fidelium] velit propter reverentiam sanctae
            Trinitatis, non pro alia devotione audire. Sed si voluerint, ut sibi missae cantentur,
            de eodem die missas audiant pro salute vivorum et etiam defunctorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e143">Sufficit sacerdoti semel in die celebrare, et excipit duos casus, scilicet necessitatem
            et festum Nativitatis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e146">Innocentius III. Vigorensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e149">Consuluisti †nos, utrum presbyter duas missas in eadem die valeat celebrare; super quo
            tibi Respondemus, quod, excepto die Nativitatis dominicae, nisi causa necessitatis
            suadeat, sufficit sacerdoti semel in die unam missam solummodo celebrare. [Dat. VII.
            Kal. Febr. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e158">In missa commemorationis, licet dicatur propria praefatio, non tamen dicitur hymnus
            angelicus, nec symbolum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e161">Idem Archiepiscopo Bracharensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e164">Consilium nostrum (Et infra: [cf. c. 2. de obs. iei. III. 46.)] Insuper Requisisti,
            utrum in diebus profestis, in quibus ad honorem S. Spiritus, B. Virginis, et sanctae
            crucis missam celebrari contingit, hymnus angelicus, symbolum ac praefatio propria
            debeat decantari, †praesertim quum in partibus tuis in honorem B. Virginis in sabbatorum
            diebus missa solenniter celebratur. Ad quod utique Inquisitioni tuae taliter
            respondemus, quod apud nos in diebus profestis, quum missarum solennia in honorem B.
            Virginis celebrantur, neque hymnus angelicus, neque symbolum decantatur, licet in missa
            propria praefatio decantetur, ut inter commemorationem et solennitatem differentia
            ostendatur. Unde “Te Deum laudamus” regularius dimittitur, quam dicatur in laudibus
            matutinis. [Quum autem quaesieris etc. Dat. Rom. ap. S. Petr. IX. Kal. Mart. Pont.
            nostr. Ao. VIII. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e174">Sacerdos post sumptam eucharistiam perfundat, nisi aliam nuissam sit dicturus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e177">Idem Clericis sancti P. Magalonensis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e180">Ex parte vestra (Et infra: [cf. c. 1. de obs. iei. III. 46.]) Insuper postulastis,
            quomodo sacerdos in missa perfundere debeat, per literas apostolicas edoceri. Ad quod
            Postulationi vestrae taliter respondemus, quod semper sacerdos vino perfundere debet,
            postquam totum acceperit eucharistiae sacramentum, nisi quum eodem die aliam missam
            debuerit celebrare; ne, si forte vinum perfusionis acciperet, celebrationem aliam
            impediret. [Dat. Rom. ap. S. Petr. Non. Nov. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e189">Si qua verba sunt in canone missae, quae ab Evangelistis dicta non fuerunt, credere
            debemus, quod a Christo Apostoli, et ab Apostolis eorum successores acceperunt. Et hoc
            dicit usque ad §. Quaesivisti – (Quaesivisti etc.:) In sacramento altaris aqua cum vino
            transsubstantiatur in sanguinem, H. d. usque ad §. Tertio loco. Abbas Siculus. – (Tertio
            loco etc.:) Oratio, quae dicitur in secreta in festo sancti Leonis, immutata est, quia
            ubi dicebatur: “annue nobis Domine, ut, animae famuli tui Leonis haec prosit oblatio:”
            hodie dicitur: “ut intercessione B. Leonis haec nobis prosit oblatio:” et haec mutatio
            contingit, quia sancti nostris orationibus non indigent, sed nos suis. H. d. usque ad
            finem. Abbas.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e192">Idem I. quondam Archiepiscopo Lugdunensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e195">Quum Marthae †circa plurima satagentis officio in cura regiminis pastoralis pro maiori
            parte renuncians, in domo Domini quasi abiectus elegeris habitare cum illis, qui partem
            optimam elegerunt, sedentes ad pedes Domini cum Maria, ut in lege eius iugiter
            meditentur, lippitudini Liae Rachelis pulchritudinem praeferentes: eam in te vigere
            credimus intelligentiam scripturarum, ut non sulum parvulis frangere possis panem, sed
            profectis etiam cibum solidum ministrare, ac nodos solvere difficilium quaestionum
            Verum, quoniam in primatu Apostolorum principis apostolicae sedis magisterium
            recognoscens, ad eam credis maiores causas ecclesiae referendas: consultationibus tuis,
            quas non ob commodum utilitatis terrenae, quum civilem non contineant quaestionem, sed
            animarum profectum, ut videlicet in lucem prodeant obscurae scripturae, novimus te
            novisse libenter, quod nobis inspirat Dominus respondemus. Quaesivisti siquidem, quis
            formae verborum, quam ipse Christus expressit, quum in corpus et sanguinem suum panem
            transsubstantiavit et vinum, illud in canone missae, quo ecclesia utitur generalis,
            adiecerit, quod nullus Evangelistarum legitur expressisse. Quum enim in evangelio sic
            legatur: “Accipiens calicem, gratias agens benedixit, et dedit discipulis suis, dicens:
            bibite ex hoc omnes; hic est enim sanguis meus novi testamenti, qui pro vobis, et pro
            multis aliis effundetur in remissionem peccatorum:” in canone missae sermo iste,
            videlicet “mysterium fidei,” verbis ipsis interpositus invenitur. Unde quum non
            Evangelista Christum hoc dixisse testetur, moveris non modicum et miraris, quod aliquis
            asseverare tentaverit, eum aliquid plus dixisse, quam aliquis Evangelistarum asseveret.
            Verum, si formam ipsius canonis inspicias diligenter, praeter hoc, de quo tua
            fraternitas requisivit, alia duo, videlicet: “elevatis oculis in coelum” et “aeterni
            testamenti,” poteris in ipso canone reperire, quae in textu evangelico non leguntur.
            Sane multa tam de verbis quam de factis dominicis invenimus ab Evangelistis omissa, quae
            Apostoli vel supplevisse verbo, vel facto expressisse leguntur. Paulus enim in actibus
            Apostolorum sic ait: “Meminisse vos oportet verbi Domini Iesu, qui dixit: beatius est
            magis dare quam accipere.” Haec nullus quatuor Evangelistarum descripsit. Nullus etiam
            horum expressit, quod Paulus de Christo ad Corinthios scribens ait: “Visus est plus quam
            quingentis fratribus simul, deinde visus est Iacobo; novissime autem, tanquam abortivo,
            visus est et mihi.” Ipsi etiam Evangelistae mutuo inter se supplevisse leguntur quae ab
            eorum aliquo vel aliquibus sunt omissa. Unde quum tres Evangelistae posuerint: “hoc est
            corpus meum,” solus Lucas adiecit: “quod pro vobis tradetur,” et quum Matthaeus et
            Marcus dicant: “pro multis, Lucas dicit: pro vobis.” Matthaeus autem: “in remissionem
            peccatorum,” adiunxit. Ceterum ea, quae adduntur in canone missae, possunt ex aliis
            locis evangelii comprobari. Ioannes enim suscitationem Lazari describens, Iesum sursum
            oculos levasse asserit, et dixisse: “Pater, gratias ago tibi, quoniam audisti me.”
            †Alibi etiam idem dicit: “Haec locutus est Iesus, et sublevatis oculis in coelum dixit:
            Pater, clarifica filium tuum.” Si tunc igitur in coelum oculos levavit ad Patrem, quum
            ad corpus exanime animam Lazari revocavit, probabilius esse videtur, quod tunc oculos
            levaverit ad Patrem in coelum, quum panem et vinum in corpus et sanguinem proprium
            commutavit. Ceterum, sicut superius est expressum, quum in textu evangelico “novi
            testamenti” ponatur, hic interponitur: “et aeterni.” Nam vetus testamentum, quod
            hircorum et vitulorum fuit sanguine dedicatum, temporalia promittebat: novum autem, quod
            est Christi sanguine consecratum, promittit aeterna. Et ideo testamentum illud fuit
            vetus et transitorium; hoc autem novum est et aeternum. Vel, ut utamur alia ratione,
            unde novum, id est ultimum, esse describitur, inde aeternum, id est perpetuum,
            comprobatur. Novissimum etenim hominis testamentum immobile perseverat, quia testatoris
            obitu confirmatur; iuxta quod Apostolus testamentum in morte asserit confirmatum,
            alioquin non valet, dum vixerit qui testatur. Praeterea non solum scriptura, sed etiam
            promissio dicitur testamentum, iuxta quod Apostolus ipse scribit: “Ideo novi testamenti
            mediator est, ut repromissionem accipiant qui vocati sunt hereditatis aeternae.” Sic
            ergo intelligi debet quod in ipso canone reperitur: “Hic est enim sanguis meus novi et
            aeterni testamenti,” id est, novae ac aeternae promissionis, scilicet confirmator, sicut
            Dominus repromittit: “Qui manducat,” inquiens, “carnem meam, et sanguinem meum bibit,
            habet vitam aeternam.” Ex eo autem verbo, de quo movit tua fraternitas quaestionem,
            videlicet “mysterium fidei,” munimentum erroris quidam trahere putaverunt, dicentes, in
            sacramento altaris non esse corporis Christi et sanguinis veritatem, sed imaginem
            tantum, et speciem et figuram, pro eo, quod scriptura interdum commemorat, id, quod in
            altari suscipitur, esse sacramentum, et mysterium et exemplum. Sed tales ex eo laqueum
            erroris incurrunt, quod nec auctoritates scripturae convenienter intelligunt, nec
            sacramenta Dei suscipiunt reverenter, scripturas et virtutem Dei pariter nescientes. Si
            enim ideo, quia figura est sacramentum altaris, veritas esse negatur, ergo nec mors, nec
            resurrectio Christi, quum figura sit, veritas est credenda, siquidem mortem et
            resurrectionem Christi similitudinem et imaginem esse Apostolus manifestat: “Christus,”
            inquiens, “mortuus est pro delictis nostris, et resurrexit propter iustificationem
            nostram.” Apostolorum etiam princeps Petrus sic in epistola sua scribit: “Christus
            passus est pro nobis, relinquens vobis exemplum, ut sequamini vestigia eius.” Si ergo
            tam mors Christi quam eius resurrectio est exemplum, ut et nos, peccato mortui,
            iustitiae iam vivamus. Quare, si non fuit veritas, quia fuit exemplum: ergo nec vere
            mortuus fuit Christus, nec vere a mortuis resurrexit. Sed absit a fidelium cordibus
            error iste, quum Propheta de ipso testetur, quod vere languores nostros ipse tulit, et
            dolores nostros ipse portavit. Dicitur tamen mysterium fidei, quoniam et aliud ibi
            creditur quam cernatur, et aliud cernitur, quam credatur. Cernitur enim species panis et
            vini, et creditur veritas carnis et sanguinis Christi, ac virtus unitatis et caritatis.
            †Quod autem mysterium fidei dicitur in hoc loco, alibi secundum Ioannem spiritus et vita
            narratur. Nam spiritus est mysterium iuxta illud: “litera occidit, spiritus autem
            vivificat;” fides autem est vita, secundum quod legitur: “Iustus meus ex fide vivit,
            propter quod ipse Dominus dicit: Verba, quae locutus sum vobis, spiritus et vita sunt.”
            Distinguendum est tamen subtiliter inter tria, quae sunt in hoc sacramento discreta,
            videlicet formam visibilem, veritatem corporis, et virtutem spiritualem. Forma est panis
            et vini, veritas carnis et sanguinis, virtus unitatis et caritatis. Primum est
            sacramentum, et non res. Secundum est sacramentum et res. Tertium est res et non
            sacramentum. Sed primum est sacramentum geminae rei. Secundum autem est sacramentum
            unius, et alterius res exsistit. Tertium vero est res gemini sacramenti. Credimus
            igitur, quod formam verborum, sicut in canone reperitur, et a Christo Apostoli, et ab
            ipsis eorum acceperint successores. Nam, sicut superius est expressum, multa de verbis
            et factis dominicis ab Evangelistis omissa, et sermonibus suppleverunt Apostoli et
            operibus expresserunt. §. 1. Quaesivisti etiam, utrum aqua cum vino in sanguinem
            convertatur. Super hoc autem opiniones apud scholasticos variantur. Aliquibus enim
            videtur, quod, quum de latere Christi duo praecipua fluxerint sacramenta redemptionis in
            sanguine; ac regenerationis in aqua, in illa duo, vinum et aqua, quae commiscentur in
            calice, divina virtute mutantur, ut in hoc sacramento plene sit veritas et figura. Alii
            vero tenent, quod aqua cum vino transsubstantiatur in sanguinem, quum in vinum transeat
            mixta vino, licet physici contrarium asseverent, qui aquam a vino per artificium posse
            asserunt separari. Praeterea potest dici, quod aqua non transit in sanguinem, sed
            remanet prioris vini accidentibus circumfusa ita, quod vini saporem assumit. Quod inde
            convincitur, quia, si post calicis consecrationem aliud vinum mittatur in calicem, illud
            quidem non transit in sanguinem, nec sanguini commiscetur; sed accidentibus prioris vini
            commixtum corpori, quod sub eis latet, undique circumfunditur, non madidans circumfusum.
            Ipsa tamen accidentia vinum appositum videntur afficere, quia, si aqua pura fuerit
            apposita, vini saporem assumit. Contingit igitur accidentia mutare subiectum, sicut et
            subiectum contingit accidentia permutare; cedit quippe natura miraculo, et virtus supra
            consuetudinem operatur. Sed nec inconveniens creditur aut absurdum, si aqua in corpore
            Christi esse credatur, quum legatur de ipsius latere processisse. †Illud autem est
            nefarium opinari, quod quidam dicere praesumpserunt, aquam videlicet in phlegma
            converti. Nam et de latere Christi non aquam, sed humorem aquaticum mentiuntur exisse,
            non attendentes, quod de latere Christi duo fluxerunt sacramenta, et quod non
            baptizantur in phlegmate, sed in aqua, iuxta quod Dominus protestatur: “Nisi quis
            renatus fuerit ex aqua et Spiritu sancto, non intrabit in regnum Dei.” Verum inter
            opiniones praedictas illa probabilior iudicatur, quae asserit, aquam cum vino in
            sanguinem transmutari, ut expressius eluceat proprietas sacramenti. Nam quum aquae
            multae sint populi multi, iuxta quod alibi legitur: “Beati, qui seminatis super omnes
            aquas:” ideo vino aqua unitur, ut Christo populus adunetur. Per hoc enim, quod et
            suscepit ipse de nostro, et accepimus ipsi de suo, tam insolubili nexu coniungimur, ut,
            qui est unum cum Patre per ineffabilem unitatem, fiat unum nobiscum per admirabilem
            unionem, ac per hoc ipso communiter mediante cum Patre unum efficimur. “Pater,” inquit
            “sancte, serva eos, in nomine tuo quos dedisti mihi, ut sint unum, sicut et nos, non pro
            his autem roga tantum, sed pro eis, qui credituri sunt per verbum eorum in me, ut et
            ipsi in nobis unum sint, et mundus credat, quia tu me misisti.” §. 2. Tertio vero loco
            fraternitas tua requisivit, quis mutaverit, vel quando, aut quare fuerit mutatum, quod
            in secreta B. Leonis secundum antiquiores codices continetur, sic videlicet: “Annue
            nobis, Domine, ut animae famuli tui Leonis haec prosit oblatio:” quum in modernis
            sacramentariis habeatur: “Annue nobis, quaesumus, Domine, ut intercessione B. Leonis
            haec nobis prosit oblatio.” Super quo tibi taliter respondemus, quod, quis illud
            mutaverit, aut quando mutatum fuerit, ignoramus. Scimus tamen, qua fuerit occasione
            mutatum; quia, quum sacrae scripturae dicat auctoritas, quod iniuriam facit martyri qui
            orat pro martyre, idem est ratione consimili de aliis sanctis sentiendum, quia
            orationibus nostris non indigent pro eo, quod quum sint perfecte beati, omnia eis ad
            vota succedunt. Sed nos potius orationibus eorum indigemus, quos, quum miseri simus,
            undique mala nostra perturbant. Unde, quod in plerisque orationibus continetur: “prosit”
            videlicet “vel proficiat huic sancto vel illi talis oblatio ad gloriam et honorem,” ita
            sane debet intelligi, ut ad hoc prosit, quod magis ac magis a fidelibus glorificetur in
            terris, aut etiam honoretur, licet plerique reputent non indignum, sanctorum gloriam
            usque ad iudicium augmentari, et ideo ecclesiam interim sane posse augmentum
            glorificationis eorum optare. Verum, utrum in hoc articulo locum habeat illa distinctio,
            qua docetur, quod defunctorum alii sunt valde boni, alii sunt valde mali, alii
            mediocriter boni, alii mediocriter mali, unde suffragia, quae fiunt a fidelibus in
            ecclesia pro valde bonis, actiones sunt gratiarum, pro valde malis consolationes
            vivorum, expiationes vero pro mediocriter bonis, et propitiationes pro mediocriter
            malis, tua discretio investiget. De cetero tuis orationibus adiuvari petimus apud Deum.
            [Dat. Lat. III. Kal. Dec. Ao. V. 1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e204">Gravius peccat qui simulat conficere, et non conficit, quam ille, qui conficit in
            mortali.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e207">Idem Rectoribus Romanae fraternitatis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e210">De homine (Et infra:) Quaesivistis enim a nobis, quid de incauto presbytero videatur,
            qui, quum se sciat in mortali crimme constitutum, missarum solennia, quae non potest
            propter necessitatem quamlibet intermittere, propter sui facinoris conscientiam dubitat
            celebrare, arctatusque graviter e duobus, dum divinum exsequi ministerium metuit, ne
            populum illud exspectantem offendat, et corpus Christi perficere perhorrescit, ne sumens
            ipsum indigne iudicium sibi manducet et bibat, peractisque ceteris circumstantiis missam
            celebrare se fingit, et suppressis verbis, quibus conficitur corpus Christi, panem et
            vinum tantummodo pure sumit, ita credens, per id, quod praetendit, populo satisfacere,
            ut per hoc, quod intendit, Deum non debeat provocare. Quum ergo falsa sint abiicienda
            remedia, quae veris sunt periculis graviora, licet is, qui pro sui criminis conscientia
            reputat se indignum, ab huiusmodi sacramento reverenter debeat abstinere, ac ideo peccet
            graviter, si se ingerat irreverenter ad illud; gravius tamen procul dubio videtur
            offendere, qui sic fraudulenter illud praesumpserit simulare, quum ille culpam vitando,
            dum facit, in solius miseri cordis Dei manum incidat, iste vero culpam faciendo, dum
            vitat, non solum Deo, cui non veretur illudere, sed et populo, quem decipit, se
            adstringat. [Dat. Sorae X. Kal. Oct. Pont. nostr. Ao. 1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e219">Hic improbat opinionern, quae habet, quod in sacramento altaris aqua convertatur in
            phlegma, et probat, Christum fuisse verum Deum et verum hominem, et quod de ipsius
            latere exivit vera aqua.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e222">Idem Ferrrariensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e225">In quadam nostra decretali epistola asseris te legisse, illud esse nefarium opinari,
            quod quidam dicere praesumpserunt, in sacramento videlicet eucharistiae aquam in phlegma
            converti. Nam et de latere Christi non aquam, sed humorem aquaticum mentiuntur exisse.
            †Licet autem hoc magnos et authenticos viros sensisse recenseas, quorum opinionem dictis
            et scriptis hactenus es secutus, ex quo tamen in contrarium nos sentimus, nostrae
            compelleris sententiae consentire. Sed verbum Ioannis Apostoli te multum movere fateris,
            dicentis: “Tres sunt, qui testimonium dant in terra, spiritus, aqua et sanguis, et hi
            tres unum sunt;” quamvis hoc ultimum in plerisque codicibus minime habeatur, quod dicis
            ab omnibus sic exponi, illos videlicet esse unum, id est de una et eadem re, scilicet de
            hamanitate Christi testari. Porro si vera fuit aqua, quae fluxit de latere Christi, et
            non humani corporis humor, qualiter per illam probetur, quod Christus sit homo, non
            vides. Glossa namque super illum locum sic habet: “Spiritus, id est humana anima, quam
            emisit in passione; aqua et sanguis, quae fluxerunt de latere Christi,” quod fieri non
            posset, si non haberet veram carnis naturam. Sic ergo tam ex textu quam ex glossa
            proponis, per illam aquam probari, quod Christus sit verus homo, et ideo, si dicatur,
            quod illa non exstitit vera aqua, sed aquaticus humani corporis humor, tam expositoris
            quam Apostoli verba intelligibilia tibi esse videntur. Sed dicto, quod fuerit vera aqua,
            sicut non credimus et fatemur, nec ista, nec illa sufficienter intelligis. Unde nobis
            humiliter supplicasti, quatenus ad generalem utilitatem legentium, et nebulam de tuo
            corde tollendam, sufficienter et evidenter hoc exponere dignaremur. Nos igitur ad tuae
            supplicationis instantiam respondemus, quod quidam dixerunt, sed erraverunt, Christum
            non fuisse verum Deum, sed adoptivum, ut miseri Arriani; alii vero Christum non fuisse
            verum hominem, sed phantasticum, ut impii Manichaei. Sed adversus huiusmodi haereses
            Ioannes Apostolus in epistola sua loquitur, dicens: “Tres sunt, qui testimonium dant in
            coelo, Pater, verbum, et Spiritus sanctus, et hi tres unum sunt:” per hoc intendens
            ostendere, quod Christus sit verus Deus. “Et tres sunt, qui testimonium dant in terra,
            spiritus, aqua et sanguis;” per hoc intendens ostendere, quod Christus sit verus homo.
            Nam ad esse hominis duo principaliter exiguntur, videlicet corpus et anima, ex quorum
            coniunctione verus homo subsistit. Per hoc autem, quod in articulo mortis Christus
            inclinato capite tradidit spiritum, de quo voce magna clamaverat: “Pater, in manus tuas
            commendo spiritum meum”, manifeste probatur, quod ipse spiritum habebat, non solum
            flatum vitalem, sed animam quoque rationalem, de qua praedixerat: “Tristis est anima mea
            usque ad mortem,” et: “Potestatem habeo ponendi animam meam, et iterum sumendi eam.” Per
            hoc autem, quod unus militum lancea latus eius aperuit, et continuo sanguis exivit et
            aqua, probatur aperte, quod Christus verum corpus habebat. Nam de phantastico corpore,
            nec sanguis, nec aqua potuisset exire, unde “ille, qui vidit, testimonium quidem
            perhibuit, et testimonium eius est verum, quia tres sunt, qui testimonium dant in terra,
            spiritus, aqua et sanguis.” Quod videlicet Christus sit verus homo, ex anima rationali
            et humana carne subsistens, probatur ex eo, quod spiritum vitalem emisit; et de vero
            corpore probatur, quoniam ex eo sanguis exivit et aqua; rationalis quippe anima non
            posset vivificare, nisi corpus humanum, ex quibus verus homo consistit. Ceterum sicut
            fuit verus spiritus et verus sanguis, ita procul dubio vera aqua, quum Christus sit
            veritas, et a veritate omnis fallacia sit penitus aliena. Nam si non fuisset aqua, sed
            phlegma, quod de latere Salvatoris exivit, ille, qui vidit, et testimonium veritati
            perhibuit, profecto non “aquam,” sed “phlegma” dixisset. Nec in hoc verum regenerationis
            sacramentum fuisset ostensum, quum per sacramentum baptismi non regeneremur in
            phlegmate, sed in aqua. Neque per hoc posset vero argumento probari, quod in sacramento
            eucharistiae admiscenda sit aqua vino, si de latere Christi non aqua, sed phlegma cum
            sanguine profluxisset. Sed nec vera fuisset figura, quae super hac re praecessit in
            veteri testamento, quando videlicet Moyses virga percussit silicem, et ex ea quidem non
            phlegma, sed aqua manavit. Restat igitur, ut, qualiscunque fuerit illa aqua, sive
            naturalis sive miraculosa, sive de novo divina virtute creata, sive de componentibus ex
            parte aliqua resoluta, procul dubio vera fuit; quum naturaliter possit et compositum in
            componentia, et elementatum in elementa resolvi, quemadmodum verus exstitit sudor
            ipsius, sicut guttae sanguinis decurrentis in terram. Quum autem ad compositionem humani
            corporis quatuor elementa concurrant, videlicet terra et aqua, aer et ignis, et ad
            vegetationem eiusdem corporis quatuor humores illis consimiles conveniant, videlicet
            sanguis et cholera, phlegma et melancholia, ut veritatem humani corporis expressius
            demonstraret, unum ex illis et unum ex istis Ioannes expressit, illaque potius ex illis
            et ex istis, quae magis mysterio congruebant, ex elementis aquam, et ex humoribus
            sanguinem; in quibus duobus duo maxime sacramenta, redemptionis videlicet et
            regenerationis, elucent. [Dat. III. Non. Mart. Ao. XII. 1209.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e234">Praecipit praelatis et clericis in virtute obedientiae, ut nocturnum officium et
            diurnum studiose celebrent et devote.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e237">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e240">Dolentes referimus, quod non solum quidam minores clerici, verum etiam aliqui
            ecclesiarum praelati, circa commessationes superfluas et fabulationes illicitas, ut de
            aliis taceamus, fere medietatem noctis expendunt, et somno residuum relinquentes, vix ad
            diurnum concentum avium excitantur, transcurrendo undique continua syncopa matutinum.
            Sunt et alii, qui missarum solennia vix celebrant quater in anno, et, quod deterius est,
            interesse contemnunt. Et si quando, dum haec celebrantur, intersint, chori silentium
            fugientes intendunt exterius collocutionibus laicorum, dumque auditum ad indebitos
            sermones effundunt, aures intentas non porrigunt ad divina. Haec igitur et similia sub
            poena suspensionis penitus inhibemus, districte praecipientes in virtute obedientiae, ut
            divinum officium nocturnum pariter et diurnum, quantum eis Deus dederit, studiose
            celebrent pariter et devote.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e249">Eucharistia debet munde servari, et in eius elevatione et delatione populus debet se
            inclinare; et, quum defertur ad infirmum, debet deferri in decenti habitu et cum lumine;
            transgressores vero graviter sunt puniendi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e252">Honorius III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e255">Sane, quum olim †[vas aureum, manna plenum, Christi corpus deitatem praefigurans, in
            arca foederis auro tecta infra sancta sanctorum fuerit collocatum, ut munde in loco
            venerabiIi servaretur, dolemus plurimum et tristamur, quod in plerisque provinciis
            sacerdotes sanctiones canonicas, immo divinum iudicium contemnentes, sacram eucharistiam
            incaute custodiunt, et immunde ac indevote contrectant, quasi nec creatorem timeant, vel
            recreatorem diligant, aut iudicem omnium expavescant, quamquam Apostolus terribiler
            comminetur, deteriora illum mereri supplicia, qui filium Dei conculcaverit, vel
            sanguinem testamenti pollutum duxerit, aut spiritui gratiae contumeliam fecerit, quam
            transgressorem legis Mosaicae, qui mortis sententia plectebatur.] Ne [igitur] de cetero
            propter incuriam sacerdotum in indevotos divina indignatio gravius exardescat, districte
            praecipiendo mandamus, quatenus a sacerdotibus eucharistia in loco singulari, mundo
            etiam et signato semper honorifice collocata, devote ac fideliter conservetur. Sacerdos
            vero quilibet frequenter doceat plebem suam, ut, quum in celebratione missarum elevatur
            hostia salutaris, quilibet se reverenter inclinet, idem faciens, quum eam defert
            presbyter ad infirmum. Quam in decenti habitu superposito mundo velamine ferat, et
            referat manifeste ac honorifice ante pectus cum omni reverentia et timore, semper tamen
            lumine praecedente, quum sit candor lucis aeternae, ut ex hoc apud omnes fides et
            devotio augeatur. Praelati autem huiusmodi mandati graviter punire non differant
            transgressores, si et ipsi divinam et nostram volunt effugere ultionem. Vos autem sic
            observari faciatis praedicta, quod non efficiamini vindictae participes, sed coronae.
            [Dat. Viterbii X. Kal. Dec. Pont. nostr. Ao. IV. 1219.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e265">In ecclesiis collegiatis debent celebrari duae missae collegialiter, una pro defunctis,
            alia secundum exigentiam diei, ut pro festo, si festum occurrit, vel pro feria, si
            feria.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e268">Idem universis ecclesiarum Praelatis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e271">Quum creatura non habeat, quid pro meritis respondeat creatori (Et infra:) Quum igitur
            ecclesia Gallicana, per Dei gratiam tanquam lucerna super candelabrum posita, luceat
            aliis per exemplum, qui videntes opera eius bona glorificant patrem coelestem, ne, quod
            absit, tantae negligentiae tenebris obumbretur, et alias consequenter obumbret:
            universitatem vestram rogandam duximus et monendam, per apostolica scripta vobis
            Mandamus, quatenus universi et singuli provide attendentes, quod servire Deo regnare
            est, nullum in vos torporem negligentiae, sicut hactenus, obrepere permittatis, quo
            minus et pro anniversariis defunctorum, et pro festo vel feria secundum temporum
            congruentiam, missarum solennia conventualiter celebretis, et faciatis conventualiter
            celebrari, ut sic quodammodo sine intermissione orantis ab eo mereamini exaudiri, qui
            adest omnibus in veritate invocantibus nomen suum. [Dat. Anagniae IV. Non. Iul.
            1217.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e280">In die coenae Domini episcopus tantum in sua ecclesia debet missam celebrare et chrisma
            conficere.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e283">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e286">Te referente †didicimus, quod in die coenae Domini de antiqua teneris consuetudine
            chrisma conficere in ecclesia Sipontina, sed, quum mane diei eiusdem ad Garganicam
            ecclesiam accedas, ut ibi, prout moris est, recipias peregrinos, ipsius loci clerus et
            populus celebrare missam in eadem ecclesia Garganica, priusquam ad Sipontinam redeas, te
            compellunt, super quo nostrum et apostolicae sedis consilium implorasti. Quum autem
            chrisma eo die intra missarum conficiatur solennia, et cuilibet sacerdoti, quacunque
            dignitate praefulgeat, unam in die celebrare missam sufficiat, (nam et valde est felix,
            qui celebrat digne unam): fraternitati tuae mandamus, quatenus die coenae Domini in
            ecclesia Sipontina duntaxat, in qua teneris chrisma conficere, missarum studeas solennia
            celebrare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e295">In sacrificio altaris plus de vino quam de aqua ponendum est.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e298">Idem Archiepiscopo Ablasensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e301">Perniciosus valde, sicut audivimus, in tuis partibus inolevit abusus, videlicet, quod
            in maiori quantitate de aqua ponitur in sacrificio, quam de vino, quum secundum
            rationabilem consuetudinem ecclesiae generalis plus in ipso sit de vino quam de aqua
            ponendum. Ideoque fraternitati tuae [per apostolica scripta] mandamus, quatenus id non
            de cetero facias, nec in tua provincia fieri patiaris. [Dat. Id. Decemb. Ao. V.
            1220.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t41-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l3t41-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e310">Ab officio et beneficio deponitur presbyter, qui sine aqna et igne, vel in pane
            fermentato vel vase ligneo sacrificat.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e313">Idem Episcopo Brixiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t41-d1e316">Literas tuas recepimus, continentes, quod, quum super excessibus magistri Mauri
            presbyteri ecclesiae sanctae Brigidae Brixiensis iuxta debitum officii pastoralis
            inquireres, confessus est, quod, quum quadam die hostiam et calicem non haberet, in pane
            fermentato et in scypho ligneo adstante populo missarum solennia celebrare praesumpsit.
            †Quare ipsum supposuisti perpetuo interdicto, consulens, ut in aliqua ecclesia regulari
            mutaret in melius vitam suam. Postmodum autem, illo coram venerabili fratre nostro
            Hostiensi episcopo, tunc apostolicae sedis legato, ut secum misericorditer ageret,
            supplicante, idem, ad celebrationem divinorum presbyterum restituens memoratum, super
            suspensione beneficii causam S. Salvatoris et S. Lucae praepositis Brixiensibus
            delegavit, qui ad beneficium restituerunt eundem. Deinde vero reversus de partibus
            transmarinis, Intellecto iterum, quod praedicta ecclesia per malitiam dicti presbyteri
            multipliciter laedebatur, inquisitionis officium iterans, ex eius confessionibus
            invenisti, quod idem sine igne sacrificabat et aqua, †quare, quid de ipso agendam sit,
            nostro petiisti edoceri responso. Quum igitur vel ex aperta malitia, vel ex nimia
            desipientia peccasse probetur, fraternitati tuae mandamus, quatenus, si praemissis
            veritas suffragatur, officio et beneficio sublato appellationis obstaculo perpetuo ipsum
            prives.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>