<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.33. DE MAIORITATE ET OBEDIENTIA.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.33. DE MAIORITATE ET OBEDIENTIA.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t33">
        <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e105">1.33. DE MAIORITATE ET OBEDIENTIA.</head>

        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e113" type="question-title">Prius ordinatus, ceteris paribus, prior et maior habendus est.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e116">Gregorius Augustino Anglorum Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e119">Quum certum †[sit, pro omnipotenti Deo laborantibus ineffabilia aeterni regni praemia
            reservari, nobis tamen eis necesse est bonorum beneficia tribuere, ut in spiritualis
            operis studio ex remuneratione valeant multiplicius insudare. Et quia nova Anglorum
            ecclesia ad omnipotentis Dei gratiam eodem Domino largiente et te laborante perducta
            est, usum tibi pallii in ea ad sola missarum solennia agenda concedimus ita, ut per loca
            singula duodecim episcopos ordines, qui tuae ditioni subiaceant, quatenus Londoniensis
            civitatis episcopus semper in posterum a synodo propria debeat consecrari, atque honoris
            pallium ab hac sancta et apostolica, cui auctore Deo inservio, sede percipiat. Ad
            Eboracam vero civitatem te volumus episcopum mittere, quem ipse iudicaveris ordinandum,
            ita, ut si eadem civitas cum finitimis locis verbum Dei receperit, ipse quoque duodecim
            episcopos ordinet, ut metropolitani honore perfruatur, quia ei quoque, si vita comes
            fuerit, pallium tribuere Domino favente disponimus; quem tamen tuae fraternitatis
            volumus dispositioni subiacere. Post obitum vero tuum ita episcopis, quos ordinaverit,
            praesit, ut Londoniensis episcopi nullo modo ditioni subiaceat.] Sit vero inter
            Londoniae et Eboracae civitatis episcopos in posterum honoris ista distinctio, ut ipse
            prior et maior habeatur, qui prius communitatis consilio et concordi fuerit actione
            ordinatus. [Tua vero etc. Dat. die X. Kal. Iul., imperante domino nostro Mauricio
            Tiberio piissimo Augusto Ao. XIX. post consulatum eiusdem domini Ao. XVIII., Ind. IV.
            601.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e128" type="question-title">Veniens contra decretum vel constitutionem episcopi debet excommunicari.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e131">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e134">Si quis venerit contra decretum episcopi, ab ecclesia abiiciatur. In libro Regum
            legitur: “Qui non obedierit principi, morte moriatur.” Et in concilio Agathensi, quod
            anathematizetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e143" type="question-title">Clericus administratione carens non tenetur ad iuramentum obedientiae, vel ad faciendam
            scripturam super ea.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e146">Leo Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e149">Legebatur [quoque] in literis tuis, [quas iidem diaconi detulerunt,] quod frater
            Atticus [Thessalonicam venisset, quodque consensum suum etiam scripturae professione
            signasset, ut de illo non aliud a nobis posset intelligi, quam proprii arbitrii et
            spontaneae devotionis fuisse, quod venerat, quodque] chartulam de obedientiae sponsione
            conscripserat, in qua signum prodebatur iniuriae. Non enim necessarium fuerat, ut
            obligaretur scripto, qui obedientiam suam ipso iam voluntarii adventus officio
            comprobabat. [Unde deplorationibus etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e158" type="question-title">Ab omnibus de dioecesi obediendum est episcopo.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e161">Clemens Papa III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e164">Omnes principes terrae et ceteros homines episcopis obedire, [et capita sua submittere,
            eorumque adiutores exsistere,] beatus Petrus praecipiebat, [ut omnes etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e174" type="question-title">Non obediens canonicis institutis incurrit inobedientiae notam, id est infamiam.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e177">Innocentius III. Capitulo Herbipolensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e180">Illud Dominus in beato Petro (Et infra: [cf. c. 5. de cler. exc. V. 27.]) Munitiones
            autem et oppida Herbipolensis ecclesiae in utilitatem ipsius se asseruit tenuisse, ne,
            si ad alienas manus forsitan devenissent, non esset qui ea postmodum liberaret. Sed Quum
            spiritualia sint temporalibus digniora, et obedientia melior sit quam victima, et
            auscultare magis quam adipem arietum offerre, non debuerat Hildesemensis episcopus pro
            temporali commodo Herbipolensis ecclesiae inobedientiae notam incurrere, et, apostolicis
            iussionibus contraire. [V. Id. April. ao. II. 1200.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e189" type="question-title">Imperium non praeest sacerdotio, sed subest, et ei obedire tenetur. Vel sic: Episcopus
            non debet subesse principibus, sed praeesse. H. d. et est multum allegabile.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e192">Idem illustrissimo Constantinopolitano Imperatori.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e195">Solitae benignitatis affectu †recepimus literas, quas per dilectum filium archidiaconum
            Durachii, virum providum et fidelem, imperialis nobis excellentia destinavit, per quas
            intelleximus, quod literae, quas per dilectum filium I. capellanum nostrum, tunc
            apostolicae sedis legatum, tibi transmisimus, imperio tuo praesentatae fuerant et
            perlectae. §. 1. Mirata est autem imperialis sublimitas, sicut per easdem nobis literas
            destinasti, quod te nisi fuimus in nostris literis aliquantulum increpare, licet non
            increpandi animo, sed affectu potius commonendi quod scripsimus meminerimus nos
            scripsisse. Huic autem tuae admirationi non causam, sed occasionem praebuit, sicut ex
            eisdem coniecimus literis, quod legisti, beatum Petrum Apostolorum principem sic
            scripsisse: “Subditi estote omni humanae creaturae propter Deum, sive regi, tanquam
            praecellenti, sive ducibus, tanquam ab eo missis, ad vindictam malefactorum, laudem vero
            bonorum.” †Volens enim, de quo nos rationabilius admiramur, imperatoria celsitudo per
            haec et alia, quae induxit, imperium sacerdotio dignitate ac potestate praeferre, ex
            auctoritate praemissa triplex trahere voluit argumentum, primum ex eo, quod legitur:
            “subditi estote;” secundum ex eo, quod sequitur: “regi tanquam praecellenti;” tertium ex
            eo, quod est adiectum subsequenter: “ad vindictam malefactorum, laudem vero bonorum;”
            per primum subesse sacerdotium, per secundum imperium praeeminere, per tertium
            imperatorem tam in sacerdotes quam laicos iurisdictionem, immo etiam gladii potestatem
            accepisse praesumens. Quum enim et boni quidam sint sacerdotes, et quidam eorum
            malefactores exsistant, is, qui secundum Apostolum gladium portat ad vindictam
            malefactorum, laudem vero bonorum, in malefacientes presbyteros excessus praesumptos
            potest ultore gladio vindicare, quum inter presbyteros et alios Apostolus non
            distinguat. §. 2. Verum si et personam loquentis, et eorum, ad quos loquebatur, ac vim
            locutionis diligentius attendisses, scribentis non expressisses taliter intellectum.
            Scribebat enim Apostolus subditis suis, et eos ad humilitatis meritum provocabat. Nam si
            per hoc, quod dixit: “subditi estote,” sacerdotibus voluit imponere iugum subiectionis,
            et eis praelationis auctoritatem afferre, quibus eos subiectos esse monebat, sequeretur
            ex hoc, quod etiam servus quilibet in sacerdotes imperium accepisset, quum dicatur:
            “omni humanae creaturae.” Quod autem sequitur, “regi tanquam praecellenti,” non negamus,
            quin praecellat imperator in temporalibus illos duntaxat, qui ab eo suscipiunt
            temporalia. Sed Pontifex in spiritualibus antecellit, quae tanto sunt temporalibus
            digniora, quanto anima praefertur corpori, licet non simpliciter dictum fuerit: “subditi
            estote,” sed additum fuerit: “propter Deum,” nec pure sit subscriptum: “regi
            praecellenti,” sed interpositum forsitan fuit non sine causa, “tanquam.” Quod autem
            sequitur: “ad vindictam malefactorum, laudem vero bonorum,” intelligendum non est, quod
            rex vel imperator super omnes et bonos et malos gladii acceperit potestatem, sed in eos
            solummodo, qui utentes gladio eius sunt iurisdictioni commissi, †iuxta quod Veritas ait:
            “Omnes, qui acceperint gladium, gladio peribunt.” Non enim potest aut debet quisquam
            servum alterius iudicare, quum servus domino suo secundum Apostolum stet aut cadat. Ad
            id etiam induxisti, quod, licet Moyses et Aaron secundum carnem fratres exstiterint,
            Moyses tamen princeps populi, et Aaron sacerdotii potestate praeerat, et Iesus successor
            ipsius imperium in sacerdotes accepit. David quoque rex Abiathar pontifici praeeminebat.
            Ceterum licet Moyses dux populi fuerit, fuit etiam et sacerdos, qui Aaron in sacerdotem
            unxit, et cui Propheta sacerdotium recognoscens: “Moyses” inquit “et Aaron in
            sacerdotibus eius.” Quod vero de Iesu, id est Iosue, ad commendandam praelationem eius
            scripsisti, magis secundum spiritum, quam literam debet intelligi, quia secundum
            Apostolum litera occidit, spiritus autem vivificat, pro eo, quod ipse veri Iesu figuram
            expressit, qui populum suum in terram promissionis induxit. David etiam quamvis diadema
            regium obtineret, Abiathar sacerdoti non tam ex dignitate regia, quam auctoritate
            prophetica imperabat. Verum quicquid olim fuerit in veteri testamento, nunc aliud est in
            novo, ex quo Christus factus est sacerdos in aeternum secundum ordinem Melchisedech, qui
            se non ut rex, sed ut sacerdos in ara crucis hostiam obtulit Deo Patri, per quam genus
            redemit humanum, circa illum praecipue, qui successor est Apostoli Petri et vicarius
            Iesu Christi. §. 3. Potuisses autem praerogativam sacerdotii ex eo potius intelligere,
            quod dictum est: non a quolibet, sed a Deo; non regi, sed sacerdoti; non de regia
            stirpe, sed de sacerdotali prosapia descendenti, de sacerdotibus videlicet, qui erant in
            Anathot: “Ecce constitui te super gentes et regna, ut evellas et dissipes, aedifices et
            plantes” †Dictum est etiam in divina lege: “Diis non detrahes, et principem populi tui
            non maledices” quae sacerdotes regibus anteponens istos Deos et alios principes
            appellavit. §. 4. Praeterea nosse debueras, quod fecit Deus duo magna luminaria in
            firmamento coeli; luminare maius, ut praeesset diei, et luminare minus, ut praeesset
            nocti; utrumque magnum, sed alterum maius, quia nomine coeli designatur ecclesia, iuxta
            quod Veritas ait: “Simile est regnum coelorum homini patri familias, qui summo mane
            conduxit operarios in vineam suam.” Per diem vero spiritualis accipitur, per noctem
            carnalis secundum propheticum testimonium: “dies diei eructat verbum, et nox nocti
            indicat scientiam.” Ad firmamentum igitur coeli, hoc est universalis ecclesiae, fecit
            Deus duo magna luminaria, id est, duas magnas instituit dignitates, quae sunt
            pontificalis auctoritas, et regalis potestas. Sed illa, quae praeest diebus, id est
            spiritualibus, maior est; quae vero [noctibus, id est] carnalibus, minor, ut, quanta est
            inter solem et lunam, tanta inter pontifices et reges differentia cognoscatur. Haec
            autem si prudenter attenderet imperatoria celsitudo, non faceret aut permitteret
            venerabilem fratrem nostrum Constantinopolitanum patriarcham, magnum quidem et
            honorabile membrum ecclesiae, iuxta scabellum pedum suorum in sinistra parte sedere,
            quum alii reges et principes archiepiscopis et episcopis suis, sicut debent, reverenter
            assurgant, et eis iuxta se venerabilem sedem assignent. †Nam et piissimus Constantinus
            quantum honoris exhibuerit sacerdotibus, tua sicut credimus, discretio non ignorat. §.
            5. Nos autem etsi non increpando scripserimus, potuissemus tamen rationabiliter
            increpare, †quum B. Paulus Apostolus episcopum instruens ad Timotheum scripisse legatur.
            “Praedica verbum, insta opportune, importune, argue, obsecra, increpa in omni patientia
            et doctrina.” Non enim os nostrum debet esse ligatum, sed patere debet ad omnes, ne
            secundum propheticum verbum simus canes muti, non valentes latrare. Unde correctio
            nostra tibi non debuit esse molesta, sed magis accepta, quia pater filium, quem diligit,
            corripit, et Deus quos amat arguit et castigat. Debitum igitur pastoralis officii
            exsequimur, quum obsecramus, arguimus, increpamus, et non solum alios, sed imperatores
            et reges opportune et importune ad ea studemus inducere, quae divinae sunt placita
            voluntati. §. 6. Nobis autem in B. Petro sunt oves Christi commissae; dicente Domino:
            “Pasce oves meas,” non distinguens inter has oves et alias, ut alienum a suo
            demonstraret ovili, qui Petrum et successores ipsius magistros non recognosceret et
            pastores; ut illud tanquam notissimum omittamus, quod Dominus dixit ad Petrum, et in
            Petro dixit ad successores ipsius: “Quodcunque ligaveris super terram, erit ligatum et
            in coelis etc.,” nihil excipiens, qui dixit: “quodcunque.” †Verum his diutius insistere
            nolumus, ne vel contendere videamur, vel in huiusmodi delectari, quum, si gloriari
            expediat, non in honore, sed in onere, non in magnitudine, sed in sollicitudine sit
            potius gloriandum, quum et Apostolus in infirmitatibus glorietur. Novimus esse scriptum:
            “Omnis qui se exaltat, humiliabitur, et qui se humiliat, exaltabitur;” et iterum:
            “Quanto maior es, humilia te in omnibus;” et alibi: “Deus superbis resistit, humilibus
            autem dat gratiam.” Propter quod exaltationem nostram in humilitate ponimus, et
            humilitatem nostram exaltationem maximam reputamus. Unde etiam servos non solum Dei, sed
            etiam servorum Dei nos esse scribimus et fatemur, et tam sapientibus quam insipientibus
            secundum Apostolum sumus debitores. §. 7. Utrum autem imperatoriam excellentiam ad bonum
            et utile per literas nostras duxerimus invitandam, utrum tibi iusta suggesserimus et
            honesta, tua sollicitudo discernat, quum non nisi ad utilitatem ecclesiae et terrae
            Hierosolymitanae subsidium nos te meminerimus invitasse. [Inspiret igitur etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e204" type="question-title">Ordinatus per Papam non per hoc eximitur a iurisdictione sui episcopi.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e207">Idem episcopo Florentino.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e210">Per tuas nobis literas †intimasti, quod, quum aliqui ecclesiae Romanae subdiaconi
            praelationes in tua dioecesi assequuntur, pro quibus tibi tenentur obedientiam exhibere,
            si quando exigente iustitia te contigerit exercere in ipsos ecclesiasticam disciplinam,
            illi subdiaconatus privilegium allegantes, ea se asserunt non teneri, ac si per
            huiusmodi subdiaconatus officium ab obedientia, qua tibi tenentur, ratione obtenti
            beneficii sint exempti. Super quo Postulasti per sedis apostolicae oraculum edoceri,
            utrum quis per ordinem subdiaconatus, a Romano Pontifice susceptum, a debita tibi
            reverentia subtrahatur? Ad quod tibi breviter respondemus, quod, etsi decens sit, ut
            illis [specialiter], quantum convenit, a te inter alios tibi subditos deferatur, quos
            benignitas apostolica collatione ipsius ordinis honoravit, per eam tamen ab obedientia,
            quam alias tibi debent, minime absolvuntur. [Dat. Romae ap. S. Petrum VII. Id. Apr. Ao.
            IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e219" type="question-title">Quando de obedientia vel subiectione agitur, nihil attentari debet in praeiudicium rei,
            vel possessoris non citati.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e222">Idem Constantinopolitano Patriarchae.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e225">Inter quatuor †animalia quae in medio sedis et circuitu eius describuntur, facies
            aquilae ab Ezechiele desuper ipsorum quatuor memoratur, quia inter quatuor patriarchales
            ecclesias, Antiochenam, Alexandrinam, Hierosolymitanam, Constantinopolitanam, quae per
            animalia supradicta signantur, quas apostolica sedes in medio habens quasi filias
            amplectitur speciales, cui eaedem sunt in circuitu quasi famulae obsequentes, ipsa
            Constantinopolitana post apostolicam sedem excellentia praeeminet dignitatis, ad cuius
            exaltationem tanto libentius adspiramus, quanto ipsam tanquam honorabilius membrum
            sacrosanctae Romanae ecclesiae arctius amplexantes, ipsius auxilio temporibus istis
            eandem amplius noscimus indigere, ac tuas, qui eidem Domino disponente praeesse
            dignosceris, petitiones libentius promovere disponimus, quibus non repugnat honestas,
            nec aliis praeiudicium generatur, quum a nobis iniuriarum actio non debeat exoriri, a
            quibus iura tanquam a fonte ad ceteros derivantur. Licet igitur, in quantum cum Deo
            possumus, tuo velimus honori deferre, ac tuas preces effectui mancipare, petitionem
            tamen illam nequivimus exaudire, qua postulasti a nobis, ut donationes ecclesiarum et
            beneficiorum, a dilecto filio P. tit. S. Marcelli presbytero cardinali apostolicae sedis
            legato factas te praesente ac penitus inconsulto, quum nimiam multitudinem ecclesiarum
            contulerit, easque iure perpetuo absque tuo consensu et capituli maioris ecclesiae
            tradiderit possidendas, dignaremur auctoritate apostolica irritare etc. Quamvis ergo
            tuam propter praemissa petitionem iuxta tuum desiderium nequivimus exaudire, tuo tamen,
            quantum cum nostra possumus honestate, volentes honori deferre, fraternitati tuae
            duximus concedendum, ut ii, qui ecclesias illas seu beneficia possident, obedientiam
            tibi debitam exhibeant et devotam, nisi forte aliqua illarum ecclesiarum ante captionem
            regiae civitatis a iurisdictione patriarchae legitime fuisset exempta. Subsequentem vero
            Petitionem contra ecclesias, quas tibi subiici postulabas, quae prius, quam
            Constantinopolis civitas caperetur, Constantinopolitano patriarchae minime respondebant,
            duplici ratione non duximus admittendam. Iuris namque ratio postulat, ut in eorum
            praeiudicium, quibus eaedem ecclesiae sunt subiectae nihil ordinemus de ipsis, quum nec
            citati sint, nec convicti, nec per contumaciam se absentent. †[Id etiam modo fieri
            providentia dissuasit, ne Pisani ac Veneti aliique quamplures, apud Constantinopolim
            huiusmodi habentes ecclesias, contra imperium provocarentur hoc tempore, qui sunt
            alliciendi potius blandimentis donec illud soliditate immobili roboretur. Quod si ius
            tuum contra illos prosequendum duxeris tempore opportuno, faciemus auctore Domino super
            ipsis iustitiae tibi plenitudinem exhiberi.] Super obedientia vero, quam ut tibi impendi
            faceremus ab archiepiscopo et episcopis regni Cypri similiter postulasti, fere idem,
            quod in praecedenti petitione, tibi duximus respondendum, quum et ipsi ante tuam
            promotionem fuerint exempti, quando videlicet Constantinopolitana ecclesia erat
            inobediens et rebellis, et in eorum absentia circa statum ipsorum non debuerimus aliquid
            immutare. Iustitiam tamen non negabimus tibi, quum eam duxeris postulandam. [Ex parte
            tua etc. Dat. Ferentini IV. Non. Aug. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e234" type="question-title">Abbates et sacerdotes, qui sunt dioecesani episcopi, ad eius synodum venire et sibi
            obedire compelli possunt per censuram ecclesiasticam.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e237">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e240">Quod super his: (Et infra: cf. c. 5. de cons. et aff. IV. 14.) Similiter etiam Abbates
            et sacerdotes dioecesana tibi lege subditos, qui ad tuam synodum venire contemnunt
            [vocati], dummodo in ipsa synodo non ducas aliquid statuendum, quod forte canonicis
            obviet institutis, per censuras ecclesiasticas ad synodum ipsam venire compellas, et
            debitam tibi obedientiam et reverentiam exhibere. [Capellanis etc. Dat. Lat. II. Kal.
            Ian. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e249" type="question-title">Canonici regulares inobedientes priori suo per ipsum excommunicari possunt, et, si
            fuerint incorrigibiles, de fratrum consortio expelli debent.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e252">Idem sancti Stephani et sancti Proculi abbatibus Bononiensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e255">Quum in ecclesiis sancti Victoris et S. Ioannis de Monte (Et infra:) Nos igitur ad
            reformationem earundem ecclesiarum, quae peccatis exigentibus et in temporalibus
            deminutae, et in spiritualibus sunt multipliciter collapsae, diligenti sollicitudine
            intendentes, universis canonicis dedimus firmiter in mandatis, ut priori suo in his,
            quae ad eum pertinent, obedirent. Quumque omnes, quatuor duntaxat exceptis, se obedire
            velle eius monitis et praeceptis concorditer respondissent, praedicti quatuor se contra
            priorem in superbiam erigentes, licet de obedientia suo priori praestanda praestitissent
            corporaliter iuramentum, tamen exhibiti iuramenti et districtae praeceptionis immemores,
            suo priori per omnia restiterunt, et, quum pro contumacia sua nequivissent ad debitam
            obedientiam revocari, dictus prior in eos dictante iustitia excommunicationis sententiam
            promulgavit. Quum igitur praefati canonici ad apostolicam sedem accessissent, per
            scripturas authenticas ex multorum testimonio praelatorum effecti de ipsorum contumacia
            certiores, recepto secundum formam ecclesiae ab eisdem corporaliter iuramento, ipsis
            fecimus absolutionis beneficium impendi, praecipientes eis sub debito iuramenti, ut ad
            suum claustrum, de quo exierant, redeuntes, priori suo secundum Deum devote ac humiliter
            obedirent. Ideoque nolentes, quod iidem canonici tam effrenata deinceps libertate
            vagentur, discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus nostra freti
            auctoritate praefatos canonicos, ut ad prioris sui obedientiam revertantur, sublato
            cuiusvis appellationis diffugio per censuras ecclesiasticas compellatis, et, ne de sua
            possint contumacia vel malitia gloriari, cogatis eos, si videritis expedire, ut
            iuramentum, quod de parendo mandatis prioris pro absolutionis beneficio impetrando
            superbe negaverant, humiliter praestare procurent; alioquin eos de fratrum ipsorum
            consortio penitus excludatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e265" type="question-title">Presbyteri et clerici capellarum subditarum titulo cardinalatus debent cardinali
            obedientiam et reliqua, de quibus hic. Et vacante titulo succedit capitulum illius
            ecclesiae, nisi pro bono pacis aliquid sit exemptum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e268">Honorius III. G. Presbytero cardinali, et Capitulo sancti Laurentii in Damaso.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e271">His, quae pro ecclesia S. Laurentii in Damaso ex parte una et capellis sibi subiectis
            ex altera super scrutinio, baptismo manuali obedientia, correctione, interdicio et
            excommunicatione aliisque articulis fuere coram nobis proposita, diligenter auditis,
            sententiando decrevimus, ut earundem capellarum presbyteri et clerici cardinali, qui
            nunc est in ipsa ecclesia, et qui fuerint per tempora, manualem obedientiam et
            reverentiam et honorificentiam omnem exhibeant, et ad ecclesiam ipsam pro scrutinio,
            baptismo et capitulo celebrandis conveniant temporibus consuetis, correctionem ipsius
            cardinalis recipientes humiliter, et excommunicationis, interdicti vel suspensionis
            sententias, quas tulerit in eos et ecclesias eorundem, inviolabiliter observantes.
            Quando autem ecclesia ipsa cardinali vacabit, capellani et clerici memorati nihilominus
            eidem ecclesiae reverenter exhibeant omnia supradicta, eo duntaxat excepto, quod de
            correctione, excommunicatione et suspensione ipsorum pro bono pacis nostrae providentiae
            reservamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e280" type="question-title">Licet abbatissa subditos excommunicare non possit, ipsi tamen sibi obedire
            tenentur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e283">Idem Abbati S. Michaelis Abradensis dioecesis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e286">Dilecta in Christo filia abbatissa de Bubrigen. transmissa nobis petitione monstravit,
            quod, quum ipsa plerumque canonicas suas et clericos suae iurisdictioni subiectos
            propter inobedientias et culpas eorum officio beneficioque suspendat iidem confisi ex
            eo, quod eadem abbatissa excommunicare eos non potest, suspensionem huiusmodi non
            observant, propter quod ipsorum excessus remanent incorrecti. Quocirca discretioni tuae
            mandamus, quatenus dictas canonicas et clericos, ut abbatissae praefatae obedientiam et
            reverentiam debitam impendentes, eius salubria monita et mandata observent, monitione
            praemissa ecclesiastica censura appellatione remota compellas. [Dat. Allatii II. Mens.
            Iun. Pont. nostr. Ao. VI. 1222.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e295" type="question-title">Si metropolitanus a suffraganeo iuramentum exigit ultra formam statutam a canone, in
            eo, quod est ultra, suffraganeus non tenetur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e298">Gregorius IX. Patriarchae Grandensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e301">Dilecti filii archidiaconus et capitulum Castellanum suam ad nos querimoniam
            detulerunt, quod, quum a Castellano episcopo exigeres iuramentum praeter formam
            canonicam, quam ceteri suffraganei metropolitanis suis consuevere praestare, iidem
            conspicientes ex hoc ecclesiae suae praeiudicium generari, ad sedem apostolicam
            appellarunt. (Et infra:) Quum igitur non deceat alii te fecisse quod ab alio fieri tibi
            nolles, mandamus, quatenus contentus forma canonica, quam nos a coepiscopis nostris
            nobis immediate subiectis recipimus, nil amplius a Castellano episcopo obtentu alicuius
            consuetudinis exigas praetextu praestiti iuramenti, sciens, nos eundem episcopum ab
            huiusmodi iuramento quoad alios articulos absolvisse, vel denunciasse potius non
            teneri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e310" type="question-title">Vacante episcopatu capitulum confirmat et infirmat electiones.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e313">Idem Priori fratrum Praedicatorum et archidiacono Rheginensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e316">Quum olim causa (Et infra:) Quocirca mandamus, quatenus, licet conventus monasterii
            sancti Salvatoris Messanensis sint ipso iure hac vice eligendi potestate privati, de
            gratia tamen eligendi seu postulandi detis ipsis auctoritate nostra liberam facultatem,
            mandantes eisdem, ut quum ecclesia Messanensis vacet ad praesens, electionem suam
            confirmandam, prout de iure fuerit, vel etiam infirmandam praesentent capitulo
            Messanensi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e325" type="question-title">Qui maior est ordine, licet in ecclesia posterius receptus, in loco et portione
            praefertur. H. d. secundum veram lecturam.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e328">Idem Archipresbytero sanctae Mariae maioris de Urbe.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e331">Statuimus, ut presbyteri primum locum, diaconi secundum, subdiaconi tertium, et sic de
            reliquis obtineant ordinatim, etiamsi posterius admittantur. Et qui maior est ordine,
            etiamsi postea sit receptus, in portione percipienda esse volumus potiorem, ac minores
            facere servitia consueta.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e340" type="question-title">Si ecclesia sita in aliquo archidiaconatu erigitur in cathedralem, a iurisdictione
            archidiaconatus eximitur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e343">Idem Archiepiscopo Colocensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e346">Quum inferior superiorem solvere nequeat vel ligare, sed superior inferiorem liget
            regulariter et absolvat, et satis [indignum et] absonum videatur, ut [maior subditus sit
            minori et] filius potestatem habeat in parentem, miramur [non modicum et movemur], quod
            quum tu monasterium de Cheur constitutum in Firmiensi archidiaconatu tuae dioecesis
            ecclesiam erexeris cathedralem, [venerabilem fratrem nostrum Sirmiensem episcopum ad
            titulum ipsius ecclesiae in episcopum consecrando], archidiaconus Firminensis in tantam
            prorupit temeritatis audaciam, ut in episcopum ibi consecratum et ecclesiam suam
            iurisdictionem exercere praesumat. [Quare idem episcopus nobis humiliter supplicavit ut
            quum eodem archidiacono in ipsum et dictam ecclesiam iurisdictionem huiusmodi exercente,
            ipse in eadem ecclesia episcopus quoddammodo non exsistat, provideri sibi super hoc
            salubriter dignaremur. Nos igitur eiusdem episcopi et ecclesiae paterno compatientes
            affectu, ipsos cum omnibus iuribus et pertinentiis eorundem, a iurisdictione ipsius
            archidiaconi penitus eximentes] Mandamus, quatenus praefato archidiacono [ne in eis
            iurisdictionem aliquam de cetero exercere praesumat, ex parte nostra districte studeas
            inhibere], a cuius iurisdictione dictum episcopum denunciamus exemptum, id districte
            studeas inhibere; provisio [prudenter] ut, si ex hoc archidiaconi Firmiensis iura
            laeduntur, in dioecesi tua, ubi expedire videris, absque alieni iuris praeiudicio
            recompensationem illi facias congruentem. [Contradictores etc. Dat. Reat. XII. Kal.
            April. ao. V. 1232.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t33-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l1t33-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t33-d1e356" type="question-title">Compositionem super iure primatiae unus solus, cuius interest, poterit impedire.</head>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e359">Idem Lemovicensi Archidiacono et Priori sanctae Radegundis Pictaviensis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t33-d1e362">Humilis doctrina magistra (Et infra:) Mandamus, quatenus praelatorum Burdegalensis
            provinciae in ea praesentium, et cathedralium capitulorum eiusdem, nec non Bituricensis
            capituli super provisione, quam inter Bituricensem et Burdegalensem archiepiscopos in
            causa primatiae duximus faciendam, requiratis assensum, quo habito providentiam nostram
            solenniter publicetis. Si qui vero consensum praestare noluerint, vos supersedentes
            publicationi praedictae, districte praecipiatis eisdem, ut personaliter, si praelati
            fuerint, vel si alii, per procuratores idoneos, nostro se conspectui repraesentent,
            prosecuturi coram nobis ius, si quod habere contendunt, et satisfacturi parti alteri, si
            succubuerint, in expensis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>