<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.21. DE TESTIBUS COGENDIS VEL NON.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.21. DE TESTIBUS COGENDIS VEL NON.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t21">
        <head xml:id="cice-l2t21-Hd1e105">2.21. DE TESTIBUS COGENDIS VEL NON.</head>

        <div xml:id="cice-l2t21-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t21-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l2t21-d1e113" type="question-title">In causa civili monendi et inducendi testes sunt ad testificandum, et, si se subtrahant
            odio, gratia etc., compelluntar.</head>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e116">Alexander III. Papiensi Electo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e119">Causam matrimonii, quae inter M. mulierem et filium R. Canis vertitur, ab examine tuo
            ad audientiam nostram appellatione perlatam commisimus iudicibus terminandam. Ideoque
            fraternitati tuae per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus testes ab
            alterutra partium in suae assertionis testimonium invocatos, ne veritatem occultent,
            diligentius moneas et inducas. Si autem videris, quod odio, vel gratia vel timore se
            subtrahant, ne veritas occultetur, eos ad ferendum testimonium coram praefatis
            iudicibus, vel eorum nuncio, quem ad hoc miserint, ecclesiastica districtione
            compellas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t21-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t21-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l2t21-d1e128" type="question-title">Ubi testimonium est necessarium, compellendi sunt testes ad illud ferendum, etiam per
            suspensionis, excommunicationis et depositionis sententiam.</head>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e131">Idem Presbyteris Pontiae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e134">Quum super causa, quae vertitur inter venerabilem fratrem nostrum Praenestinensem
            episcopum et dilectum filium Sublacensem abbatem, sit testimonium vestrum necessarium,
            ne contrarium veritati contingat, praesentium auctoritate vobis mandamus, quatenus
            quarta feria proxime sequentis hebdomadae perhibituri testimonium veritati omni
            occasione et excusatione cessante apostolico vos conspectui praesentetis. Si vero tunc
            non veneritis, sciatis vos ab officio et beneficio ecclesiastico apostolica auctoritate
            suspensos, et, si nec sic veneritis, excommunicationis sententiam et depositionis
            poteritis formidare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t21-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t21-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l2t21-d1e143" type="question-title">Testis, qui timore adversae partis se subtrahit, testificari compellitur, adde: etiam
            in criminali, secundum communem intellectum, et sic aliquid additur ad c. 1. supr. eod.
            et c. Dilectorum. infr. eod.</head>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e146">Idem Genuensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e149">Super eo †vero, quod certificari desideras, an, quum aliquis de aliquo facto manifesto
            ante iudicem convenitur, hi, qui facto interfuerunt, cogendi sint ad ferendum
            testimonium veritati, Consultationi tuae taliter respondemus, quod, si factum est
            notorium, non eget testium depositionibus declarari, quum talia, sicut tua non ignorat
            discretio, probationem vel ordinem iudiciarium non requirant. Verum si non est notorium,
            et is, qui convenitur, factum negaverit, testes, qui interfuerunt facto, de consuetudine
            Romanae ecclesiae monendi sunt, non cogendi ad ferendum testimonium veritati; nisi forte
            timore adversae partis constiterit iudici, eos a ferendo testimonio revocari; licet ad
            hoc forte passim possint de iuris humani rigore compelli. [Si vero presbyter etc. (cf.
            c. 5. de for. comp. II. 2.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t21-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t21-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t21-d1e158" type="question-title">Compelluntur testes etiam in criminali, quos accusatus malitiose accusatori subtraxit.
            Hoc dicit secundum verum et communem intellectum. Abbas.</head>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e164">Pervenit ad audientiam nostram, quod, quum I. Prior sancti Laurentii coram te fuisset
            de simoniae et adulterii crimine accusatus, quendam, qui contra eum ducendus erat in
            testimonium, induxit et iuramento adstrinxit, ut non deponeret contra ipsum. †Ideoque
            dubitas, qualiter adversus reum sit procedendum, vel si testis supradictus sit cogendus
            ad veritatis assertionem. Nos igitur attendentes, quod nemo debet adversario
            instrumenta, quorum appellatione testes continentur, subtrahere, et quod tam ille, qui
            surripit instrumenta, quam qui adversario parem advocationis seu defensionis copiam
            subtrahit, iniquam ostendit a se litem foveri, et experiri debet in se iudicis
            auctoritatem elusam, praesentium auctoritate tibi [taliter] respondemus, ad detegendum
            tantae fraudis et calliditatis commentum ipsum testem merito esse compellendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t21-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t21-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l2t21-d1e174" type="question-title">Si res aliter probari non potest, etiam in causa criminali compellendi sunt testes. H.
            d. secundum lecturam notabiliorem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e177">Clemens III. Segobiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e180">Pervenit ad nos, quod, quum in episcopatu tuo saepe contingat, quod a laicis enormis et
            intolerabilis iniuria clerico multis adstantibus et videntibus inferatur, [vel praesente
            plebe in ecclesia cum diabolicae fraudis instinctu accidat horribiliter humanum
            sanguinem perfundi,] et ob hoc iniuriantes in causam tracti negant se tantum facinus
            commisisse. Et quum laesus eorum testimonio, qui praesentes exstiterant et viderant, hoc
            probare desideret, illi, licet veritatem cognoverint, nolunt veritati testimonium
            perhibere. †Sicque fit, quod ecclesiastica iustitia deperit, et ordo clericalis
            vilescit. [Accidit etiam, quod quum plures frequenter in clericos violentas manus temere
            iniiciant, ad sedem apostolicam plurimis nequeant obstaculis laborare. Et] quia super
            his tua nos duxit fraternitas consulendos, Consultationi tuae taliter respondemus, quod
            hi, qui de rebus ecclesiasticis testificari recusant, si aliter veritas nequiverit
            elici, ad illud sunt per censuram ecclesiasticam compellendi. Si vero clerici passi
            iniuriam veritatem [forte] aliquorum testimonio nequiverint comprobare, licet iuxta
            rigorem canonum unius testimonio non sit standum, tamen iuxta consuetudinem Romanae
            ecclesiae propter reverentiam clericalis ordinis ipsorum iuramento fidem volumus
            adhiberi. [Illos autem etc. (cf. c. 17. de sent. exc. V. 39.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t21-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t21-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t21-d1e189" type="question-title">Super consanguinitate probanda cogendi sunt testes. Ita communiter summatur. Sed
            Panorm. non placet hoc summarium, et ideo summat, sicut c. 1. supra eod.</head>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e195">Ceterum, quod super consanguinitate cogendus sit testis perhibere testimonium veritati,
            non dubitatur a nobis, quum id tam ius scriptum approbet, quam consuetudo actibus
            utentium approbata, ut, si ipsum constiterit odio vel gratia veritatem supprimere, seu
            timore, cogendus sit, ut quod verum est penitus fateatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t21-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t21-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t21-d1e204" type="question-title">Testis synodalis, qui coram ordinario super matrimonio deposuit, non compellitur iurare
            super eo coram delegato; hoc primo. Propter supervenientem infamiam a testimonio
            repellitur; hoc secundo. Potest tamen, si erraverit, in continenti, non ex intervallo,
            dictum suum corrigere. Hoc tertio.</head>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e207">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e210">Praeterea si testes publici, quos tua civitas nuncupat synodales, super causa
            matrimonii coram te vel tuo capitulo semel testimonium reddiderint, non debent compelli,
            ut in praesentia alicuius delegati iudicis super eadem causa iterato praebeant
            iuramentum, dummodo aliter fiat fides iudici delegate, nisi forte articulus novae
            quaestionis emergat. Huiusmodi vero testes publico iure possunt propter infamiam a
            perhibendo testimonio removeri, si eam, postquam in communi recepti fuerint, contigerit
            publice contraxisse. Quorum testimonia, si quandoque, non tamen studiose, sed in ipso
            proferendo erraverint, et se in continenti correxerint, reprobari non debent; secus
            autem erit, si correctioni suae interposuerint intervallum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t21-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t21-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t21-d1e219" type="question-title">Quum de fama vel vitio falsitatis inquiritur, cogendi sunt testes. Hoc dicit secundum
            Ioan. Andr., sed secundum Panorm. nimis restringit textum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e222">Innocentius III. Priori sancti Fridiani et Magistro P. Canonico Pisano.</p>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e225">Super his (Et infra: [cf. c. 16. de accus. V. 1.]) Ceterum volumus et praesentium vobis
            auctoritate mandamus, ut super inquisitionis articulis, tam de fama electi, quam literis
            contra eum sub nomine longe maioris et sanioris partis capituli destinatis, cogatis
            testes, qui nominati fuerint, perhibere testimonium veritati. [Dat. Lat. III. Id. Febr.
            Pont. nostr. Ao. V. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t21-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t21-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t21-d1e234" type="question-title">Testes, qui se subtrahunt, etiam in criminali cogendi sunt.</head>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e237">Idem Archidiacono Mediolanensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e240">Quum contra magistrum R. de Arca Mariana Novariensi dioecesis super eo, quod dicitur a
            sede apostolica falsas literas reportasse, ac eis per se vel per procuratorem usum
            fuisse, tibi direximus scripta nostra, postulasti per sedis apostolicae oraculum
            edoceri, utrum super praefato vitio falsitatis testes compellere debeas nominatos. Nos
            igitur fraternitati tuae breviter respondemus, quod testes praedicti, si se gratia, odio
            vel timore subtraxerint, per censuram ecclesiasticam debes appellatione remota
            compellere veritati testimonium perhibere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t21-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l2t21-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l2t21-d1e249" type="question-title">Non summatur propter varietatem lecturarum, nec etiam dividitur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e252">Honorius III. Abbati S. Eugenii, et Magistro G. canonico Senensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e255">Dilectorum filiorum Vulterani capituli ex parte una, et venerabilis fratris nostri
            episcopi Vulterani ex altera procuratoribus in nostra praesentia constitutis, dilectum
            filium tit. sanctorum Cosmae et Damiani diaconum cardinalem concessimus auditorem, coram
            quo quum per conventionis et reconventionis modum super diversis capitulis, quae sub
            bulla nostra vobis transmittimus interclusa, lis fuerit legitime contestata, etc. (Et
            infra:) Testes autem, qui fuerint nominati, praeterquam super criminibus, si se gratia,
            odio vel timore subtraxerint, per censuram ecclesiasticam cessante appellatione cogatis
            veritati testimonium perhibere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t21-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l2t21-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t21-d1e265" type="question-title">Ad detegendam veritatem coniurationis coguntur socii, etiam iurati.</head>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e268">Idem Episcopo Bononiensi et Magistro B.</p>
          <p xml:id="cice-l2t21-d1e271">Venerabilis frater noster archiepiscopus Ravennatensis proposuit coram nobis, quod
            cives Cervicenses cum M. et I. quondam clericis ecclesiae Ravennatensis quandam
            praesumpserunt coniurationem facere contra eum, nihilominus in detrimentum eius dantes
            eis quandam pecuniae quantitatem, et ad haec celanda se adstringentes vinculo iuramenti.
            Unde idem archiepiscopus nobis humiliter supplicavit, ut, quum causam super his et
            quibusdam articulis vobis eius obtentu duxerimus committendam, et ipse intentionem suam
            probare non possit, nisi testimonio civium praedictorum, super hoc providere ei, ne pro
            defectu testium pereat sua iustitia, dignaremur. Ideoque discretioni vestrae mandamus,
            quatenus, monitione praemissa, per censuram ecclesiasticam appellatione remota cogatis
            illos, quos videritis compellendos, ut ab huiusmodi iuramento absolvant illos, quos idem
            archiepiscopus ad testimonium duxerit producendos; eos nihilominus, si se gratia, vel
            odio vel timore subtraxerint, districtione simili compellentes ad perhibendum
            testimonium veritati.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>