<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.07. DE INSTITUTIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.07. DE INSTITUTIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t7">
        <head xml:id="cice-l3t7-Hd1e105">3.07. DE INSTITUTIONIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l3t7-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t7-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e113">Numerus clericorum debet institui in ecclesiis collegiatis secundum facultatem
            ipsarum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e116">Ex concilio Arelatensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e119">Non amplius suscipiantur in monasterio monachorum aut clericorum, seu etiam puellarum,
            quam quot se regere de bonis ecclesiae absque penuria ecclesiae possint.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t7-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t7-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e128">Laici in canonicos non possunt institui.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e131">Eugenius.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e134">In ecclesia vestra certum numerum canonicorum, sicut nobis innotuit, communiter
            instituere curavistis, †et institutionem vestram religione firmare iuramenti. Unde, quia
            numero illo successu temporum diminuto in dubitationem deducitis, utrum ipsum numerum de
            institutione canonicorum supplere possitis, laicis computatis, qui in ecclesia vestra
            canonicorum titulo nominantur, et statutus numerus sit impletus, ut haec ambiguitas a
            vestris cordibus auferatur, nobis videtur, quod, Quum laici non debeant in canonicorum
            numero computari, nec vos debeatis differre, quo minus statutum numerum, iuramento
            praestito roboratum, de aliis clericorum personis idoneis canonicos suppleatis; nec enim
            alia vestra intentio fuisse putatur, quam quod tales ad supplendum numerum, quum necesse
            foret, invenire unanimiter curetis, per quos Deo in divinis officiis per ecclesiasticos
            ordines congrue serviatur. Ad haec vero districtius prohibemus, ne de cetero laicos in
            canonicos admittatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t7-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t7-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e143">Institutio beneficiorum spectat ad episcopos vel eorum officiales.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e146">Alexander III. Cantuariensi Archiepiscopo et eius Suffraganeis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e149">Ex frequentibus querelis personarum satis manifeste didicimus, in partibus vestris
            consuetudinem pravam admodum et enormem, et sanctorum Patrum constitutionibus omnimodo
            contrariam a multis retro temporibus invaluisse, quod videlicet clerici, caeca
            cupiditate ducti, ecclesias et ecclesiastica beneficia sine consensu episcopi dioecesis
            vel officialium suorum, qui hoc de iure possunt facere, recipiunt, minus quam deceat
            sollicite cogitantes, quomodo id a Patrum sanctorum est institutionibus alienum et
            ecclesiasticae contrarium honestati. Unde, quum tu, frater archiepiscope, ex officio
            tibi commisso tam iniquam consuetudinem de provincia tua velis, sicut debes, radicitus
            exstirpare, tam in clericos illos, qui ecclesias vel ecclesiastica beneficia de cetero
            taliter occupata scienter detinent, quam in eos qui ecclesias vel ecclesiastica
            beneficia de cetero taliter occupare praesumpserint, sicut ex literis tuis intelleximus,
            excommunicationis sententiam protulisti. Nos itaque eandem sententiam ratam et firmam
            habentes, et eam auctoritate apostolica confirmantes, per apostolica scripta
            praecipiendo mandamus, quatenus singuli vestrum, sententiam in suis episcopatibus saltem
            quater in anno innovantes, eam contradictione et appellatione cessante faciatis
            inviolabiliter observari, clericos ipsos, qui ipsam sententiam incurrerunt vel de cetero
            incurrerint, nisi congrue satisfecerint, et a praesumptione sua omnino destiterint,
            absolvere minime praesumatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t7-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t7-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e158">Ultra facultates non debet quis institui invitis clericis ecclesiae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e161">Clemens III. Clero Constantinopolitano.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e164">Auctoritate apostolicae sedis †debitoque officii nostri compellimur, viros
            ecclesiasticos oculo benigniori prospicere, eisque, ne graventur molestiis, pastorali
            sollicitudine providere. Hac itaque ratione inducti auctoritate apostolica prohibemus,
            ne aliquis vestrum a quocunque in civili vel criminali negotio, nisi in foro
            ecclesiastico impetatur, nec per saecularem personam carceri aut vinculis, nisi ab
            archiepiscopo suo eiectus fuerit ex ordine clericali, aliquatenus mancipetur, nec absque
            rationabili et manifesta causa in officio suo, vel iure suo gravamen ab aliquo patiatur.
            Prohibemus etiam, ne vicarius repis seu quaecunque persona vicem saecularis potestatis
            gerens vobis in domibus vel aliis rebus vestris iniuriavm praesumat inferre; sed tam in
            his quam in aliis privilegia, vobis a regibus vel archiepiscopis pia consideratione
            concessa, inviolata volumus conservari. Statuimus insuper, ut nullus in ecclesiis
            vestris ultra, quam facultates earum sustineant, vobis instituatur invitis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t7-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t7-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e174">Quum in ecclesiis oportet extraneos institui, non debent institui clerici certae
            originis tantum, sed undecunque sint; dum tamen sint idonei.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e177">Innocentius III. S. Marcelli et S. Susannae cardinali apostolicae sedis legato.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e180">Ad decorem †et commodum tam ecclesiae S. Sophiae, quam aliarum ecclesiarum, quae sunt
            in urbe Constantinopolitana constructae, noscitur pertinere, ut literati viri et morum
            honestate conspicui, de quibuslibet mundi partibus venientes, institui debeant in
            eisdem. Verum Sicut nostris auribus est suggestum, venerabilis frater noster
            Constantinopolitanus patriarcha, eorum immemor, quae sibi suggesimus viva voce ac
            postmodum per scripta mandavimus, si tamen ad ipsum nostrae literae pervenerunt, aliarum
            nationum clericos spernens, Venetos tantum in Constantinopolitanis ecclesiis satagit
            collocare, non attendens, quod in omni gente qui facit iustitiam acceptus est Deo, nec
            sanctuarium Dei convenit iure hereditario possideri. Quocirca discretioni vestrae per
            apostolica scripta [praecipiendo] mandamus, quatenus moneatis eundem, ut viros
            religiosos, honestos et literatos, et alias idoneos, undecunque originem duxerint, in
            praedictis ecclesiis, et maxime in maiori, instituere non postponat; alioquin indignum
            se reddet, ut vos aliarum clericos nationum ad eius obedientiam compellatis; praesertim
            quum ipsi propter hoc ad nostram duxerint audientiam appellandum. Nec dissimulare
            potestis, quin hoc nostris auribus intimetis, ut ex hoc ipso, an verum sit quod super
            hoc Venetis dicitur promisisse, coniicere valeamus. Si qui vero clerici per vos vel
            alterum vestrum sunt in praedictis ecclesiis instituti, appellatione postposita faciatis
            eos pacifica possessione gaudere, amotos sicut iustum fuerit per censuram ecclesiasticam
            appellatione remota facientes restitui ad easdem [Quod si non Dat. etc. Ferentini XI.
            Kal. Iul. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t7-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t7-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e189">Institutiones et custodiae possunt de iure speciali ad non episcopum pertinere, et
            pendente lite cum diocesano defenditur in possessione. H. d. Vel sic: Si possidet ius
            instituendi is, ad quem de iure communi non spectat, pendente iudicio proprietatis in
            posessione defenditur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e192">Idem Heliensi Episcopo et Archidiacono Norvicensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e195">Quum venissent ad apostolicam sedem dilecti filii magister Honorius archidiaconus
            Richemundiae, et magister Columbus subdiaconus noster I. de Eboraco, et R. Avenel et
            procuratores venerabilis fratris nostri Eboracensis archiepiscopi, eos in consistorio
            nostro duximus audiendos. Ex parte archiepiscopi memorati fuit propositum, quod
            institutio personarum et custodia ecclesiarum vacantium ad eum in dioecesi sua spectat
            tam de iure communi quam de consuetudine generali. Verum quidam praedecessores ipsius
            quibusdam archidiaconis Richemundiae tam institutionem quam custodiam personaliter
            commiserunt, eas sibi alicuius tempore retinentes, et libere, sicut spectabat ad eos,
            utentes eisdem ita, quod archiepiscopus, qui Eboracensi ecclesiae modo praeest, W. de
            Chimil., quondam archidiacono Richemundiae, illas ad preces inclitae Recordationis
            Ricardi regis Anglorum de gratia speciali concessit, et eo in episcopum post electo sibi
            retinuit tanquam suas. †[Quumque archidiaconatum illum praedicto magistro intenderet
            assignare, tam ante concessionem, quam in concessione ipsius expressit, quod tam
            institutiones sibi quam custodias reservabat. Cui archidiaconus ipse respondit, quod
            contra Deum ageret et iuri canonico derogaret, si institutiones ecclesiarum sibi
            usurpare praesumeret, quae soli archiepiscopo competebant. Deinde libertatibus ipsis
            renuntians, renunciationem suam redegit in scriptis: et ad maiorem cautelam sigillo
            proprio roboravit, ac tandem quod eis se nullatenus immisceret, corporaliter praestitit
            sacramentum.] Inter alia vero archidiaconus ipse respondit, quod, quum inclytae
            recordationis primus Henricus rex Angliae apud Carleolum sedem episcopalem vellet de
            novo creari, quia ex hoc archidiaconatus Richemundiae laedebatur, rex ipse a bonae
            memoriae T. archiepiscopo Eboracensi humiliter postulavit, ut in recompensationem
            cuiusdam partis, quae subtrahebatur archidiaconatui memorato, ei praedictas concederet
            dignitates, archiepiscopus autem annuit precibus postulantis et tam institutiones quam
            custodias, non personaliter archidiacono, qui tunc erat, sed perpetuo de consensu
            Eboracensis capituli archidiaconatui reali et liberali concessione donavit. Quum autem
            archidiaconatus ipse in continua possessione tam istarum quam aliarum etiam libertatum
            multorum archiepiscoporum, regum et archidiaconorum temporibus exstitisset, et saepe
            dictus archiepiscopus sine conditione qualibet concessisset ipsum eidem, post
            concessionem asseruit, quod ipsum cum omnibus libertatibus suis concesserat,
            institutionibus et custodiis vacantium ecclesiarum exceptis. Ipse vero [consuetudinem
            eiusdem archiepiscopi plene noscens, scilicet quod sicut daret de facili, sic poenitere
            leviter consuerit, ac] timens, ne, si negaret expresse, quum nondum esset archidiaconus
            possessionem adeptus, vel impediret penitus factum eius, vel diutius differretur,
            respondit, quod non solum de illo, sed de omnibus reditibus suis faceret quod sibi
            placeret. [Post modum vero possesionem archidiaconatus ingressus, libere libertatibus
            ipsis est usus, sicut praedecessores eius facere consueverant. Consequenter vero quum
            archiepiscopus eum archidiaconatu ipso contra iustitiam spoliasset, nec restitutionem
            eius potuisset aliquatenus obtinere, nisi per chartam renunciaret libertatibus
            memoratis, ipse ius suum durare cognoscens, literas renunciationis spoliatus adhuc
            archiepiscopo ipsi dedit sigillo proprio roboratas; sed illas, sicut est propositum ex
            adverso, nullatenus abiuravit; immo restitutionis beneficium assecutus, usus est eisdem
            libertatibus sicut prius, licet idem archiepiscopus ipsum et clericos eius super illis
            et aliis post appellationem legitime interpositam multipliciter aggravaret. Unde quum
            praedictarum concessio libertatum non fuerit personae, sed sicut realis personarii magis
            facta, non gratia specialiter concedebantur alicui sed ex debito potius cum
            archidiaconatu pariter tradebantur ad cuius integritatem tanquam in recompensationem
            dote proculdubio pertinebant. Propter quod, etsi aliquis archiepiscopus eis forsan usus
            fuerit, dum archidiaconatum in suis manibus retinebat, nullum propter hoc
            archidiaconatui est praeiudicium generatum, quum intelligantur postmodum in ipsa
            concessae. Praeterea, quum in Turonensi concilio praebendarum, dignitatum, beneficiorum
            sint inhibitae sectiones, et Lateranum concilium, ubi census novos imponi prohibet, et
            veteres augmentari subiungat, “Ne partem redituum aliqui suis usibus appropriare
            praesumant,” patet archiepiscopum nec debuisse nec potuisse archidiaconatum suis
            dignitatibus et libertatibus mutilare. Nec est credendum quod ante concessionem, vel in
            ipsa concessione actum fuerit, ut praedictas libertates sibi archiepiscopus retineret,
            quia si alienum sibi sic voluisset forsitan usurpare, commississe videretur simoniacam
            pravitatem. Renuntiatio autem archidiacono nocere non potuit, quum renunciaverit
            spoliatus, et bonae memoriae Alexander papa, praedecessor noster, renunciationem
            huiusmodi asseruerit non valere. Insuper quum, etsi collatio archidiaconatus surrepserit
            ad archiepiscopum memoratum, integritas tamen ad Eboracensis ecclesiae pertinet
            dignitatem, nec potuisset archiepiscopus vel archidiaconus praeter assensum et absque
            consilio Eboracensis capituli ipsius archidiaconatus in tantum laedere dignitates vel
            libertates.] Super haec pars replicavit adversa, quod, etsi renunciatio vel abiuratio
            archidiaconatui non noceret, per haec tamen esset archidiacono repetendi facultas
            adempta. Sed archidiaconus libertates illas se non repetere respondebat, quum eis
            libere, sicut prius, quando iter arripuit ad sedem apostolicam veniendi, uteretur, et
            earum possessione gauderet. Sed contra hoc iterum replicabant, quod idem archidiaconus
            in quadam ecclesia sui archidiaconatus non per archiepiscopum institui postulasset, si
            talis institutio pertinebat ad ipsum, et ipse tunc ipsarum libertatum possessione
            gauderet. Ad quod archidiaconus ipse respondit, quod per archiepiscopum non institui,
            sed confirmari potius postulavit, licet, quod se ipsum institueret, incongruum
            videretur. Nos igitur, auditis quae fuerant hinc inde proposita, et plenius intellectis,
            interlocuti fuimus, archidiaconum esse in plena libertatum eiusdem archidiaconatus
            possessione tuendum, donec probatum legitime fuerit ex adverso, libertates ipsas
            archidiaconis ab archiepiscopis personaliter fuisse concessas, quum in hoc casu tam ante
            quam post, et in ipsa etiam concessione archiepiscopus eas retinere sibi potuerit licite
            tanquam suas, vel donec legitime probatum fuerit, easdem libertates archidiaconum
            abiurasse. Sed in hoc casu, si concessio illa fuerit realis, archiepiscopo nihil iuris
            vel utilitatis accederet, quia nos vel ad petitionem Eboracensis ecclesiae, vel per nos
            ipsos super hoc archidiaconatui eidem consulemus. Si ergo alterutrum ipsorum fuerit
            legitime [et propositum, et] comprobatum, archidiacono super libertatibus ipsis, si
            neutrum, archiepiscopo silentium imponatur. [Ideoque districte etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t7-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t7-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e204">Is, ad quem spectat collatio dignitatum, se ipsum instituere non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e207">Idem Episcopo Trecensi et Archidiacono Parisiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t7-d1e210">Quum ad nostram †[dudum audientiam pervenisset, quod in ecclesia Peronensi dignitas
            quaedam, quae custodia vulgariter appellatur, contra statuta Lateranensis concilii per
            duos annos et amplius vacavisset, venerabili fratri nostro Turonensi archiepiscopo, tunc
            archidiacono Parisiensi, et dilecto filio decano Sancti Quintini dedisse recolimus in
            praeceptis, ut, si res taliter se haberet, quum ad nos ipsius dignitatis esset donatio
            devoluta, ipsi auctoritate nostra suffulti eam in suam custodiam assumentes, insinuarent
            nobis per suas literas veritatem, ut per eas certiores effecti dignitatem ipsam personae
            idoneae conferremus. Ipsi vero tam decanum et capitulum quam etiam Matthaeum abbatem
            Peronensis ecclesiae, qui custodem etiam eiusdem ecclesiae se gerebat, peremptorie
            citaverunt. Quumque dictus archiepiscopus, quia die statuta interesse non poterat, per
            suas se literas excusasset, supradicti procurator abbatis coram decano comparuit
            memorato, proponens nostras literas directas ad illos multiplici ratione suspectas, tum
            quia in salutatione ipsarum prius positum fuerat nomen archidiaconi quam decani, et
            notula, quae ad assignationem personae literas impetrantis solet apponi, non erat a
            tergo scripta, sed in margine potius literarum; tum quia S. litera capitalis in hac
            dictione “salutem” nimis erat in longum a posteriori parte protensa; et quia in eisdem
            literis adversarius vel accusator seu etiam denunciator non erat ex nomine designatus,
            quae omnia obviare sedis apostolicae consuetudini proponebat. Idem quoque procurator,
            allegans, quod in eodem negotio erat ordine iudiciario procedendum, dilationem cum
            instantia postalavit, ut dictus abbas posset eidem causae personaliter interesse;
            obstaculum appellationis obiiciens, si eidem postulata dilatio negaretur. Dictus vero
            decanus, allegationes praedictas tanquam supervacuas vilipendens, dilatione penitus
            denegata, in suam curam assumpsit custodiam memoratam, idoneis provisoribus tam in
            extarioribus quam in interioribus deputatis. Qui ut de veritate negotii nos posset
            reddere certiores, decanum et quosdam canonicos Peronensis ecclesiae coegit super ipso
            negotio veritati testimonium perhibere; quorum depositiones inclusas sub sigillo proprio
            ad nostram praesentiam destinavit. Nos igitur eiusdem decani processum diligentius
            recensentes licet exceptiones quasdam ab abbatis praedicti procuratore propositas
            frivolas reputaverimus et inanes, quia tamen secundum legitimas sanctiones, etsi non
            cognitio, sed exsecutio demandetur, oportet tamen de veritate precum inquiri, maxime
            quum illa clausula, videlicet: “si res ita se habet,” literis nostris esset inserta,
            processum eiusdem decani, qui prius custodiam in suam curam accepit quam inquireret
            veritatem, duximus irritandum, discretioni vestrae per apostolica scripta mandantes,
            quatenus abbatem ipsum restituatis ad custodiam supradictam, quum constet ipsum contra
            formam mandati apostolici destitutum, ac deinde secundum eiusdem mandati tenorem
            procedere procuretis, illud nihilominus attendentes, ut, nisi dictus abbas rationabilem
            causam ostenderit, quod in eadem ecclesia custodiam simul et abbatiam possit habere,
            vos, eo destituto, in curam vestram sublato appellationis obstaculo saepedictam
            custodiam assumatis, custodientes eandem, donec de ipsa mandatum apostolicum impleatis.]
            Illud autem nolumus vos ignorare, quod, postquam idem M. fuit abbas effectus, praedictam
            custodiam de iure non potuit obtinere, quia, quum ratione abbatiae ad ipsum pertineat
            donatio tam custodiae quam aliarum dignitatum, ac etiam praebendarum in ecclesia
            Patranensi, custodiam ipsam recipere non potuit a se ipso, quum inter dantem et
            accipientem debeat esse distinctio personalis; sed nec ab alio, quum ius conferendi
            alius non haberet. [Dat. Viterbii XII. Kal. Iul. Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>