<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.29. DE PAROCHIS, ET ALIENIS PAROCHIANIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.29. DE PAROCHIS, ET ALIENIS PAROCHIANIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t29">
        <head xml:id="cice-l3t29-Hd1e105">3.29. DE PAROCHIS, ET ALIENIS PAROCHIANIS.</head>

        <div xml:id="cice-l3t29-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t29-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e113">Inter episcopum substitutum episcopo haeretico, et ipsum episcopum haereticum reversum
            et ex dispensatione receptum, dividitur episcopatus modo hic expresso.</p>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e116">Ex concilio Africano.</p>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e119">Si episcopus ex Donatistis ad catholicam unitatem est conversus, aequaliter inter se
            dividant eas, quae sic inventae fuerint, ubi ambae partes fuerint, id est, ut alia loca
            ad illum, alia ad alium pertineant, ita, ut ille dividat, qui amplius temporis in
            episcopatu habet, et minor eligat. Quodsi forte unus fuerit locus, ad eum pertineat, cui
            vicinior invenitur. Quod si ambabus cathedris aequaliter vicinus est, ad eum pertineat,
            quem plebs elegerit. Sed si forte antiqui catholici suum [episcopum] voluerint, et illi
            suum, qui ex Donatistis conversi sunt, plurimorum voluntas paucioribus praeferatur. Si
            autem partes aequales sunt, maioris temporis episcopo deputetur. Si autem ita plurima
            loca inveniuntur, in quibus ambae partes fuerint, ut non possint aequaliter dividi,
            velut si in impari numero fuerint, distributis eis locis, qui parem habent numerum,
            quicunque locus remanserit, hoc in eo servetur, quod dictum est, quum de uno loco
            superius tractaretur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t29-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t29-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e128">Presbyteri parochiales dominicis diebus et festivis parochianos alienos ad missam
            admittere non debent, si ex contemptu ad eorum ecclesiam accedunt.</p>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e131">Ex concilio Manetensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e134">Ut dominicis vel festivis diebus presbyteri, antequam missam celebrent, plebem
            interrogent, si alterius parochianus in ecclesia sit, qui proprio contempto presbytero
            ibi velit missam audire, quem si invenerint, statim ab ecclesia abiiciant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t29-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t29-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e143">Episcopus parochianum alterius sine ipsius licentia ordinare non potest, nec eum aliter
            iudicare.</p>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e146">Hadrianus Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e149">Nullus episcopus alterius parochianum iudicare praesumat, †[retinere, aut ordinare
            absque eius voluntate vel iudicare, quia, sicut irrita erit eius ordinatio, ita et
            diiudicatio, quoniam censemus nullum alterius iudicis, nisi sui, sententia teneri.] Nam
            qui eum ordinare non potuit, nec iudicare ullatenus potest.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t29-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t29-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e158">Fines parochiarum, de quibus constat, vel finibus cohaerentia, praescribi non
            possunt.</p>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e161">Urbanus III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e164">Super eo vero, quod apud vos intelleximus dubitatum, an quod de finibus et his, quae
            finibus cohaerent, non praescribendis statutum per canones esse dignoscitur, sit in
            parochiarum limitibus, sicut in provincialibus, admittendum, illud vobis respondemus,
            quod bene videtur in utroque servandum, si provinciarum fines legitima probatione vel
            alias indubitata fide constiterit ecclesiastica ordinatione statutos.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t29-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t29-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e174">Si parochianus seu dioecesanus domicilium transfert, primus praelatus in eo iura
            episcopalia seu dioecesana sibi non vendicat; decimae tamen praediales illius parochiae
            sibi debentur, nisi alteri debeantur ex consuetudine.</p>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e177">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t29-d1e180">Significavit nobis venerabilis frater noster Aconensis episcopus, quod, quum post
            recuperationem Aconensis civitatis ad habitandum in ea se quam plurimi contulissent, qui
            ante generalem occupationem terrae sanctae in aliis civitatibus regni Hierosolymitani
            [perpetuam] elegerant mansionem, †et in ea residentiam fecerint aliquantam, et adhuc
            etiam resident in eadem, praelati praedictarum civitatum eos ad solvendum sibi iura
            ecclesiastica compellunt. Quia vero transgredi non debemus terminos a patribus
            constitutos, aut falcem in messem mittere alienam, Fraternitati tuae [per apostolica
            scripta] mandamus, quatenus praedictorum locorum praelatos, ut sibi nullam in praedictos
            Aconenses habitatores iurisdictionem usurpent, nec ab eis temporalia exigant quibus
            spiritualia non ministrant, [monitione praemissa] districtione, qua convenit,
            compellatis ita tamen, quod, si de agris in eorum parochia constitutis fructus
            percipiunt, et in ultramarinis partibus ratione praediorum decimae persolvuntur,
            deinceps eis ipsas decimas cum integritate persolvant, dicto vero Aconensi tanquam
            dioecesano suo cogantur de ceteris respondere. [Quod si non omnes etc. Dat. Lat. X. Kal.
            Ian. 1198.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>