<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.24. DE IUREIURANDO.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.24. DE IUREIURANDO.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t24">
        <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e105">2.24. DE IUREIURANDO.</head>

        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e113">Agi potest ad relaxationem iuramenti, cuius implementum turpitudinem continet ex parte
            suscipientis. H. d. quoad intellectum, et est casus notabilis. Abbas.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e116">Gregorius III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e119">Ex administrationis (Et infra:) Quoniam igitur creditores ad usuras sibi solvendas in
            manifestum periculum animarum iuramento debitores adstringunt, nos eorum saluti volentes
            iuxta debitum officii nostri prospicere, et iniquum gravamen a debitoribus removere, et
            ab illis praecipue, qui se in auxilium dederunt ad succursum terrae Hierosolymitanae
            praestandum, universitati vestrae Mandamus, quatenus creditores ipsos ad iuramenta super
            usuris sibi solvendis praestita relaxanda sublato contradictionis et appellationis
            obstaculo ecclesiastica districtione cogatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e128">Non valet iuramentum praestitum a praelato de non repetendis rebus ecclesiae. Vel sic:
            a iuramento meticuloso fit absolutio per iudicem ecclesiasticum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e131">Ex registro Gregorii.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e134">Pervenit ad nos, Laudicensem episcopum ab Ar. comite rebus suis spoliatium, et ad
            nequitiae augmentum gladiis iurare compulsum, quod non repeteret sic ablata et huius
            tanti sceleris veniam sibi impertiri rogat. Cognita igitur contumelia, sibi in beato
            Petro illata, valde doluimus, asserentes, ipsum episcopum nullius iuramenti vinculis
            super hoc posse constringi, quern tamen apostolica auctoritate absolvimus, qui
            nefandissima coactione iuravit. [Dat. Romae III. Kal. Febr. Ind. III. 1080.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e143">Non deierat qui iuramenti implementum in melius commutat, et non adstringitur quis
            iuramento ad implendum quod iuravit, si ab alia parte non impletur, cuius respectu
            praebuit iuramentum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e146">Idem Regi Francorum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e149">Pervenit ad nos, quod, quum iam pridem ad partes Alverniae, etc. (Et infra:) Non enim
            propositum aut promissum infringit qui in melius illud commutat. Nec tu ei, etiamsi
            praescriptum promissum tuum iuramento vel fidei obligatione interposita conditione
            firmasses, aliquatenus teneris, si constat, eum conditioni minime paruisse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e158">Ponitur forma iuramenti septem capitula continens, secundum quam iurant Papae episcopi;
            sed hodie omnes recipientes dignitatem a Papa sibi iurant. Hoc sit pro summario et
            divisione.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e161">Idem Petro Subdiacono.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e164">Ego N. episcopus ab hac hora in antea fidelis ero sancto Petro, sanctaeque apostolicae
            Romanae ecclesiae, dominoque meo Papae C. eiusque successoribus canonice intrantibus.
            Non ero neque in consilio neque in facto, ut vitam perdat aut membrum, vel capiatur mala
            captione. Consilium quod mini aut per se, aut per literas, aut per nuncium manifestabit,
            ad eius damnum nulli pandam. Papatum Romanae ecclesiae et regulas sanctorum Patrum
            adiutor ero ad defendendum et retinendum, salvo ordine meo, contra omnes homines.
            Vocatus ad synodum veniam, nisi praepeditus fuero canonica praepeditione. Legatum
            apostolicae sedis, quern certum legatum esse cognovero, in eundo et redeundo honorifice
            tractabo, et in suis necessitatibus adiuvabo. Apostolorum limina singulis annis aut per
            me aut per certum nuncium meum visitabo, nisi eorum absolvar licentia. Sic me Deus
            adiuvet et haec sancta evangelia.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e174">Non tenetur clericus episcopo suo obedientiae iuramentum praestare, nisi ratione
            administrationis sibi concessae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e177">Urbanus Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e180">Nullus episcopus clericos suos, nisi forte quibus ecclesiasticarum rerum commissa
            fuerit dispensatio, sibi iurare compellat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e189">Qui se obligavit ad usuras solvendas, solvere non cogitur, nisi iuraverit; quo casu
            cogitur, sed repetit.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e192">Alexander III. Episcopo Vigiliensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e195">Debitores autem ad solvendas usuras, in quibus se obligaverant, cogi non debent, nisi
            eas iuramento solvere teneantur. Si vero de ipsarum solutione iuraverint cogendi sunt
            Domino reddere iuramentum, ut a creditoribus solvantur. Et quum usurae solutae fuerint,
            creditores ad eas restituendas sunt ecclesiastica severitate, si necesse fuerit,
            compellendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e204">Debitor, qui iuravit, creditori nullum gravamen super re pignorata inferre, donec
            solverit debitum, non auditur repetens pignus, volendo compensare fructus in sortem; sed
            debet prius debitum integraliter solvere, et demum rem cum fructibus inde perceptis
            exposcere. H. d. et est casus notabilis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e207">Idem Rothomagensi Archiepiscopo et eius Suffraganeis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e210">Ad nostram noveritis audientiam pervenisse, quod, quum Petrus de Neasdem tempore
            guerrae, quae fuit inter carissimum filium nostrum Henricum illustrem Anglorum regem et
            filios eius, quibusdam hominibus provinciae regni Francorum certam summam pecuniae
            mutuasset, quasdam ab eis possessiones et reditus recepit in pignore, ipsos sub
            iuramenti religione sibi adstringens, quod super possessionibus et reditibus illis,
            donec solverent sibi pecuniam mutuatam, nullum ei gravamen vel molestiam inferrent.
            Licet autem de possessionibus illis et reditibus praefatis nondum sortem suam, sicut
            asserit, deductis expensis receperit, quia tu tamen, frater archiepiscope, eum propter
            hoc excommunicationis vinculo adstrinxisti, †exinde cogimur literas vobis nostras
            destinare, praesertim, quum ipse sicut asserit, [sua] velit esse sorte contentus.
            Ideoque fraternitati vestrae per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus,
            recepta a praefato P. sufficienti cautione, quod exinde vestro debeat parere mandato,
            contradictione et appellatione cessante, a sententia, qua tenetur, penitus auctoritate
            nostra, absolvatis eundem, et deinde debitores eius, qui sibi praedictas possessiones et
            reditus contra iuramentum suum subtraxisse dicuntur, si ita est, eos ecclesiastica
            censura cogatis, ut haec eidem P. dilatione et appellatione cessante restituant, nec
            sibi de cetero contra iuramentum suum molestias inferant, donec ei pecunia persolvatur,
            quia non est tutum cuilibet, sed periculosum potius religionem infringere iuramenti.
            Quum autem ei pecuniam suam, sicut iuraverunt, persolverint, vos ipsum ad restituendum,
            quicquid eum vobis deductis expensis ultra sortem recepisse constiterit, studiose monere
            et diligenter inducere studeatis, et, si commonitus id non fecerit, in eandem
            excommunicationis sententiam remota appellatione reducatis eundem, quia, sicut
            periculosum est debitoribus suum infringere iuramentum, ita non minus periculosum est
            creditoribus detinere quod pro usuris receperint, quum sit usurarium crimen detestabile
            et horrendum plurimum, et utriusque testamenti pagina condemnatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e219">Si iuramentum per metum extortum servari potest sine interitu salutis aeternae,
            servandum est; ecclesia tamen Romana consuevit a tali iuramento absolvere.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e222">Idem Senonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e225">Si vero aliquis quemquam gravissimo metu sub religione iuramenti suum ius refutare
            coegerit, ipsumque sibi retinuerit, quia nos consulere voluisti, an alter eorum, vel
            neuter id habere debeat: hoc tibi duximus respondendum, quod non est tutum, quemlibet
            contra iuramentum suum venire, nisi tale sit iuramentum, quod servatum vergat in
            interitum salutis aeternae. Nec nos alicui ex responsione nostra dare materiam volumus
            veniendi contra iuramentum proprium, ne auctores periurii esse videamur. Verum aliquando
            in Romana ecclesia a pluribus praedecessoribus nostris factum esse recolitur, quod
            clerici, qui coacti ministerium ecclesiae abiurarunt, de iuramento absolutionis
            beneficium meruerunt, et ad coercendam iniquitatem eorum, qui ecclesiasticos viros ad
            praestandum illud iuramentum compulerant, permissi sunt in eadem ecclesia
            ministrare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e234">Monachi, qui pro debito monasterii iurant stare in obstagio, et fideiussores, qui
            iuraverunt creditorem indemnem servare, iuramenta servare coguntur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e237">Idem Sardinensibus Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e240">Ex rescripto quodam, quod nobis est praesentatum, manifeste nobis innotuit, R. quondam
            abbatem Tremensem cum Petro super summa octo millium solidorum taliter convenisse (Et
            infra:) Super haec praedictus abbas quosdam ex monachis obsides dedit, qui de observanda
            conventione iuraverunt, ut, si ipsi deficerent, alii monachi loco eorum in obstagio
            ponerentur. Insuper, si fidem dicti monachi non servarent, abbas dedit eidem V. et eius
            uxorem fideiussores, qui similiter fidem praestitisse dicuntur. Ideoque mandamus,
            quatenus tam abbatem quam monachos, quam V. et uxorem ipsius studiose monere curetis,
            ut, sicut iurarunt, eandem conventionem faciant adimpleri, alioquin eidem abbati et
            monachis ingressum interdicatis ecclesiae, et in terra praefati V. et uxoris eiusdem
            usque ad dignam satisfactionem inhibeatis divina officia celebrari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e249">Periurus est et ab ecclesia removendus qui non necessitate, sed voluntate venit contra
            licitum iuramentum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e252">Idem Lundonensi et Vigoriensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e255">Querelam R. canonici Linconiensis ecclesiae accepimus, quod, quum V. Salvagius nomine
            clericus ei duos Bisantios nomine ecclesiae de Statera annis plurimis persolvisset, et
            se illos annuatim sibi soluturum interposito sacramento firmasset, contempta religione
            iuramenti iam per biennium ab huiusmodi pensionis solutione cessavit. Quoniam igitur non
            merentur ecclesias regere, qui sunt crimine periurii irretiti, fraternitati vestrae per
            apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus partes ante vestram praesentiam
            convocetis, et super his rei veritatem curetis diligentius inquirere, et, si vobis
            constiterit, memoratum V. contra iuramentum suum non necessitate, sed voluntate ab
            eiusdem pensionis solutione cessasse, ipsum a praescripta ecclesia auctoritate nostra
            contradictione et appellatione cessante removentes, eam praefato R. restituere minime
            differatis, ipsumque faciatis eam pacifice possidere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e265">Si praesentatus iurat praesentanti de antiquo censu augendo, et postea contrarium iurat
            instituenti, valet secundum, et non primum; tamen ab ecclesia removetur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e268">Lucius III. Norvicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e271">Tua nos duxit fraternitas consulendos, cui standum sit iuramento, quum clericos quosdam
            religiosi iurisiurandi religione constringunt ad maiorem solito pensionem solvendam, vel
            praestandum aliquid [nomine] beneficii praeter solitam pensionem; quum autem
            instituuntur abepiscopis, iurant, quod antiquam pensionem et solitam non augebunt. Tuae
            igitur consultationi breviter respondemus, quod, quum posterius iuramentum ratione et
            Lateranensis concilii auctoritate iuvetur, primo praeiudicat, quod de cupiditate
            processit. Ceterum iustum est, ut clerici [sic perplexi] pro periurio, quod vitare non
            possunt, ab ecclesiis perpetuo excludantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e280">Episcopi de periurio gravius quam alii sunt puniendi. H. d. – §. 1. Illicitum est
            iuramentum de non praebendo subsidium coniuncto. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e283">Urbanus III. Archiepiscopo Pisano.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e286">Quum quidam (Et infra: cf. c. 8. de temp. ord. I. 11.) Consultationi tuae taliter
            respondemus, quod in episcopos, qui suum transgressi sunt iuramentum, est tanto gravius
            vindicandum, quanto maiori praeeminent dignitate, et eorum exemplo facilius alii
            poterunt ad similia provocari. (Et infra: cf. c. 8. de temp. ord. I. 11.) §. 1. Illi
            vero, qui iurant, non loqui patri vel matri vel sorori vel fratri, aut eis humanitatis
            subsidium non exhibere, absolvendi sunt ab illius observantia iuramenti, quum illicitum
            sit et omni contrarium rationi; iniuncta tamen eis de hoc, quod male iuraverant
            poenitentia competenti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e295">Non valet iuramentum monachi claustrum abiurautis, et sibi de hoc gravis poenitentia
            imponitiur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e298">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e301">Sicut ex literis tuae discretionis cognovimus, R. prior monasterii tui lator
            praesentium iracundiae calore succensus praecipitato mentis instinctu temerario
            iuramento firmavit, quod in claustro eiusdem monasterii, quo se vinculo professionis
            adstrinxit, non esset cum G. monacho ulterius moraturus. †Quaerenti ergo tibi, quid
            super hoc circa eundem monachum. sit agendum, Respondemus, quod, quum beatus Benedictus
            in regula sua, quam fere omnes monachi profitentur, iurare omnino prohibeat, non licuit
            monacho supra dicto temerarium iuramentum facere; maxime quum fidem professionis
            frangeret, et stabilitatis suae propositum evacuaret. Ideoque circa eum tua sollicitudo
            provideat, quod talis ei poenitentia iniungatur, per quam omnipotenti Deo de suscepto in
            vanum eius nomine satisfaciat, ut alius quilibet exemplo eius deterritus simile aliquid
            facere pertimescat; ipse vero in claustro, quod licite abiurare non potuit, cum
            stabilitate perpetua suam poenitentiam exsequatur, ita tamen, ne ex eo, quod ad
            praesentiam nostram accessit, solita regularis beneficii portione privetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e310">Vasallus, qui iuravit praelato, successoribus iurare non cogitur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e313">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e316">Veritatis amica simplicitas †nullis verborum fallaciis, nullis appetit ambiguitatum
            involucris obfuscari. [Frequenter igitur est necesse, ut quae minus plene dicta
            videntur, et ambiguitis scrupulos pussent sane dicta generare, explanatione veridica
            clarius elucescant.] Ea propter, carissime in Domino fili, audito, quod in magnitudinis
            tuae praesentia quaestio mota fuerit, utrum ex nostri tenore rescripti colligeretur,
            quod singuli heredum tuorum singulis nostris successoribus fidelitatis praestare debeant
            et hominii iuramentum, intellecta etiam expositione dilectorum filiorum nostrorum A.
            tit. S. crucis in Hierusalem et P. tit. S. Laurentii in Damaso presbyterorum cardinalium
            apostolicae sedis legatorum, quae ad nos fuit sub sigillorum suorum testificatione
            transmissa, a sano eorundem intellectu nolentes aliquatenus dissentire, serenitati
            regiae duximus intimandum, quod, quum intentio nostra sit nil intolerabile tibi
            [tuisque] heredibus imponere, taliter in hoc articulo tibi Respondemus, ut heredes tui,
            qui nobis vel alicui successorum nostrorum iuraverunt, aliis [postea] iurare minime
            compellantur; catholicis tamen successoribus nostris, qui pro tempore fuerint, et
            homagii et fidelitatis puritatem, nihilominus ac si iurassent, omni tempore teneantur
            absque tergiversatione aliqua fideliter observare, nisi forte alicui eorum, sicut
            personae tuae fuerit hominium de benignitate sedis apostolicae relaxatum; qui tamen non
            se propterea credat a fidelitatis suae observatione immunem. [Dat. Laterani.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e325">A iuramento per metum extorto ecclesia solet absolvere, et eius transgressores ut
            peccantes mortaliter non puniuntur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e328">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e331">Verum in ea quaestione, quae praeter hoc quinto loco ponitur, an scilicet a sacramenti
            vinculo absolvantur qui illud inviti pro vita et rebus servandis fecerunt, morem
            ecclesiae nostrae prosequentes nihil aliud arbitramur, quam quod antecessores nostri
            Romani Pontifices Zacharias, Gelasius, Gregorius VII. et Urbanus II. atque alii
            arbitrati fuisse noscuntur, qui tales a iuramenti nexibus absolverunt. Ceterum ut agatur
            consultius et ab eis auferatur materia deierandi, non eis ita expresse dicatur, ut
            iuramenta non servent, sed, si non ea attenderint, non ob hoc sunt tanquam pro mortali
            crimine puniendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e340">Si is, cuius mandato stare iuravi, aliquid inihi praecipit contra iuramentum per me
            prius licite factum, illud servare non teneor. H. d. Inhaerendo verbis literae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e343">Innocentius III. H. et S. et M. Civibus Venetis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e346">Veniens ad praesentiam nostram dilectus filius A. [Mengun] lator praesentium humili
            relatione nobis exposuit, quod, quum olim fuisset in praesentia dilecti filii nobilis
            viri ducis Veneti cum pluribus aliis constitutus pro multarum discussione causarum, cum
            M. Maurien. alternatim convicia inferendo certavit. Propter quod quum graves inimicitias
            incurrisset, et vos et alii parentes vestri propter hoc fuissetis vehementius excitati,
            quidam, qui partis utriusque amatores exstiterant, se in medium ingerentes turbationem
            illam ad pacem studuerunt et concordiam revocare, suggesserunt praedicto A., ut in
            satisfactione iniuriarum vestro iuraret obedire mandato. Quumque idem non crederet, se
            tale quid commisisse, propter quod ei aliquod grave deberet imponi, iuramentumque illud
            sub tali confidentia praestitisset, ipsi statim sub iuramenti debito praecepistis, ut a
            festo beati Michaelis proxime praeterito in antea nunquam curiam dicti ducis intraret,
            nisi tunc, quum omnes per edictum ipsius generaliter ad curiam vocarentur, aut nisi per
            nobilem virum Rogerium comitem et M. Mauricen., qui absentes esse dicuntur, ipsum
            contingeret relaxari. Verum quia idem A., qui, sicut asserit, dicti ducis est
            consiliarius, et in iure suo multis ecclesiis, quarum est advocatus, ex promisso tenetur
            adesse, nequaquam taliter iuravisset, si mandatum illud sibi contrarium praescivisset,
            praesertim quum animae suae timeat obviare saluti, per apostolica [vobis] scripta
            mandamus, quatenus mandatum ipsum pro vestrarum remedio animarum penitus revocetis.
            Quodsi mandatum ipsum aut nolueritis, aut nequiveritis revocare, noveritis, nos
            venerabili fratri nostro patriarchae Grandensi mandasse, ut, si mandatum illud priori
            iuramento licite facto repugnet, ipsum auctoritate nostra denunciet non servandum. [Dat.
            ap. Civitatem Castellanam IV. Id. Oct. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e356">Qui iuravit ecclesiam defendere, et requisitus sine iusta causa recusat, periurus est,
            nec eum defendit appellatio.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e359">Idem Magistro Apollinari.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e362">Brevi sedem apostolicam sciscitatus es quaestione, utrum ille, qui iura alicuius
            ecclesiae servare, ac pro posse defendere iuramento tenetur, si necessitate imminente
            super hoc sub iuramenti debito requisitus fuerit, et nolens hoc facere ad sedem
            apostolicam duxerit appellandum, periurii reatum incurrat. Nos autem quaestioni tuae
            taliter Respondemus, quod in hoc articulo appellantem a periurio talis appellatio non
            excusat, immo, nisi aliqua difficultas exsistat, propter quam requisitus non possit
            ecclesiae subvenire, culpa periurii potius irretitur. [Dat. Lat. XII. Kal. Nov.
            1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e371">Iurans scienter illicitum, non indiget absolutione, sed tenetur illud non observare. Si
            vero iuravit ignoranter, debet illud observare, si aliquo licito modo est observabile.
            Si autem iuravit licitum quod putabat illicitum, debet observare iuramentum, sed de
            animo depravato aget poenitentiam.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e374">Idem illustri Regi Aragoniae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e377">Quanto personam tuam †inter alios principes Christianos sinceriori caritate diligimus,
            tanto serenitati regiae diligentiori sollicitudine volumus praecavere, ne quid ei, quod
            absit, immineat, quod vel in periculum animae, aut detrimentum terrae valeat redundare.
            Ex tenore siquidem literarum tuarum et plurium praelatorum, nec non et aliorum multorum
            in regno tuo consistentium nobis innotuit, quod, quum adversus inimicos Christianitatis,
            qui prae magnitudine suae potentiae terram Hispaniae tunc temporis occupabant, in
            auxilium carissimi in Christo filii nostri Castellae regis illustris cum armatorum
            multitudine festinares, Quidam consiliarii tui, quin immo potius deceptores, tuum animum
            induxerunt, ut iurares irrequisito assensu populi usque ad certum tempus patris tui
            conservare monetam, quae tamen circa mortem eius fuerat legitimo pondere defraudata.
            Quum autem eadem moneta adeo sit diminuta et minoris valoris effecta, quod grave propter
            hoc scandalum in populo generatur, tu quod egeras indiscrete cupiens revocare, ac
            necessitati populi satisfacere, ab observatione iuramenti praedicti, ex quo tibi et
            regno tuo metuis grave periculum imminere, postulasti suppliciter a nobis absolvi. Super
            quo diligens indagator veritate comperta potuisset facile intueri, quod non tam erat
            absolutio necessaria, quam interpretatio requirenda, quoniam, quum iuramentum fecisti,
            monetam aut falsam, aut legitimam esse credebas. Si falsam, quod de regia serenitate non
            credimus, iuramentum fuisset illicitum et nullatenus observandum, et pro eo esset tibi
            poenitentia iniungenda, quum iuramentum non, ut esset iniquitatis vinculum, fuerit
            institutum. Si vero ipsam legitimam esse credebas, iuramentum licitum fuit et
            usquequaque servandum. Et ut irreprehensibiliter observetur, consulimus et mandamus, ut
            reprobata moneta, quae a legitimo pondere fuerat defraudata, alia sub nomine patris tui
            moneta cudatur, quam ad legitimum pondus reducas, secundum eum statum, quem tempore
            patris tui habuit meliorem, ita, quod [et] antiqua moneta, quae ab illo statu falsata
            non fuerat, cum ea pariter expendatur, per quod et dispendium vitari poterit, et
            iuramentum servari. Verumtamen si forte monetam ipsam in praestatione iuramenti credebas
            a legitimo pondere diminutam, et tua super hoc conscientia te remordeat, venerabili
            fratri nostro Caesaraugustano episcopo, cui super hoc scribimus, tuum humiliter
            confitere peccatum, et satisfactionem iniunctam tibi pro illicito iuramento devote
            suscipias et studeas adimplere. [Dat. Lat. Non. Apr. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e386">Non valet iuramentum praestitum in praeiudicium iuris superioris.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e389">Idem Consulibus et Populo Tudertino.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e392">Venientes nuper ad sedem apostolicam dilectos filios consules vestros benigne recepimus
            et super his, quae ad nos de vobis saepius referuntur, et commonere paterne curavimus,
            et aliquantulum aspere convenire. Quum enim appellationibus interpositis ad apostolicam
            sedem teneamini humiliter et devote deferre, quum et leges etiam saeculares post
            sententiam beneficium appellationis non denegent aggravatis, vos, id minus, quam vos
            decent, attendentes, sententias appellatione suspensas exsecutioni mandatis, et gravatis
            in contemptum sedis apostolicae appellantes. Verum iidem consules nobis ad excusationem
            vestram exponere curaverunt, quod, quum aliqui vestrum vocantur ad officium consulatus,
            firmant proprio sacramento, quod super mutuis et plagiariis secundum vestrae civitatis
            consuetudinem iudicabunt, et infra XXVIII dies quae iudicaverunt exsequentur. Unde salvo
            huiusmodi iuramento vos non posse super his appellationibus deferre dicebant. Quia vero
            non minus iudices secundum leges, quam consules vestri secundum consuetudinem vestrae
            civitatis iudicare iurarunt, et ideo, sicut iudices contra leges, sic et consules vestri
            contra consuetudinem possent subditos aggravare, ne in his etiam videamur deesse
            gravatis, universitati vestrae per apostolica scripta mandamus atque praecipimus,
            quatenus, quum approbatus consuetudines vestras servari velimus, appellationibus ad nos
            interpositis deferatis humiliter et devote, quum praedictum iuramentum vos excusare non
            possit, in quo debet intelligi ius superioris exceptum. Quum ergo, sicut accepimus,
            postquam dilectus filius S. lator praesentium ad sedem apostolicam a sententia G.
            iudicis appellavit, sententiam ipsam duxeritis exsecutioni mandandam, in possessionem
            rerum, de quibus quaestio vertebatur, appellantis adversarium inducentes, volumus
            nihilominus et mandamus, ut possessionem ipsam restituatis eidem; alioquin noveritis,
            nos venerabili fratri nostro episcopo Nucerino per apostolica scripta mandasse, ut vos
            ad id monitione praemissa ecclesiastica censura appellatione remota compellat. [Dat.
            Laterani. 1200.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e401">Iurans usuras non repetere, potest iuramento non obstante ex nova causa repetere. H. d.
            secundum intellectum notabiliorem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e404">Idem Pisano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e407">Ad nostram noveris audientiam pervenisse, quod, quum I. Pellar. et G. filius eius Petro
            Soctan. usuras non modicas persolvissent, praestito iuramento firmaverunt, quod nec per
            se, nec per alium praedictas usuras repeterent, vel apud ecclesiasticum iudicem seu
            etiam saecularem super his deponerent quaestionem. Quumque creditor ipse in mortis
            articulo constitutus condiderit testamentum, suis praecepit heredibus, ut omnibus, qui
            rationabiliter probarent, se dedisse usuras eidem, ipsas eis restituere procurarent.
            Unde quum praedicti I. et G. usuras repetere non attentent propter huiusmodi iuramentum,
            et heredes praedicti P. eis negligant satisfacere de usuris, ideo fraternitati tuae per
            apostolica scripta mandamus, quatenus sub poena excommunicationis publice in ecclesia
            proponi facias vel proponas, ut qui super hoc noverint veritatem procedant ad
            testimonium proferendum, et, si per dicta testium vel alia documenta tibi legitime
            constiterit de praemissis, heredes illius ut usuras, quas a praedictis I. et G. pater
            eorum accepit, restituant universas, monitione praemissa ecclesiastica censura
            appellatione remota compellas. [Dat. Rom. ap. S. Petr. Id. Mart. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e416">Iuramentum generale debet ita intelligi, si fieri potest, ut non obviet iuri; alias
            tanquam temerarium non obligat contra iuris observantiam.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e419">Idem Neapolitano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e422">Ad nostram noveris audientiam pervenisse, quod dudum a te quasi per extorsionem tale
            fuit praestitum iuramentum, quod in omni causa deberes ordinem iudiciarium observare.
            Verum quoniam secundum traditiones canonicas manifesta accusatione non indigent, nec in
            eis est ordo iudiciarius observandus, qui debet in aliis observari, nec tu, quando sub
            praemisso tenore iurasti, habebas in mente, ut propterea venires contra canonicas
            sanctiones, alioquin non iuramentum, sed periurium potius exstitisset, nec esset aliqua
            ratione servandum, nos iuramentum tuum benignius interpretari volentes, ita, quod
            consonet canonicis institutis, fraternitati tuae auctoritate praesentium intimamus, quod
            in manifestis et notoriis ratione iuramenti praemissi non credimus te teneri servare
            subtilitatem ordinis iudiciarii, quam in his non servari per omnia ipsa quoque iuris
            ratio postulat et requirit. Unde videbitur nec immerito subtiliter intuenti de ordine
            iudiciorum procedere, ut in praemissis non per omnia ordo iudiciarius observetur,
            quanquam et secundum approbatum intellectum scripturae divinae recte possit intelligi,
            quod iurasti, ut in omnibus causis ordinem iudiciarium observares, in illis videlicet,
            in quibus est ordo iudiciarius observandus. Sic ergo faciens et iuramenti tenorem
            servabis, et instituta canonica non omittes. [Dat. Lat. XVIII. Kal. Dec. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e431">Si unum iuramentum uni debitum alteri praestatur, illicitum est, et eo non obstante cui
            debetur praestandum est.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e434">Idem Iudici Carolitano.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e437">Ea te credimus discretione vigere, ut intelligas per te ipsum, quod onus non
            remittitur, sed augetur, quum cuiquam improvide solvitur quod alii ex debito est
            praestandum. Sane, quum venerabilis pater noster archiepiscopus Turritanus a te nomine
            nostro iuramentum fidelitatis, sicut a nobis mandatum acceperat, exegisset, illud
            exhibere in eius manibus distulisti, asserens, quod venerabili fratri nostro Pisano
            archiepiscopo salvo apostolicae sedis honore huiusmodi praestiteras iuramentum. Quum
            igitur nobis et ecclesiae Romanae fidelitatem facere tenearis, sicut tua etiam prudentia
            recognoscit, si praestitum iuramentum ei, quod a te nobis tanquam debitum est
            praestandum, contrarium reputes, illud illicitum iudicabis, et, illicito non obstante,
            quod licite, immo ex debito petitur, exhibebis, vel, si praestitum praestando contrarium
            non exsistit, illud sine difficultate praestabis. Monemus igitur nobilitatem tuam et
            exhortamur attentius, et per apostolica [tibi] scripta mandamus atque praecipimus,
            quatenus omni excusatione et occasione cessante in manibus eiusdem archiepiscopi
            fidelitatis nobis et ecclesiae Romanae exhibeas iuramentum. [Dat. Ferentini XVII. Kal.
            Oct. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e447">Qui iuravit stare mandato alicuius, non tenetur parere, si praecipit illicita, ut quod
            filium exheredet, vel uxorem abiuret.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e450">Idem Alatrino Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e453">Quintavallis vicarius nostris auribus intimavit, quod, quum olim filiae suae cum
            Giborga et Venetia filiabus Ioannis Bertii ad verba etiam ad verbera devenissent, idem
            Quintavallis pro offensa, quam filiae ipsius aliis mulieribus irrogarant satisfacere
            cupiens de consilio convicinorum mulieribus illis et consanguineis, suis, quod pro
            offensa earum mandato pareret praestitit iuramentum, quae ab ipso iuramento recepto tale
            illi sub debito iuramenti dedere mandatum, quod, si quando filii vel filiae aut uxor
            illius aliquod factum vel verbum contumeliosum mulieribus illis obiicerent, idem
            Quintavallis et filias et filios suos exheredaret, et a se propriam removeret uxorem.
            Quocirca fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus inquiras de
            praemissis diligentius veritatem, et, si rem noveris ita esse, quum licitum fuerit
            iuramentum, sed mandatum illicitum, praedictis filiabus Ioannis Bertii, ut revocent
            mandatum illud, iniungas; alioquin eum ad mandati observationem illius auctoritate
            nostra suffultus denuncies non teneri. [Dat. Anagniae III. Non. Febr. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e462">Ex causa levi et temeraria coniuges etiam quoad torum et mutuam cohabitationem se
            separare non possunt, etiam cum iuramenti interpositione.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e465">Idem Archiepiscopo Terraconensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e468">Tua nos duxit fraternitas consulendos, quid tibi super hoc articulo sit faciendum,
            videlicet quod B. de Bella loco et A. uxor eius olim adinvicem iuraverunt, se nunquam
            mutuo petituros; idem vero nunc repetit illam instanter, ea e contrario affirmante,
            quod, prius se faceret Sarracenam et perderet animam suum, quam rediret ad eum; †sed
            adulterum, cui adhaesit, postquam recessit ab eo, libenter dimitteret, et castitatem
            promitteret, et iuraret. Nos igitur fraternitati tuae super hoc respondentes, per
            apostolica tibi scripta mandamus, quatenus utrumque ad continentiam servandam moneas
            attentius et inducas. Quam si promittere voluerint et servare, utrumque dimittas sine
            alio commorari. Alioquin, si vir noluerit continere, tu illam, ut revertatur ad ipsum,
            et tanquam uxor cum viro moretur, per excommunicationis sententiam appellatione remota
            compellas, quum et temerarium fuerit huiusmodi iuramentum, et adulterium utrinque sit
            commissum. [Dat. Ferentini XII. Kal. Iul. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e477">Is, qui iuravit cum muliere contrahere, propter supervenientem fornicationem vel
            deformitatem eam repellere potest; propter praecedentem non. H. d. – (Illud autem etc.:)
            Si vir iuravit non accusare uxorem, temerarium est iuramentum. Sed si specialiter de
            adulterio hoc iuravit, denunciare poterit; sed accusare non debet.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e480">Idem Genuensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e483">Quemadmodum, si vir mulieri iurasset, quando contraxit cum illa, quod eam semper pro
            legitima uxore teneret, ipse quidem pro fornicatione, quam mulier antea commisisset, non
            posset eam dimittere, sed pro fornicatione, quam postea perpetraret eam dimittere posset
            non obstante huiusmodi iuramento, quoniam in eo talis erat subintelligenda conditio, si
            videlicet in legem coniugii illa non peccaret, ita, si quis iuraverit, se ducturum
            aliquam in uxorem, ipse profecto non potest ei fornicationem opponere praecedentem, sed
            subsequentem ei potest opponere, ut illam non ducat in coniugem, quia in illo iuramento
            talis debet conditio subintelligi, si videlicet illa contra regulam desponsationis non
            venerit. Alioquin si post huiusmodi iuramentum publica meretrix fieret, teneretur eam
            ducere in uxorem, quod est prorsus absurdum. Nam si post contractum coniugium vir
            propter fornicationem licite potest uxorem a sua cohabitatione dimittere, longe fortius
            ante coniugium celebratum propter eandem causam sponsus licite potest in suam
            cohabitationem non admittere sponsam, quia turpius eiicitur quam non admittitur hospes,
            non obstante in alterutro casu vinculo iuramenti, quod quidem propter subintelligendam
            conditionem est tale, ut is, qui iuravit, ad utrumque sine transgressione se possit
            habere. Quod si post huiusmodi iuramentum mulier fieret non solum leprosa, sed etiam
            paralytica, vel oculos vel nasum amitteret, seu quicquam ei turpius evenerit, numquid
            vir teneretur eam ducere in uxorem? Profecto ductam non posset dimittere. Sed numquid
            non ductam admittere teneretur, quamvis interdum contractum non dirimat, quod impedit
            contrahendum? Illud autem iuramentum est proculdubio temerarium, si vir iuret uxori,
            quod eam super nullo crimine accusabit, quia, si mulier fierit infidelis, et nollet
            cohabitare viro absque contumelia creatoris, vel ut illum pertraheret ad infidelitatis
            errorem, tunc vir incunctanter deberet illam impetere apud iudicem suum, ut eam, nisi
            penitus resipisceret, omnino dimitteret, secundum canonicas sanctiones. Quodsi expresse
            iurasset, quod eam super adulterio non impeteret, essetne servandum huiusmodi
            iuramentum, quum scriptura testetur, quod patronus est turpitudinis qui celat crimen
            uxoris, et secundum regulam evangelii, si primo et secundo correcta resipiscere nollet,
            dicendum esset ecclesiae, ut tanquam ethnica et publicana deinde vitaretur, nec per hoc
            libera praeberetur ei peccandi facultas propter impunitatem peccati? Sed numquid vir non
            potest dimittere uxori in ipsum peccanti non solum septies, sed etiam usque septuagies
            septies secundum evangelicam veritatem? Tutius ergo in hoc casu videtur, ut propter
            iurisiurandi religionem vir accusare desistat uxorem ad divortium celebrandum, quanquam
            denunciare eam possit ad poenitentiam peragendam. Pensato itaque huius responsionis
            tenore procedas in causa, super qua nos consulere decrevisti. [Dat. Viterbii Kal. Sept.
            Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e492">Licite ex causa necessaria etiam per religiosos iuratur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e495">Idem Abbati et Capitulo Castellionis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e498">Etsi Christus praeceperit secundum evangelicam veritatem [ut] sit sermo vester: est est
            et non non, [id est,] ut affirmatio vel negatio, sicut procedit ex ore, ita procedat ex
            corde, quia tamen hominum excrescente malitia simplici assertioni vel negationi vix
            creditur, idcirco prudenter adiunxit: “quod amplius est, a malo est.” A malo quidem, non
            tam culpae, quam poenae; nec exhibentium, sed exigentium iuramentum. Nam incredulitas
            huiusmodi magis est poena, quam culpa. Unde non dixit “malum,” sed dixit: “a malo.”
            Licet enim iuramentum prohibuisse Dominus videatur, nusquam tamen per creatorem, sed per
            creaturam iurare prohibuit, ne per huiusmodi iuramentum transferretur ad creaturam
            honorificentia creatoris. Quare quum in evangelio praemisisset: “Dico vobis, nolite
            iurare omnino,” statim subiunxit: “neque per coelum, quia thronus Dei est; neque per
            terram, quia scabellum pedum ipsius est; neque per Hierosolymam, quia civitas est regis
            magni; neque per caput tuum, quia non potes unum capillum facere album aut nigrum.” Et
            quamvis non sit per creaturam iurandum, si tamen iuretur per creaturam, servandum est
            quidem, dummodo sit licitum quod iuratur, quia, teste veritate, “qui iurat in coelo,
            iurat in throno Dei, et in eo, qui sedet super eum.” Iacobus quoque non simpliciter
            prohibet iuramentum, sed “voluntatem iurandi,” quum ait: “Ante omnia, fratres mei,
            nolite iurare,” quoniam ad iuramentum non debet quemquam spontanea voluntas inducere,
            [quia qui facile iurat facile peierat,] sed necessitas trahere importuna. Et tunc potes
            sine culpa iurare; dummodo illos tres comites habeat iuramentum, de quibus Propheta sic
            ait: “Et iurabunt, vivit Dominus, in veritate, et iudicio, et iustitia, et benedicent
            eum omnes, ipsumque laudabunt. Quod autem Iacobus subdit: “neque per coelum, neque per
            terram, neque per quodcunque aliud iuramentum,” iurare vetat per quamlibet creaturam,
            quodcunque sit illud. Alioquin non dixisset Apostolus: “Homines per maiorem suum iurant,
            et omnis controversiae eorum ad confirmationem finis est iuramentum.” In quo patenter
            ostendit, per quem sit iurardum, quum ait: “homines per maiorem suum iurant,” id est,
            per Deum, et cur sit iurandum, ut videlicet omnis controversiae finis sit iuramentum.
            Angelus quoque, quem vidit in Apocalypsi Ioannes stantem super mare et super terram,
            levavit manum suam ad coelum, et iuravit per viventem in saecula saeculorum. Christus
            etiam plus legitur dixisse in evangelio, quam est est, non non, quum saepissime dixerit:
            “Amen dico vobis.” Quod ipse secundum Lucam exponens, quum praemisisset: “amen dico
            vobis, quia nemo propheta acceptus est in patria sua,” consequenter adiunxit: “in
            veritate dico vobis, quia multae viduae erant in diebus Heliae in Israel.” Apostolus
            quoque iurabat, quum diceret: “Testis est mihi Deus,” et iterum: “Quotidie morior per
            gloriam vestram, fratres.” Quae graeca exemplaria manifestissimam iurationem esse
            ostendunt. Si enim per se malum esset iurare; profecto Dominus non iurasset, quum tamen
            in veteri testamento legatur: “Quia iuravit Dominus, et non poenitebit eum,” et rursum:
            “Iuravit Dominus David veritatem, et non frustrabitur eum;” immo et praecepit in veteri
            testamento: “Redde Deo iuramenta tua.” Quaedam enim prohibentur, quia per se mala sunt,
            ut furtum, adulterium et huiusmodi, quae non sunt aliquatenus facienda. Quaedam vero
            prohibentur ex causa, non quia per se mala sunt, sed quia, si fiant frequenter et
            multum, ex his mala sequuntur, ut vinum per se [quidem] malum non est, et tamen prohibet
            Apostolus dicens: “Nolite inebriari vino, in quo est luxuria,” quoniam ex frequenti et
            immoderata potatione vini luxuria generatur. Sic et iuramentum per se quidem malum non
            est, quum sit confirmatio veritatis, sed tamen prohibetur ex causa, quoniam ex frequenti
            et incauta iuratione periurium saepe contingit, sicut in Ecclesiastico legitur: “Vir
            multum iurans replebitur iniquitate, et non discedet a domo eius plaga.” Quemadmodum
            ergo Paulus indulsit propter necessitatem discipulo suo, [videlicet] Timotheo, ut utatur
            modico vino propter stomachum et frequentes infirmitates, sic profecto, quum necessitas
            exigit, pro re vera, licita et honesta potest secure iurari, quia cessante causa cessat
            effectus. Licet ergo debeatis esse viri perfecti, ut, quantum potestis, iuramenti
            vinculum evitetis, volentes tamen indemnitati vestri monasterii paterna sollicitudine
            providere, ne propter defectum testium sui iuris sustineat laesionem, eius auctoritate,
            qui dicit in evangelio: “Si peccaverit in te frater tuus, corripe eum inter te et ipsum
            solum, et, si non audierit te, adhibe tecum duos vel tres testes, ut in ore duorum vel
            trium testium stet omne verbum,” praesenti vobis pagina indulgemus, quatenus vos et
            monasterii vestri conversi possitis in causis eiusdem, deficientibus aliis testibus, pro
            ipso perhibere testimonium veritati. [Nulli ergo etc. Dat. Rom. ap. S. Petr. XII. Kal.
            Apr. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e502">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e504">CAP. XXVII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e507">Iuramentum contra utilitatem ecclesiasticam praestitum non tenet.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e510">Idem Episcopo Ameliensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e513">Sicut nostris est auribus intimatum, ecclesia dudum Tudertina vacante ipsius canonici,
            et venerabilis quoque frater noster episcopus Tudertinus cum eis, dum esset in minoribus
            ordinibus constitutus, iuramenta quaedam in damnum episcopalis iuris fecerunt, priusquam
            de pontificis electione tractatus aliquis haberetur, †quae utrum servari debeant, quum
            ex eis praesertim contingeret reditus episcopales minorari, tanquam vir providus et
            discretus olim nos idem duxit episcopus consulendos. Nos ergo saluti eius paterna
            volentes sollicitudine providere, Pro iuratione incauta imponi fecimus episcopo
            poenitentiam congruentem. Et nihilominus attendentes, quod iuramentum non, ut esset
            iniquitatis vinculum, fuerit institutum, et Quia non iuramenta, sed periuria potius sunt
            dicenda, quae contra utilitatem ecclesiasticam attentantur, fraternitati tuae per
            apostolica scripta mandamus, quatenus personaliter ad ecclesiam Tudertinam accedens ab
            ipsis canonicis inquiras super praemissis diligentius veritatem, et, si ea, quae dicta
            sunt superius, inveneris esse vera, quod in damnum episcopalis iuris repereris taliter
            attentatum, nostra suffultus auctoritate in statum debitum appellatione remota reducas,
            faciens quod decreveris per censuram ecclesiasticam firmiter observari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e517">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e519">CAP. XXVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e522">Iuramentum praestitum super actu a lege infirmato principaliter favore iurantis, licet
            secundario in favorem publicum, necessario est observandum, si non vi, nec dolo fuit
            praestitum, et in alterius praeiudicium principaliter non redundat. H. d. multum
            singulariter considerata medulla capituli.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e525">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e528">Quum contingat interdum in tua dioecesi, quod constante matrimonio mulieres
            alienationibus super rebus dotalibus et donationibus propter nuptias sibi datis [sponte]
            consentiant, ne ulterius contraveniant proprio sacramento firmando, ac soluto processu
            temporis matrimonio contravenire nitantur, utrum hoc eis liceat, a nobis tua fraternitas
            requisivit. Nos autem fraternitati tuae taliter respondemus, quod, etsi mulierum
            consensus in talibus non videatur obligatorius secundum legitimas sanctiones, ne tali
            tamen praetextu viam contingat periuriis aperiri, mulieres ipsae servare debent
            huiusmodi iuramenta, sine vi et dolo, sponte ac pro fide praestita, quum in alterius
            praeiudicium non redundent, nec observata vergant in dispendium salutis aeternae.
            [Praeterea requisisti etc. Dat. Lateran. XVI. Kal. Iun. Ao. XIII. – 1210.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e533">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e535">CAP. XXIX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e538">Movens bellum iniustum compellitur restituere, quae per violentiam occupavit, et eos
            absolvere, a quibus indebite iuramenta extorsit. H. d. usque ad vers.: Iuramentum. – §.
            1.: Non adstringitur quis iuramento ad implendum quod iuravit, si ab alia parte non
            impletur, cuius respectu praestitum est iuramentum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e541">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e544">Sicut †[oblatus dilecti filii I. de Cuter. literartum nobis tenor expressit, nuper
            expertus est in se ipso quod fallax huius vitae incunditas vix aut nunquam statu
            permaneat in eodem. Quanta enim ei libentius quis inhaeret, tanto facilius labitur cum
            labente. (Et infra:) Quum igitur simus in eo loco constituti, ut secundum verbum
            propheticum debeamus dissolvere colligationes impietatis et fasciculos deprimentes, ac
            dimittere eos, qui confracti sunt, liberos, et omne onus dirumpere, discretioni vestrae
            per apostolica scripta mandamus, quatenus] Si vobis constiterit, quod praedictus H.
            iniuste bellum moverit contra I., ipsum H. monere attentius et inducere studeatis, ut
            [et] terram ipsius et alia universa per huiusmodi violentiam occupata sine dilatione
            restituat conquerenti, eum a praestito sibi iuramento prorsus absolventes. Quodsi
            monitis vestris forte acquiescere noluerit, ipsum ad hoc, si praemissa veritate
            nitantur, [sublato cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo] cogatis per
            sententiam excommunicationis, et terram eius interdicti sententiae supponentes. §. 1.
            Iuramentum autem, quod [idem] I. ultimo se asserit praestitisse, si de assensu factum
            est utriusque, eum non ligat, qui praestitit, dum ille, cui praestitum fuerat, servare
            negligit quod promisit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e548">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e550">CAP. XXX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e553">Clerici non habentes temporalia a laicis non tenentur eis praestare iuramenta
            fidelitatis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e556">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e559">Nimis de iure divino quidem laici usurpare nituntur, quum viros ecclesiasticos, nihil
            temporale obtinentes ab eis, ad praestandum sibi fidelitatis iuramenta compellunt. Quia
            vero secundum Apostolum servus suo domino stat aut cadit, sacri auctoritate concilii
            prohibemus, ne tales clerici personis saecularibus praestare cogantur huiusmodi
            iuramenta.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e563">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e565">CAP. XXXI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e568">Qui iurat non esse contra aliquem, potest in causis propriis et ecclesiae suae esse
            contra eum. H. d. secuudum intellectum glossae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e571">Honorius III. A. et C. Canonicis Antiochenis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e574">Petitio vestra nobis exhibita continebat, quod ecclesia Antiochena vacante nobilis vir
            R. princeps Antiochenus, timens conspirationes aliquas fieri contra eum, a vobis
            iuramentum extorsit, quod contra ipsum de cetero non essetis. †Quum autem idem princeps
            adversus ipsam ecclesiam frequentes habeat quaestiones, vos nec ipsi deesse ecclesiae
            sine ipsius detrimento potestis, nec eidem audetis adesse, ne videamini contra dictum
            facere iuramentum. Quare nobis humiliter supplicastis, ut super his paterna providere
            sollicitudine dignaremur. Nos igitur utililati eiusdem ecclesiae, et saluti ac famae
            vestrae, et honori dicti principis pariter providentes, Interpretatione congrua
            declaramus, vos iuramento huiusmodi non teneri, quin pro iuribus et honoribus ipsius
            ecclesiae, ac etiam specialibus vestris legitime defendendis contra ipsum principem
            stare libere valeatis, coercendo vos a machinatione duntaxat, per quam idem princeps
            deberet laesionem personae vel sui amissionem incurrere principatus. Decernimus igitur,
            vos pro defensione iuris seu honoris ecclesiae saepedictae vel vestri dicto principi
            quum opus fuerit resistentes, nulli per hoc notae seu calumniae subiacere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e578">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e580">CAP. XXXII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e583">Quum agitur de usuris, potest iudex in qualibet parte litis ex officio suo
            deficientibus probatiouibus exigere a partibus iuramentum de veritate dicenda. Et eadem
            ratione idem in qualibet causa, in qua imminet peccatum. H. d. secundum
            Panormitanum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e586">Idem Archidiacono et Magistro G. Canonico Tullensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e589">Ex literis vestris accepimus, quod super causa usurarum vobis pro G. de Rossuel milite
            contra E. de Espinal militem Tullensis dioecesis ab apostolica sede commissa non potuit
            vobis per testes ab ipsius G. parte productos de sortis quantitate liquere, licet de
            obligatione pignoris constitisset. Unde expedire videtis, quod exigatur de dicenda
            veritate a partibus iuramentum, quum ex fama quasi notorium habeatur, praefatum E. ex
            quadam terra ipsius G. sibi titulo pignoris obligata sortem et amplius percepisse. Ne
            igitur ex huiusmodi iuramenti defectu iustitia occultata veritate succumbat, discretioni
            vestrae mandamus, quatenus, si est ita, partes ad praestandum huiusmodi iuramentum per
            censuram ecclesiasticam appellatione remota cogatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e593">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e595">CAP. XXXIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e598">Si positus in dignitate alienat bona dignitatis, non valet alienatio; et ipsemet
            revocare debet, non obstante iuramento de non revocando; maxime, si prius iurat non
            alienare. H. d. secundum verum intelleutum Panormitanus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e601">Idem Collossensi Archiepiscopo et eius Suffraganeis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e604">Intellecto iamdudum, quod carissimus in Christo filius noster Hungariae rex illustris
            alienationes quasdam fecerit in praeiudicium regni sui et contra regis honorem, nos,
            super hoc affectione paterna consulere cupientes, eidem regi dirigimus scripta nostra,
            ut alienationes praedictas, non obstante iuramento, si quod fecit de non revocandis
            eisdem, studeat revocare, quia, quum teneatur, et in sua coronatione iuraverit etiam,
            iura regni sui et honorem coronae illibata servare, illicitum profecto fuit, si
            praestitit de non revocandis alienationibus huiusmodi iuramentum, et propterea penitus
            non servandum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e608">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e610">CAP. XXXIV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e613">Si mulier iuravit, aliquem esse suum maritum, et succubuit, quia aliter non probavit,
            non datur, nec denegatur ei licentia cum alio contrahendi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e616">Gregorius IX. Episcopo Cenomanensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e619">Mulieri, quae in iure praestito iuramento asseruit, virum talem in ipsam per verba de
            praesenti matrimonialiter consensisse, probationes alias non habenti, viro ab eius
            impetitione per sententiam absoluto, non debes licentiam dare cum alio matrimonium
            contrahendi, ne auctor periurii videaris. Nec hoc ei dicimus prohibendum, ne forte, si
            falsum iuraverit, matrimonium contingat legitimum impediri; sed suae conscientiae est
            potius relinquenda.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e624">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e626">CAP. XXXV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e629">Qui iuravit servare statuta edita, et postea per illud iuramentum aliter non iurando
            promisit servare edenda seu postea edita, non tenetur ex iuramento ad noviter edita. H.
            d. secundum verum intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e632">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e635">Clericus, qui iuravit, se statuta in ecclesia sua edita servaturum, promittens per idem
            iuramentum, statutum, quod postmodum subsecutum est, fideliter observare, licet
            transgredi non debuerat quod promisit, non tenetur ad illius observantiam ex debito
            praestiti iuramenti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t24-Dd1e639">
          <head xml:id="cice-l2t24-Hd1e641">CAP. XXXVI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e644">Iuramentum litis decisorium a iudice delatum, sine iusta causa recusari non potest;
            delatum vero a parte licite recusatur et refertur; in actione tamen famosa non licet reo
            referre. Hoc dicit, usque ad §. Sane. – §. 1. Actore ninil probante reus est absque omni
            onere absolvendus; si vero praesumptio est pro eo, defertur reo iuramentum vel ipsi
            actori, consideratis personarum et causae circumstantiis. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e647">Idem H. Iudici.</p>
          <p xml:id="cice-l2t24-d1e650">Iuramentum a te parti delatum, nisi iusta de causa, non potuit recusari, quamvis, quod
            in iudicio a parte parti defertur, recusari possit licite ac referri; nec liceat
            convento famosa actione referre huiusmodi iusiurandum. §. 1. Sane, si actor omnino in
            probatione defecerit, reus debet, et si nihil praestiterit, obtinere; praesumptione vero
            faciente pro illo, reo deferri potest ad ostendendam suam innocentiam iuramentum, nisi
            iudex inspectis personarum et causae circumstantiis illud actori videat deferendum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>