<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.38. DE IURE PATRONATUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.38. DE IURE PATRONATUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t38">
        <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e105">3.38. DE IURE PATRONATUS.</head>

        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e113" type="question-title">Si propter discordiam patronorum ecclesia caret administratore, cessatur in ecclesia a
            divinis, tolluntur reliquiae, et ostia clauduntur, si aliter sine scandalo ecclesiae
            provideri non potest. H. d. cum cap. sequenti.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e116">Ex concilio Mediolanensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e119">Perlatum est †ad nos, quod inter heredes ecclesiae, in rebus propriis constitutae,
            dividantur, et tanta per eandem divisionem simultas oriatur, ut unius altaris quatuor
            partes fiant, et singulae partes singulos habeant presbyteros, quod sine discordia et
            simultate nullo modo geri potest. Unde Nobis visum est, quod ecclesia inter heredes
            patroni dividi non debeat. Et si in contentionem venerint, et simultates inter eos
            surrexerint, propter quas sacerdos suo ibi officio canonice fungi non possit, si aliter
            provideri non poterit, praecipiatur ab episcopo civitatis, ut nullo modo ibi missarum
            solennia celebrentur, donec illi ad concordiam redeant, et pari voto atque consilio
            ecclesia illa sacerdotem canonice habeat, qui libere suum ministerium valeat
            exercere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e128" type="question-title">Summatum est in cap. proximo.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e131">Ex concilio Triburiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e134">Quaecunque ecclesia †a compluribus coheredibus sit obsessa, concordi unanimitate
            undique procuretur, ne propter aliquas disceptationes servitium Dei minuatur, et cura
            populi irreligiose agatur. Si vero contingat proa ecclesia dissidere patronos, ut eam
            nolint sub uno presbytero procurari, et propterea iurgia et contentiones tam inter ipsos
            quam inter clericos incipiant frequentare, quia iuxta Apostolum servos Dei non oportet
            litigare, episcopus, si aliter non poterit ipsi consulere, tollat inde reliquias, et sub
            magna cura honorifice collocet eas, atque eiusdem ecclesiae claudat ostia, et sub
            sigillo consignet ea, ut sacrum mysterium nullus in ea celebret, antequam concordi
            unanimitate unum omnes eligant presbyterum, qui sacrosancta sit idoneus procurare, et
            populo Dei utiliter praeesse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e143" type="question-title">Si patroni in praesentando discordant, praefertur praesentatus a maiori parte, si est
            idoneus, et, si hoc sine scandalo fieri non potest, vel patroni infra tempus debitum non
            praesentant, episcopus ordinabit ecclesiam.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e146">Ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e149">Quoniam in quibusdam locis fundatores ecclesiarum aut heredes eorum potestate, in qua
            eos ecclesia hucusque sustinuit, abutuntur, et, quum in Dei ecclesia usus debeat esse
            qui praesit, ipsi plures sine respectu subiectionis moliuntur eligere, et, quum una
            ecclesia unius debeat esse rectoris, pro sua dissensione plurimos repraesentant:
            quocirca praesenti decreto statuimus, ut, si forte in plures partes fundatorum se vota
            diviserint, ille praeficiatur ecclesiae, qui maioribus iuvatur meritis et plurimorum
            eligitur et approbatur assensu. Si autem hoc sine scandalo esse nequiverit, ordinet
            antistes ecclesiam, sicut melius eam secundum Deum viderit ordinandam. Et id ipsum etiam
            faciat, si de iure patronatus quaestio emerserit inter aliquos, et, cui competat, infra
            quatuor menses non fuerit diffinitum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e158" type="question-title">Excommunicantur patroni laici, qui clericos instituunt et destituunt in ecclesiis etiam
            patronatis, vel bona ipsarum aliter administrant. Et clerici, qui institutionem laicorum
            recipiunt, communione priventur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e161">Ex eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e164">Praeterea, quia in tantum quorundam laicorum processit audacia, ut, episcoporum
            auctoritate neglecta, clericos instituant in ecclesiis, et removeant [etiam,] quum
            voluerint, possessionem quoque atque alia ecclesiastica bona pro sua voluntate plerumque
            distribuant, et tam ecclesias ipsas quam homines earum talliis et exactionibus gravare
            praesumant, ipsos, qui amodo ista praesumpserint, anathemate decernimus feriendos.
            Presbyter autem sive Clericus, qui ecclesiam per laicos sine proprii episcopi
            auctoritate receperit, communione privetur, et, si perstiterit, a ministerio
            ecclesiastico et ordine deponatur. [Sane quia laici etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e174" type="question-title">Si patronus laicus successive praesentat duos, et secundus instituitur ab episcopo,
            valet institutio. Hoc dicit primo. Patronus non potest clerico vel alteri ecclesiae
            conferre ecclesiam patronatam, vel alteri donare.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e177">Alexander III. Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e180">Quod autem consulis, si clericus idoneus ad vacantem ecclesiam praesentatus non fuerit
            ab episcopo dioecesano admissus, et postmodum alius idoneus praesentatus, et institutus
            ab episcopo possessionem tenuerit corporalem, an, primo clerico ecclesiam petente,
            debeat posterior removeri, vel posterior priori praeferri, dubium non est, quin in casu
            isto melior sit conditio possidentis, quoniam, antequam praesentatio per dioecesanum
            episcopum approbetur, ratum non est quod a patrono fuerat inchoatum. De cetero tuae
            prudentiae respondemus, quod, si laici clericis vel collegiis de concessionibus vel
            donationibus instrumenta confecerint in haec verba vel similia “concessi vel dedi
            ecclesiam, et praesenti charta firmavi”, si consensus episcopi non accesserit, nihil agi
            videtur, quia pro non dato habetur, quod ab illo datur, qui non potest de iure
            donare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e189" type="question-title">Comparans vel emens ius patronatus, eo spoliari debet. Vel sic: Qui emit ius
            patronatus, ut possit praesentare filium vel nepotem, seu quem vult, eo privari debet.
            H. d. et utraque lectio potest sustentari.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e192">Idem Exoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e195">Quia clerici quidam vestrae iurisdictionis advocatias ecclesiarum, sicut accepimus,
            comparant, vel quocunque modo possunt acquirunt, ut postmodum eorum filii vel nepotes ad
            easdem ecclesias praesententur, nos, tam pravam consuetudinem penitus eradicare
            volentes, nihilominus praesentium vobis auctoritate mandamus atque praecipimus, ut id
            arctius inhibere procures, eosdem advocationibus taliter acquisitis appellatione
            postposita spoliando.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e204" type="question-title">Ius patronatus, consistens in aliqua universitate temporalium, transit cum ipsa
            universitate, etiamsi universitas transeat tantum quoad utile dominium; nisi ius
            patronatus specifice sit exceptum. H. d. et est notabilis casus, et quotidie
            allegatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e207">Idem Herfordensi Episcopo et Abbati de Forde.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e210">Ex literis I. Salabriensis episcopi accepimus, quod defuncta persona ecclesiae de
            Laton. G. miles, qui villam, in qua ecclesia sita est, a monasterio de Vinton. ad firmam
            tenebat, ad eandem vacantem G. clericum praedicto episcopo praesentavit. Postmodum
            abbatissa praedicti monasterii, ad episcopum veniens, alium praesentavit eidem ad
            ecclesiam supra scriptam, quo nolente praesentatum ab ea recipere, apud Cantuariensem
            archiepiscopum gravem de episcopo deposuit quaestionem. †Archiepiscopus, quia visum sibi
            erat, quod factum militis super praesentatione praefata nullius esset momenti, praedicto
            episcopo in virtute obedientiae iniunxit, quod personam illam reciperet et in
            possessionem induceret, quam abbatissa sibi decreverat praesentandam. (Et infra:)
            Mandamus, quatenus, si vobis constiterit, quod praefato militi praescripta villa fuerit
            non excepto iure patronatus ad firmam concessa, vel, antequam de iure patronatus inter
            abbatissam et militem controversia esset suborta, praefatus G. de Leicestria in
            praescripta ecclesia per episcopum ad praesentationem militis institutus fuisset, ei,
            dummodo alias sit idoneus, adiudicetis ipsam ecclesiam ita, quod, si abbatissa obtineat
            adversus militem, illi de temporalibus debeat respondere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e219" type="question-title">Si laicus clerico vel religioso loco concedit ecclesiam sine consensu episcopi, non
            obstante tali concessione, quae non valet, ad ipsam ecclesiam, quum vacaverit, poterit
            praesentare, et eam alteri ecclesiae de consensu episcopi concedere. H. d. cum cap. Quum
            laici, et cap. Suggestum, infra eod.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e222">Idem Vintoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e225">Illud [vero] praetereundum non duximus, super quo te intelleximus dubitare, quod, si
            aliquis laicus episcopo inconsulto ecclesiam non vacantem concedit alicui religiosae
            domui, et postea, quum vacaverit, ad praesentationem eiusdem laici aliquis clericus ibi
            fuerit per dioecesanum episcopum institutus, prior concessio secundam institutionem, quo
            minus habeatur rata et firma, non potest nec debet aliquatenus impedire, quum illa
            concessio de iure nullius possit esse momenti, tum quia de re non vacante facta est, tum
            quia laicus sine auctoritate episcopi nemini potest ecclesias dare, licet religioso loco
            ius patronatus conferendi liberam habeat facultatem. Si vero ius patronatus vacante
            ecclesia religioso loco contulerit, et aliquis postea sine praesentatione fratrum
            eiusdem loci fuerit in ipsa ecclesia institutus, eius secundum rigorem iuris est
            institutio irritanda.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e234" type="question-title">Instituti in ecclesiis patronatis per novos patronos mutari non possunt, nec
            vicissitudines ecclesiarum per eos fieri.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e237">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e240">Querimonia, †prioris et fratrum de Lauth nobis literis destinata audivimus, quod R.
            quondam Herfordensis comes ius, quod idem prior et fratres in ecclesia de Wic. ex
            donatione H. de Laci fundatoris ecclesiae suae, et ipsius R. soceri habere debebant,
            bonae memoriae I. quondam Wigorniensi episcopo recognovit. Unde episcopus postea iam
            dictos priorem et fratres nullo reclamante aut contradicente exinde investivit, quam
            illi deinde quiete et pacifice possederunt. Demum quum inter comitem praefatum et C.
            uxorem suam, in cuius patrimonio ecclesia illa consistit, divortium per ecclesiasticum
            iudicium celebratum fuisset, eadem C. W. Pictaviensi nupsit, qui ecclesiae praescriptae
            fructus memorato priori et fratribus subtraxit omnino, et eos in usus R. sacerdotis
            eiusdem loci sine episcopali auctoritate convertit. Quumque postmodum, W. de medio
            sublato, praefata C. tertio viro W. scilicet de Mediran, esset matrimonio copulata, idem
            W. in ea, qua et W., temeritate persistens, iam dictum R. in ecclesia praetaxata contra
            priorem supra dictum manutenere et fovere incepit, dicens, quod praenominatus episcopus
            I. [fecit] super ecclesia, quae de uxoris suae advocatione exsistit, dum erat in
            potestate illius viri, a quo postmodum separata fuisse dignoscitur, nullam debere
            firmitatem habere, praesertim quum patrimonium uxoris suae, sicut asserit, integre sibi
            restitutum non esset, nisi de ecclesia illa suam posset adimplere voluntatem. Unde,
            quoniam Absurdum videtur omnino, et ab ecclesia Dei penitus eliminandum, ut ad singulas
            patronorum secundum humanam conditionem mutationes ecclesiarum ordinationes mutentur,
            nec quod a suprascripto H. taliter factum fuit alicui successorum licuit revocare,
            fraternitati tuae per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus rei veritatem
            diligenter et studiose inquiras, et si ita inveneris esse, prout superius est narratum
            saepe dictis priori et fratribus, ecclesiam praelibatam omni occasione et appellatione
            cessante restituas et in pace facias possidere. Et vicissitudines etiam huiusmodi
            ecclesiarum ab advocatis vel aliis praesumantur sed earum praesumptores usque ad dignam
            satisfactionem dilatione sublata, vinculo excommunicationis percellas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e249" type="question-title">Patronus ecclesiam clerico conferre non potest, et, si contulerit, potest hoc non
            obstante ad ecclesiam praesentare rectorem.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e252">Idem Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e255">Quum laici episcopis nescientibus aut non consentientibus ecclesias clericis concedunt,
            in quibus habent ius patronatus, et postea poenitentia ducti alios ad easdem ecclesias
            episcopis repraesentant, et illi ad eorum praesentationem in eisdem ecclesiis ab
            episcopis instituuntur, eorum debet institutio stare et firmiter observari, qui
            auctoritate sunt episcopi instituti, concessione priori, quae nulla est, omnino
            evacuata. Non enim licet laicis clericos in ecclesiis praesumptione propria
            ordinare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e265" type="question-title">Religiosi vindicare vel retinere non possunt ecclesias sibi concessas a laicis sine
            dioecesani concessu, nisi legitime praescripserint, vel postea dioecesanus
            consenserit.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e268">Idem Abbatibus, Prioribus et Clericis per archiepiscopatum Eboracensem constitutis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e271">Cura pastorali †necessitate constringimur, et auctoritate iniuncti nobis officii
            provocamur, pro statu ecclesiarum vigili studio satagere, et, ne contra iuris ordinem
            alicui conferri valeant, attentiori sollicitudine providere. Inde est, quod universitati
            vestrae per apostolica scripta praecipiendo Mandamus, quatenus ex donatione laicorum,
            nisi auctoritas dioecesani episcopi et consensus adsit, nullus vestrum aliquas sibi
            ecclesias vindicare praesumat, vel retinere taliter acquisitas, nisi legitima fuerit
            praescriptione munitus, aut dioecesani episcopi forte habuerit postea consensum. Quum
            enim laici non possint in alios nisi ius, quod habent, transferre, nos huiusmodi
            concessiones viribus carere decerninus, et irritas penitus esse censemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e280" type="question-title">Si patroni ecclesiae vacantis infra tempus, a iure concessum, non presentant, episcopus
            ordinabit ecclesias.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e283">Idem Lingonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e286">Si vero aliquando ordinatio alicuius ecclesiae ad tuam institutionem spectat et pro
            controversia laicorum de iure patronatus inter se disceptantium malitiose prorogatur:
            fas tibi sit de auctoritate nostra appellatione remota in eadem ecclesia personam
            idoneam instituere, ita, quod ipsa eadem repraesentetur ab eo, qui ius evicerit
            patronatus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e295" type="question-title">Si ius patronatus ecclesiae devenit ad exemptos, per hoc in nullo debet laedi ius
            episcopale.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e298">Idem Hospitalariis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e301">Quum saeculum reliqueritis, †ut Creatori nostro possitis in arce contemplationis
            placere, decet vos ab his, quae sunt obvia rationi, abstinere, vel quae reprehensioni
            subiaceant, aut vestram opinionem aut famam valeant denigrare. Inde est, quod
            universitati vestrae districtius per apostolica scripta Prohibemus, ne, quum ratione
            feudorum emptorum aliterve acquisitorum, vel etiam alio modo ius patronatus in ecclesiis
            parochialibus acquisieritis, in eis presbyteros nisi per episcopum instituatis, nec
            episcopo ius parochiale minuere aut auferre aliquatenus praesumatis. Excommunicatos
            quoque ipsius episcopi vel archidiaconorum tuorum contra authentica scripta Romanae
            ecclesiae ad divina officia in capellis vestris recipere non audeatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e310" type="question-title">Sine consensu patroni non potest quis ecclesiam occupare.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e313">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e316">Ex insinuatione dilecti filii nostri O. clerici accepimus, quod, quum ei frater eius
            ius patronatus, quod in quibusdam ecclesiis, in Linconiensi et Salisberiensi
            episcopatibus constitutis, habebat, liberaliter contulisset, eas ecclesias quidam
            presbyteri et alii occasione fratris praedicti O. sine ipsius voluntate et assensu per
            violentiam occuparunt, et eas iniuste detinent occupatas. †Quia igitur nostra interest,
            ea, quae minus ordinate ab aliquibus subiectis attentantur, ad rectitudinis tramitem
            revocare, fraternitati tuae per apostolica scripta praecipiendo Mandamus, quatenus, rei
            veritate diligenter inquisita et cognita, si est ita, sicut dictum est, memoratos
            presbyteros ecclesiarum earum detentores, ut easdem praedicto clerico restituant, per
            eum libere et pacifice ordinandas, monitione praemissa compellas. Quodsi praedicti
            presbyteri commonitioni tuae acquiescere forte noluerint, tu ipsos excommunicatione, et
            terras si quas habeat, omni occasione et appellatione cessante interdicto subiicias, et
            in memoratis ecclesiis divina facias cessare officia, quamdiu ab aliquibus praedictorum
            auctoritate militum occupatae detinebuntur. Quodsi nec earundem ecclesiarum detentores
            resipuerint, ipsos, appellatione cessante, ecclesiastica censura percellas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e325" type="question-title">Non potest patronus ecclesiam sibi retinere, vel etiam alteri concedere propria
            auctoritate.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e328">Idem Adonensis Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e331">Consuluit nos †tua fraternitas, quid tibi faciendum sit de clericis, qui ecclesias
            constructas hereditario iure sibi vindicant, nec tibi volunt exinde respondere, et de
            laicis, qui praescriptas ecclesias filiis vel nepotibus suis dare nituntur. Quum autem
            sanctuarium Dei iure hereditario teneri non possit, et indignum sit penitus et absurdum,
            ut quilibet auctoritate propria ecclesiam occupet, vel taliter occupatas detineat: non
            decet aliquatenus sustineri, ut in episcopatu tuo vel clerici ecclesias a parentibus
            suis fundatas propria auctoritate detineant, aut laici filiis vel aliquibus aliis
            ecclesias concedant easdem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e340" type="question-title">Ius patronatus per se vendi non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e343">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e346">De iure vero patronatus in praescripta capella hoc tuae discretioni mandamus, quatenus,
            si R. Brito illud comparavit, quum inconveniens sit et penitus inhonestum vendi ius
            patronatus, quod est spirituali annexum, contractum illum sublato appellationis remedio
            irritum esse decernas, ipsumque apostolica auctoritate fretus non differas revocare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e356" type="question-title">Patronus non potest sine episcopi vel Papae consensu etiam loco religioso conferre
            ecclesiae decimas vel aliud spirituale.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e359">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e362">Nullus laicus decimas, aut ecclesiam, aut quicquid ecclesiastici iuris est, sine
            concessione sui pontificis monasteriis vel canonicis conferat. Et si quis episcopus
            improbitatis vel avaritiae causa consentire noluerit, Romano pontifici nuncietur, et
            quod offerendum est tunc eius licentia offeratur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e371" type="question-title">Si quis episcopus in ecclesia alterius dioecesis est patronus, praesentatus ab eo debet
            admitti, si est idoneus.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e374">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e377">Significasti (Et infra:) Ceterum Si episcopi post promotionem suam praesentationes
            personarum ad ecclesias apatronis earum pro ecclesiis sibi commissis adepti fuerint,
            personae idoneae, quas ad eas vacantes praesentaverint, sunt admittendae.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e386" type="question-title">Institutus ad praesentationem eius, qui tunc ius patronatus ecclesiae possidebat,
            removeri non debet, licet illud ius ab eo postmodum evincatur; secus, si non possidebat,
            sed tantum credebatur esse patronus.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e389">Idem abbati S. Alberti.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e392">Consultationibus (Et infra: [cf. c. 10. de off. iud. del. I. 29.]) De cetero Si aliquis
            clericus ab ordinario iudice in aliqua ecclesia fuerit institutus ad praesentationem
            illius, qui eiusdem ecclesiae credebatur esse patronus, et postea ius patronatus alius
            evicerit in iudicio, clericus, qui institutus est, non debet ab ipsa ecclesia propter
            hoc removeri, si tempore praesentationis suae ille, qui eum praesentavit, ius patronatus
            ecclesiae possidebat, quum ex hoc ei, qui de iure debet habere, nullum in posterum
            praeiudicium generetur. Si vero tunc non possidebat ius patronatus, sed tantum
            credebatur esse patronus, quum [tamen] non esset, nec possessionem patronatus haberet:
            secundum consuetudinem Anglicanam poterit ab eadem ecclesia removeri. Donationes vero
            etc. (cf. c. 4. de don. III. 24.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e401" type="question-title">Valet secunda concessio ecclesiae, facta alteri ecclesiae per episcopum et patronum,
            non obstante priori, facta per patronum solum.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e404">Idem Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e407">Suggestum est auribus nostris, quod, quum ecclesiae quaedam de assensu domini fundi et
            auctoritate Eboracensis archiepiscopi ecclesiae beati P. Eboracensis concessae et
            assignatae sint in praebendam, canonici de Novoburgo concessionem illam attenuare et
            irritare nituntur occasione donationis, quam sibi asserunt prius factam fuisse. Unde,
            licet in donationibus ecclesiarum requirendus sit et exspectandus patronorum consensus,
            quia tamen ecclesiae ipsae, nisi auctoritas intervenerit pontificalis, canonice concedi
            non possunt: universitati vestrae significamus, quod prior concessio, si cum assensu
            patroni et auctoritate dioecesani episcopi facta est, aut eius assensus fuerit postea
            subsecutus, posteriori concessioni praefertur; alioquin illa debet praeferri, quamvis
            posterius facta sit, quae consensu domini fundi et episcopi auctoritate fulcitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e416" type="question-title">Ab officio et beneficio removetur qui monitus non dimittit ecclesiam sine consensu
            episcopi sibi concessam. H. d. – (Ad hoc etc.:) Laici, spoliantes ecclesiam,
            excommunicantur. H. d.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e419">Idem Archiepiscopis et Episcopis per Angliam Constitutis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e422">Relatum est nobis, quod nonnulli, ambitione nimia tracti, occasione laicae
            recognitionis vel potentiae saecularis in saeculari foro, non requisita episcopi
            audientia, patronatus ecclesiarum et beneficia ecclesiastica sibi praesumunt in vestris
            parochiis vindicare. Quoniam igitur huiusmodi personae non intrant per ostium, sed
            aliunde conscendunt, ac per hoc indigni sunt pastoris nomine vel praerogativa gaudere,
            fraternitati vestrae per apostolica scripta praecipiendo mandamus quatenus eos, quos
            patronatus ecclesiarum vel ecclesiastica beneficia constiterit praedicto modo adeptos,
            si commoniti praedicta minime resignaverint, nisi praescriptione aut episcopali
            concessione muniti fuerint, sublato appellationis diffugio ab officio reddatis et
            beneficio alienos, †et si nec sic destiterint, vinculo anathematis innodetis, et usque
            ad dignam satisfactionem teneatis et teneri faciatis adstrictos. Ad hoc, quoniam quidam
            laici ecclesias terris et aliis possessionibus spoliant, ut sic viros ecclesiasticos
            faciant coram saeculari iudice litigare, vobis praesentium auctoritate iniungimus, ut id
            publice sub interminatione curetis anathematis prohibere. Si quis autem prohibitionis
            vestrae contemptor exstiterit, eum, si manifestum fuerit, appellatione cessante
            excommunicationi subdatis, et usque ad dignam satisfactionem sicut excommunicatum
            faciatis attentius evitari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e431" type="question-title">Si quaestio iuris patronatus infra sex menses non terminatur a tempore vacationis,
            libere potest episcopus sine praesentatione ibidem instituere rectorem. H. d. Sed
            intellige de patronis ecclesiasticis; nam in laicis sufficiunt quatuor menses.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e434">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e437">Eam te decet (Et infra: [cf. c. 4. de aet. et qual. I. 14.]) Illas autem ecclesias, de
            quarum patronatu controversia fuerit, si infra sex menses, postquam vacaverint, non
            fuerit controversia terminata, licitum tibi sit de persona idonea sublato appellationis
            obstaculo ordinare. Ad haec etc. (cf. c. 27. de app. II. 28.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e447" type="question-title">Patronus ius patronatus propria auctoritate alienare non potest, nec ab ecclesia
            aliquid temporale exigere, nisi tempore fundationis a dioecesano illud fuerit sibi
            reservatum.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e450">Lucius III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e453">Praeterea, quoniam advocati ecclesiarum in tantam noscuntur insolentiam prorupisse, ut
            sacerdotes et alios ecclesiasticos viros pro suae voluntatis arbitrio ecclesiis ipsis
            instituant atque destituant, et ius advocationis donationis vel emptionis titulo,
            aliisque pro sua voluntate contractibus etiam in alios transferre praesumunt, fodrum,
            albergarias, regium et similia, tanquam a propriis rusticis, ab ipsis ecclesiis
            extorquentes, et quod ministri ecclesiarum eis inconsultis faciunt iuxta proprium
            arbitrium in irritum deducentes, praesenti decreto statuimus, eos, sive advocati, sive
            patroni, vel vicedomini, sive custodes, vel guardias habentes, seu quocunque alio nomine
            censeantur, a gravaminibus ecclesiarum cessare, nihilque in ipsis praeter antiquos et
            moderatos reditus a locorum episcopis institutos exigere, aut, si aliud exegerint,
            excommunicationi subdantur. Contractus quoque huiusmodi, quos fecerunt vel facient in
            futurum, praesenti constitutione cassamus, et eos vim aliquam decernimus non habere. Ne
            autem per appellationis obstaculum aut in his quae de haereticis dicta sunt aut in
            advocatorum coercione quam diximus, praesentium deludatur auctoritas decretorum, totius
            appellationis remedium in praescriptis capitulis denegamus, nullam penitus audientiam
            quibuslibet contra haec appellantibus praebituri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e462" type="question-title">In pluribus successive praesentatis a patrono laico, episcopo datur gratificatio; sed
            in praesentatis a persona ecclesiastica potior est primo praesentatus. H. d.
            specialiter, et est unum de principalioribus cap. tituli.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e465">Idem Norvicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e468">Quum autem advocatus clericum unum idoneum episcopo praesentaverit, et postulaverit
            postmodum, eo non refutato, alium aeque idoneum in eadem ecclesia admitti: quis eorum
            alteri praeferatur, iudicio episcopi credimus relinquendum, si laicus fuerit, cui ius
            competit praesentandi. Verum si collegium vel ecclesiastica persona praesentationem
            haberet, qui prior est tempore, iure potior esse videtur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e477" type="question-title">Ex constructione ecclesiae, facta de consensu episcopi, acquiritur ius patronatus. Hoc
            primo. Patronus non eligit praelatum in conventuali ecclesia, sed in capella sic. Hoc
            secundo. Patrono debetur processionis honor, et alimentatur ab ecclesia, si vergat ad
            inopiam. Hoc tertio. Et iste textus est de principalioribus.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e480">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e483">Nobis fuit (Et infra: [cf. c. 27. de simon. V. 3.]) Praeterea quaesivisti a nobis, si
            aliquis efficiatur sola ecclesiae constructione patronus, vel si ad electionem plebani
            sit cum clericis admittendus, seu ab ipsa repellendus omnino, tametsi de longa
            consuetudine allegaverit se electioni interesse debere. Inquisitioni tuae tale damus
            responsum, quod, si quis ecclesiam cum assensu dioecesani episcopi construxit, ex eo ius
            patronatus acquirit. Ceterum in conventuali ecclesia non electioni praelati faciendae,
            sed iam factae honestius patroni postulatur assensus, nisi patronus aliter de sua
            iurisdictione obtineat, ut partes suas interponere debeat electioni tractandae. Secus
            tamen est in capella, in qua unus presbyter instituendus a patrono quandoque eligitur,
            et pro institutione habenda loci episcopo praesentatur. Pro fundatione quoque ecclesiae
            honor processionis fundatori servatur, et, si ad inopiam vergat, ab ecclesia illi
            modeste succurritur, sicut in sacris est canonibus institutum. [Ad. ultimum etc. (cf. c.
            27. de simon. V. 3.) Dat. Lat. VIII. Id. Maii.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e492" type="question-title">Patronus ecclesiae vacantis, quanquam sit clericus, ad eam se praesentare non
            potest.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e495">Innocentius III. Rothomagensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e498">Per nostras postulasti literas edoceri, utrum clericus aliquis ad vacantem ecclesiam,
            in qua ius obtinet patronatus, se ipsum, si est idoneus, valeat praesentare. Quum igitur
            nullus se ingerere debeat ecclesiasticae praelationis officiis, inquisitioni tuae
            taliter respondemus, quod nullus se potest ad personatum alicuius ecclesiae praesentare,
            quantumcunque idoneus sit, et quibuscunque studiis et meritis adiuvetur. [Dat. Rom. III.
            Id. Iun. Pont. nostri Ao. I. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e502">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e504">CAP. XXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e507" type="question-title">Si questio iuris patronatus inter patronos non diffinitur infra quatuor menses,
            episcopus ordinabit ecclesiam sine praeiudicio eorundem.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e510">Idem Conventrensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e513">Quum propter discordias laicorum †non debeat ecclesiis praeiudicium generari, grave
            gerimus et indignum, quod, sicut nostro est apostolatui reseratum, occasione
            dissensionis, quae de iure patronatus vertitur inter eos, ecclesiae plus debito remanent
            rectoribus viduatae, quod in ipsarum grave dispendium noscitur redundare. Verum quia
            secundum Apostolum instantia nostra quotidiana est omnium ecclesiarum sollicitudo
            continua: volentes his, quae praemisimus, ex debito pontificalis officii obviare,
            Fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si de iure patronatus
            quaestio emerserit inter aliquos, et ab eo, cui competit, infra quatuor menses non
            fuerit diffinitum, extunc ecclesiam ipsam appellatione remota de persona non differas
            idonea ordinare, ita, quod illi ex hoc non debeat in posterum praeiudicium generari, qui
            ius evicerit patronatus. [Dat. Lat. III. Id. Ian. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e517">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e519">CAP. XXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e522" type="question-title">Legatus de latere ecclesiam, cuius alia ecclesia est patrona, collationi suae reservare
            potest, licet non vacet, et conferre quum vacat. Hoc primo. Ex duobus, praesentatis a
            patrono laico, potest superior instituere secundum. Hoc secundo. Et sic quoad
            intellectum iste textus habet duo dicta diversa, licet quoad literam ambo
            commisceantur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e525">Idem Archidiacono et Cancellario Altissiodorensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e528">Quum dilectus filius, magister Gualterus de Picerei pro se ipso, et magister Hugo de
            Feverniaco pro decano de Alveoli super ecclesia de Beavilla invicem litigarent, utrique
            dilectum filium G. sanctae Mariae in porticu diaconum cardinalem concessimus auditorem.
            In cuius paesentia idem magister proponendo monstravit, quod, Quum olim venerabilis
            frater noster Hostiensis episcopus, tunc sedis apostolicae legatus in partibus
            Gallicanis, et Guillelmum de Montibus insignisset charactere clericali, dilecto filio
            archidiacono Carnotensi mandaverit, ut ecclesiam, quam in archidiaconatu suo primo
            vacare contingeret, donationi suae servaret, inhibens, ne alicui conferret eandem, de
            qua G. clerico disposuerat providere, et ecclesia de Berovilla ibi vacasset, idem
            archidiaconus contra mandatum eiusdem legati ad ipsam G. subdiaconum praesentavit, cuius
            facto ab eodem legato cassato, ipse praefato G. concessit ecclesiam sic vacantem,
            †[sicut in ipsius authentico continetur. In quo postmodum tam venerabilis frater noster
            … episcopus, quam dictus archidiaconus Carnotensis qui patronus erat ecclesiae
            praebuerunt assensum, quemamodum literae testantur ipsorum, et sic memoratus Guilelmus
            ecclesiam ipsam per quatuor fere annos et ultra tenuit, et a decano qui hoc sciebat
            pariter et videbat nequaquam fuit fractus in causam.] Vacante vero quadam praebenda in
            ecclesia sancti Martini Carnotensis dioecesis, episcopus dictam ecclesiam ad
            praesentationem archidiaconi H. clerico, praebendam vero praefato G. assignare curavit.
            Unde ipse H. supplicabat [humiliter], eandem sibi ecclesiam confirmari, utpote quam
            canonice [sine contradictione] ac etiam ad praesentationem archidiaconi veri patroni se
            dicebat adeptum, [et adversario suo imponi perpetuum silentium super ea. Quod utique
            dicti decani procurator infitiatus adiecit quod, quum in obitu C. quondam decani de
            Alveoli, de Franconvilla et de Beavilla ecclesiae vacavissent … Carnotensis
            archidiaconus, ad quem illarum donatio pertinebat, G. fratri suo ecclesiam de Beavilla
            concessit, ac eum de mandato dioecesani episcopi de ipsa corporaliter investivit, sicut
            in litteris tam episcopi, quam etiam archidiaconi continetur. Post haec autem Guillelmus
            de Montibus litteras supradicti legati eidem archidiacono praesentavit, in quibus
            continebatur, eundem legatum sibi retinuisse donationem unius ecclesiae, quam primo
            contingeret in archidiaconatu Carnotensi vacare; et per hoc idem Guillelmus petebat ut
            vel alteram illarum ecclesiarum sibi conferret vel donationi legati reservaret eandem;
            qui respondit quod neutrum implere poterat eo, quod utramque iam aliis assignarat. Ipse
            vero Guillelmus, iterato ad eundem legatum accedens et falso suggerens ecclesiam de
            Beavilla vacare, obtinuit apud ipsum quod dictam ecclesiam de facto sibi concessit et
            mandavit, ut institueretur in ea. Quod comperiens idem G. ne quis eum in possessione sua
            turbaret sedem apostolicam appellavit, et, personaliter ad sedem apostolicam veniens,
            causam ipsam obtinuit iudicibus delegari, quo postmodum ad propria revertente, praefatus
            Guillelmus, de iustitia sua diffidens iuri, si quod per eundem legatum in iam dicta
            ecclesia fuerat consecutus, in manu renuntiavit dicti episcopi Carnotensis, et hoc
            facto, praenominatus archidiaconus magistrum G. de Picerel eidem episcopo praesentavit,
            ipsumque, in praeiudicium praefati G. absentis, de praescripta fecit ecclesia investiri.
            Quod intelligens idem G. in sui iuris defensionem se pariter et ecclesiam ipsam
            apostolicae sedis protectioni supposuit, et, a possessione se deiici non permittens, ad
            nostram audientiam appellavit; adiiciens, ut in statu illo, in quo tunc erant, omnia
            permanerent, et specialiter hac de causa, quia videlicet dictus archidiaconus, de'
            mandato archiepiscopi Carnotensis, iam dictum magistrum in corporalem possessionem
            ecclesiae memoratae volebat inducere, ad metropolitani audientiam appellavit; sed idem
            archidiaconus nihilominus, post appellationem huiusmodi magistrum ipsum in possessionem
            ipsius ecclesiae inducere, attentavit. Unde quum ad querelam ipsius G. venerabili fratri
            nostro … Senonensi archiepiscopo … subdecano et … cantori Carnotensibus, causam
            commisisset eandem, praedictus magister citatus ab eis, et in eorum praesentia
            constitutus noluit respondere; sed, statim appellationem ad sedem apostolicam
            interponens, contumaciter recessit ab eis. Illi vero, nihilominus procedentes, testes
            contra ipsum legitimos receperunt per quos fuit evidenter ostensum quod, post
            appellationem ad Senonensem curiam interpositam, idem magister fuit in corporalem
            eiusdem ecclesiae possessionem inductus, sicut in eorundem iudicum litteris legebatur;
            et sic saepe fatus magister, custode suo ab ecclesia ipsa depulso, ea fuit
            rationabiliter spoliatus, quae tandem fuit alterius curae commissa, qui, non auctoritate
            dicti magistri, sed nomine memorati decani, celebrabat in ipsa, recipiebatque
            obventiones eiusdem. Unde, quoniam idem G. taliter se dicebat illam ecclesiam assecutum,
            petebat scribi iudicibus, qui eum a praedicti magistri molestatione indebita tuerentur.
            E contra vero dictus magister replicavit in illum, dicens penitus falsum esse quod
            decanus, ad praesentationem veri patroni, et de mandato episcopi, de ipsa fuerit
            ecclesia investitus, praesertim, quum episcopus in suis litteris fateretur eundem
            decanum nec de cura illius ecclesiae nec de ipsa fuisse penitus investitum. Quod autem
            praefatum Guillelmum, de reditu decani timentem, abrenuntiasse iuri suo in manu
            Carnotensis episcopi pars adversa dicebat, idem magister prorsus esse mendacium
            astruebat, quum, post reditum eius per tres annos et amplius, ipso vidente ac sciente,
            illam ecclesiam possederit absque lite. Illud vero magister ipse noluit diffiteri, qui
            videlicet adversarius, ad Senonensem curiam appellasset, ipso quidem magistro sedem
            apostolicam provocante, ac inhibente, ne decanus ipsum super iure suo praesumeret
            molestare. At ipse, nihilominus ad metropolitanum accedens memoratum fecit citari
            magistrum, qui coram eo statuta die comparens, litem noluit contestari, sed appelatione
            innovata, recessit. Archiepiscopus vero nihilominus causam, sicut etiam adversarius
            fatebatur, post appellationem iudicibus delegavit; unde dicebat idem magister, quod, tam
            per allegationes suas, quam etiam per ea, quae proposuerat pars adversa, constabat ipsum
            fuisse post appellationem ad sedem apostolicam interpositam spoliatum. Ad illud autem,
            quod adversarius proponebat, post appellationem decani ad Senonensem archiepiscopum
            interpositam, idem magister fuerat in eiusdem ecclesiae possessionem inductus; dicebat
            idem magister quod, si decanus appellaverat, ne archidiaconus commissam sibi
            exsecutionem impleret, huiusmodo appellatio nulla erat, quum ab exsecutore non fuerit
            appellandum, ubi mandati fines excedere non tentabat. Adiecit insuper quod, quum idem
            decanus nullum in ecclesia ius haberet, sui non intererat appellare, sed, si appellare
            aliquatenus potuisset, quia idem magister appellationem, quam ille ad metropolitanum
            interposuerat, appellationis ad sedem apostolicam interpositae peremit obiectu, medio
            tempore non debuit spoliari.] E contra procurator decani respondit, quod, etsi dictus
            legatus donationi suae reservari mandaverit primo in archidiaconatu Carnotensi ecclesiam
            vacaturam, circa praedictam tamen ecclesiam hoc facere de iure non potuit, quia talis
            potestas sibi minime competebat, quum praesentatio clerici ad illam ecclesiam non
            tanquam clerico, sed quasi laico ratione patronatus, non iure archidiaconatus eidem
            archidiacono pertineret. Unde quum inhibitionem ipsius in hoc idem archidiaconus
            custodire minime teneretur, alium [quidem] ad eandem ecclesiam de iure potuit
            praesentare, ac praesentatio eius debet, ex quo de persona idonea facta est, firma
            censeri, [quoniam, et si verum exsisteret, quod tamen est falsum omnino, ius videlicet
            praesentandi clericum ad ipsam ecclesiam, non archidiaconalis officii, sed temporalis
            dominii ratione, ad memoratum archidiaconum pertinere, nec in hac parte valuisse
            prohibitionem legati, tanquam, qui non poterat id laico prohibere patrono, ex alia tamen
            causa, praesentationem archidiaconi factam de praedicto decano asseruit esse irritam et
            inanem, quia, quando praesentavit eundem, iam erat longe ante suspensus per dilectum
            filium, P. tituli Sancti Marcelli presbyterum, tum Sanctae Mariae in via lata diaconum
            cardinalem, apostolicae sedis legatum, et duravit illa suspensio usque post reditum
            praefati episcopi Hostiensis, ad cuius interventum idem archidiaconus, in nostra
            praesentia constitutus, meruit a vinculo suspensionis absolvi sicut per eiusdem episcopi
            literas comprobatur. Procurator vero decani subiunxit econtra quod, etsi archidiaconus
            suspensionis vinculo teneretur, poterat tamen ei, tanquam laico, donatio ipsius
            ecclesiae iure competere patronatus, quo nec per prohibitionem, nec per suspensionem
            legati potuisset aliqua ratione privari, praesertim quum archidiaconale tantum officium
            sibi fuerit interdictum.] Nos igitur, his et aliis, quae coram eodem auditore fuere
            proposita nobisque relata fideliter per eundem, diligentius intellectis, attendentes,
            quod, etsi praefatus archidiaconus memoratum G. tanquam laicus ad illam ecclesiam
            praesentasset, quia tamen ipse decanus per dioecesanum episcopum admissus non fuit, sed
            dictus H. ab eodem archidiacono [postmodum] praesentatus, a dioecesano fuit episcopo
            institutus, iuxta statutum bonae memoriae Alexandri Papae praedecessoris nostri non
            primus, sed secundus ius est assecutus in ecclesia memorata, etsi memoratus
            archidiaconus praefatum G. tanquam clericus praesentavit, quoniam in eo, quod tanquam
            clericus faciebat, suberat iurisdictioni legati, unde, postquam idem legatus donationem
            illius ecclesiae sibi decreverat reservandam, ad eam tanquam clericus non potuit
            quempiam praesentare, praesentationem ipsius minus canonice factam fuisse decernimus
            irritam, et, ea penitus non obstante, concessionem eiusdem ecclesiae, factam
            praenominato H., pronunciavimus canonicam exstitisse, cassantes nihilominus quod per
            delegatos a supra dicto archiepiscopo Senonensi post appellationem ad nos legitime
            interpositam exstitit attentatum, et adiudicantes eidem magistro praefatam ecclesiam cum
            fructibus, medio tempore perceptis ex ea, plene ac pacifice possidendam, praedicto G.
            super hoc perpetuum silentium imponendo. [Quocirca discretioni etc. Dat. Romae IX. Kal.
            Apr. A. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e533">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e535">CAP. XXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e538" type="question-title">Si laicus patronus duos successive praesentet, valet institutio de secundo non obstante
            appelatione prius facta per primum; episcopus tamen, qui malitiose primum repulit, eidem
            in competenti beneficio providere compellitur. Et in ultimo est casus singularis.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e541">Idem Eliensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e544">Pastoralis officii (Et infra: [cf. c. 28. de off. iud. del. I. 29.]) Quum autem saepe
            contingat, patronos ecclesiarum laicos nunc unum, nunc alium ad vacantes ecclesias
            praesentare, sollicite Postulasti per sedem apostolicam edoceri, an clericus, ad aliquam
            ecclesiam a patrono laico praesentatus, si dioecesanus episcopus ipsum non duxerit
            admittendum, ex huiusmodi praesentatione aliquid iuris assequatur in illa; et, si forte
            idem ad sedem apostolicam appellaverit, et post appellationem ab ipso interpositam idem
            patronus alium curaverit praesentare, ac secundum instituit episcopus praesentatum, idem
            ab ipsa ecclesia merito debeat amoveri. Nos igitur bonae memoriae Alexandri Papae
            praedecessoris nostri pro sua reverentia vestigiis inhaerentes, qui inter praesentatos a
            clerico et laico patronis distinguens, inter praesentatos a laico conditionem
            possidentis censuit meliorem, dicimus, quod institutio praesentati secundo loco a laico
            patrono robur obtinet firmitatis. Verumtamen constituimus, ut episcopus, qui
            praesentatum idoneum malitiose recusavit admittere, ad providendum eidem in competenti
            beneficio compellatur, quatenus puniatur in eo, in quo ipsum non est dubium deliquisse.
            [Interrogasti etc. (cf. c. 19. de priv. V. 33.) Dat. Rom. ap. S. Petr. XIV. Kal. Ian.
            1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e548">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e550">CAP. XXX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e553" type="question-title">Si ad praesentationem rectoris ad titulum ecclesiae aliquis fuerit ordinatus, patronus,
            qui non consensit, ad ipsam, quum vacabit, poterit praesentare.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e556">Idem Auriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e559">Postulasti per sedem apostolicam edoceri, ut, quum rectores parochialium ecclesiarum
            quandoque quosdam praesentent ad suarum ecclesiarum titulos ordinandos, utrum electio
            talium ad ipsos rectores pertineat, vel etiam ad patronos; et, si in his patronorum non
            est requirendus assensus, utrum ius illis salvum maneat eligendi, ut, quum ipsas
            ecclesias vacare contigerit, intitulati huiusmodi non sint aliis praeferendi. Ad quod
            fraternitati tuae breviter respondemus, quod per intitulationem huiusmodi nullum
            patronis praeiudicium generatur, quin possint alios ad illas ecclesias, quum vacaverint,
            praesentare, nisi de patronorum processisset assensu. [Dat. Lat. II. Id. Febr. Pont.
            nostr. Ao. XI. 1209.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t38-Dd1e563">
          <head xml:id="cice-l3t38-Hd1e565">CAP. XXXI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t38-d1e568" type="question-title">Patronus etiam clericus vacantem conferre non potest, et, si contulit, potest
            nihilominus ad illam praesentare.</head>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e571">Gregorius IX. Archiepiscopo Eboracensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t38-d1e574">Transmissae ad nos tuae literae continebant, quod, quum capitulum Eboracense ecclesiam
            de Gameforde vacantem, in qua ius obtinent patronatus, R. clerico concessissent, ipsi
            postmodum L. clericum tibi ad eandem ecclesiam praesentarunt post appellationem ab eodem
            R. ad sedem apostolicam interiectam. (Et infra:) Consultationi tuae taliter respondemus,
            quod, quum ex vi iuris patronatus non concessio, sed praesentatio pertineat ad patronum,
            praesentatum, si ei aliquid non obsistat canonicum, instituere in ipsa ecclesia poteris
            utpote potiorem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>