<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.28. DE OFFICIO VICARII.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.28. DE OFFICIO VICARII.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t28">
        <head xml:id="cice-l1t28-Hd1e105">1.28. DE OFFICIO VICARII.</head>
        <div xml:id="cice-l1t28-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t28-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <p xml:id="cice-l1t28-d1e113">Vicarius, si beneficium curatum postea sit adeptus, vicaria privabitur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e116">Alexander III. Episcopo Norvicensi et G. Archidiacono.</p>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e119">Ad audientiam nostram pervenit, quod G. presbyter monachos de Rameseia et Thomam
            clericum suum petendo vicariam [suam] ecclesiae de Burnel, a qua viginti annis
            retrocessit, in diversis postea ecclesiis personatum adeptus, multipliciter vexare ac
            fatigare praesumit. Quia igitur non est canonicum, ut qui curam animarum in diversis
            habet ecclesiis vicarius in alienis exsistat, discretioni vestrae per apostolica scripta
            praecipiendo mandamus, quatenus, rei veritate plenius inquisita, si ita est, praedictum
            presbyterum a petitione supradictae vicariae desistere appellatione et occasione remotis
            districtius compellatis, non obstantibus literis si quas tacita veritate per nuntium a
            nobis impetravit. Exstirpari etenim debent, quae de avaritae radice procedunt, et
            canonum contraria sunt rationi vel sanctioni.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t28-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t28-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e128">Plures vicarias quis habere non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e131">Idem Eliensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e134">Provideas [autem] attentius, ne in episcopatu tuo patiaris aliquem plures vicarias
            habere, quia, quum vicarii teneantur personis et ecclesiis deservire, alienum est ab
            ordine iuris, ut vicariam quis habeat praeter unam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t28-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t28-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e143">Perpetuus vicarius per episcopum institutus per rectorem removeri, vel portione sua
            fraudari non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e146">Idem Vintoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e149">Ad haec si persona alicuius ecclesiae vicario, quem in eadem ecclesia instituit, de
            assensu et auctoritate dioecesani episcopi certam assignaverit portionem, is, qui
            persona illa defuncta in personatum illius substituitur ecclesiae, non potest eundem
            vicarium ab ecclesia removere, vel assignatam sibi minuere portionem, nisi aliquid
            committat, propter quod per iudicem in vicaria sit vel beneficio condemnandus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t28-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t28-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e158">Vicarius non potest substituere vicarium.</p>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e161">Idem Norwicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e164">Clericos [autem vel] in presbyteratu, vel in aliis inferioribus ordinibus constitutos,
            in vicariis ecclesiarum, quas adepti sunt, alios sibi substituere non permittas, quum id
            satis sit absonum et absurdum, et omni rationi contrarium.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t28-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t28-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e174">Vicarius Papae in urbe iurisdictionem habet, non extra urbem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e177">Innocentius III. Abbati S. Eugenii et Plebano S. Petri.</p>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e180">Sua nobis venerabilis frater noster [Wulteranus episcopus fecit insinuatione monstrari,
            quod, quum clerici plebis de Petiole iurassent sibi praepositum ad laicorum eligere
            voluntatem, et electione taliter celebrata sibi praesentassent electum, ipse non solum
            electionem ipsius renuit confirmare, verum etiam tam consules et alios laicos, qui ad
            hoc impulerant clericos supradictos, quam ipsos clericos, pro his et aliis, in quibus
            eidem inobedientes exstiterant, excommunicationis vinculo innodavit, et ad venerabilem
            fratrem nostrum archiepiscopum Pisanum, et Lucanum episcopum destinari obtinuit scripta
            nostra, ut sententiam, sicut fuerat rationabiliter promulgata, facerent appellatione
            remota usque ad satisfactionem congruam firmiter observari. Pars autem adversa
            venerabilis fratris nostri P. Portuensis episcopi vicarii nostri, ad eundem Lucanum
            episcopum et dilectum filium P. tit. basilicae XII. Apostolorum presbyterum cardinalem
            literas impetravit, qui occasione illarum dictos laicos et clericos absolverunt, contra
            memoratum Wulteranum episcopum sententiam promulgantes, a qua idem episcopus, licet
            ipsam multiplici ratione crediderit esse nullam, ex abundanti tamen nostram audientiam
            appellavit.] Nos igitur vicarii literas aestimantes per surreptionem obtentas, quoniam
            iurisdictio vicarii, quem Romanus Pontifex in Urbe reliquit, non extenditur extra illam,
            nisi ei specialiter sit concessum, praesertim quum ipse moratur in sua provincia
            speciali, videlicet inter Capuanam provinciam et Pisanam; discretioni vestrae per
            apostolica scripta mandamus, quatenus, quicquid occasione literarum actum est, in
            irritum revocetis, praefatam excommunicationis sententiam sicut rationabiliter lata est,
            faciatis remoto appellationis obstaculo, firmiter observari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t28-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t28-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e189">Compelluntur vicarii ordinarii ecclesiis deservire per subtractionem proventuum et
            vicariarum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e192">Honorius III. Vigorensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t28-d1e195">Ex parte tua fuit propositum coram nobis, †quod quidam in ecclesiis, quibus perpetuas
            obtinent vicarias, debitam residentiam facere, ac in presbyteros promoveri contemnunt.
            Nolentes igitur abusum huiusmodi, sicuti nec debemus, aequanimiter sustinere,
            fraternitati tuae mandamus, quatenus perpetuos vicarios, ut in ecclesiis, in quibus
            vicarias obtinent, resideant, ut tenentur, et se in presbyteros, ut eorum cura exigit,
            faciant promoveri, per subtractionem proventuum vel ipsarum vicariarum appellatione
            remota compellas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>