<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.01. DE VITA ET HONESTATE CLERICORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.01. DE VITA ET HONESTATE CLERICORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t1">
        <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e105">3.01. DE VITA ET HONESTATE CLERICORUM.</head>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e110"> CAP. I.</head>

          <head xml:id="cice-l3t1-d1e113" type="question-title">Quum celebratur, divisus esse debet clerus a populo.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e116">Ex concilio Maguntino.</p>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e119">Ut laici secus altare, quando sacra mysteria celebrantur, tam ad vigilias quam ad
            missas penitus stare vel sedere inter clericos non praesumant; sed pars illa, quae
            cancellis ab altari dividitur, tantum psallentibus pateat clericis. Ad orandum vero et
            communicandum laicis et feminis, sicut mos est, pateant sancta sanctorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e128" type="question-title">Ex concilio Pictaviensi.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e131">Clerici arma portantes et usurarii excommunicentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e135">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e137">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e140" type="question-title">Presbyter habens populum debet habere clericum, qui secum cantet et in aliis hic
            expressis eum iuvet.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e143">Ex concilio Maticensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e146">Ut quisque presbyter, qui plebem regit, clericum habeat, qui secum cantet, et epistolam
            et lectionem legat, et qui possit scholas tenere, et admonere suos parochianos, ut
            filios suos ad fidem discendam mittant ad ecclesiam, quos ipse cum omni castitate
            erudiat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e150">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e152">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e155" type="question-title">Gregorius IX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e158">Si quis ex clericis comam relaxaverit, anathema sit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e163">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e165">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e168" type="question-title">Ex concilio Carthaginensi.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e171">Clericus neque comam nutriat, neque barbam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e175">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e177">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e180" type="question-title">Clericus non professus, nec in sacris exsistens, potest uxorem ducere; sed iterum
            tondebitur, si vult gaudere privilegio clericali, vel dispensative tenere beneficium. H.
            d. secundum modam, qui est magis consentaneus literae, secundum quem ponit unum casum
            duntaxat.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e183">Ex concilio Triburiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e186">Clericus, si tonsura dimissa uxorem acceperit, qui quidem sit sine gradu, nec
            monasterio a parentibus traditus, uxorem permittatur habere, et iterum tondeatur, nec in
            vita sua uxorem dimittere audeat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e190">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e192">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e195" type="question-title">Clericus debet tonsuram deferre, et si non vult, potest invitus a suo superiore
            tonderi.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e198">Alexander III. Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e201">Clericis (Et infra: [cf. c. 5. Ne cler. vel mon. III. 50.]) Clerici, qui comam nutriunt
            et barbam etiam inviti a suis archidiaconis tondeantur. Vestimentis etc. (cf. 5. Ne
            cler. vel mon. III. 50.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e205">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e207">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e210" type="question-title">Frequentans monasteria monialium, et monitus non desistens, si clericus est, deponitur;
            si laicus, excommunicatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e216">
            <ref xml:id="cice-l3t1-Rd1e215" corresp="#cice-l3t1-Qd1e220">Idem in concilio Lateranensi.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l3t1-Qd1e220" source="http://scta.info/resource/uh67df-d1e133">
                Monasteria praeterea sanctimonialium si quisquam clericus sine manifesta et rationabili
              causa frequentare praesumpserit, per episcopum arceatur, et, si non destiterit, ab
              officio ecclesiastico reddatur immunis; si laici, excommunicationi subdantur, et a coetu
              fidelium fiant penitus alieni.</quote>
              <bibl>Alexander III, Lat. III, c. 11</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e220">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e222">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e225" type="question-title">Episcopus potest statuere in ecclesia certum numerum clericorum secundum ipsius
            facultates qui vivant in communi, et contradictores ad hoc compellere; et istos in
            communi viventes potest absolvere ab excommunicatione incursa propter iniectionem manuum
            in socium.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e228">Gregorius VII.</p>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e231">Quoniam, ut ait scriptura, †proni sunt sensus hominis ad malum ab adolescentia sua,
            sicut ex sensualitate caro vergit in culpam: ita vigore spiritus praecedente et
            subsequente divina gratia animus niti debet ad veniam, et remedia semper inquirere,
            quibus irruentes occasiones mortis valeat declinare. Inde siquidem est, quod
            intelligentes multa ex defectu proprio, multa ex aliena malitia in vestris ecclesiis
            pervenisse, quae aut delictum in se, aut occasionem habeant delinquendi, per
            auctoritatem apostolicae sedis, cui ex dispositione Domini deservimus, prout datur ab
            eo, decernimus, obviandum, et auctoritatem in vobis episcopalis officii ad resecanda
            nociva in subditis vestris et inserenda utilia scriptis apostolicis muniendam [duximus],
            recolentes quod in veteri lege praecepit Dominus, dicens: “ignis in altari semper
            ardebit, quem nutriet sacerdos, subiiciens mane ligna per singulos dies.” Statuimus
            ergo, ut, facultatibus ecclesiarum vestrarum atque proventibus et expensis etiam
            diligenter inspectis, certum in eis valeatis ponere numerum clericorum, et statuere, ut
            bona eorum veniant in commune, et in una domo vescantur, atque sub uno tecto dormiant et
            quiescant. Si qui vero contradictores exstiterint, licitum vobis sit per suspensionem
            officii et beneficii, aut graviori etiam poena, si opus fuerit, ad hanc observantiam eos
            appellatione compellere non obstante. Indulgemus etiam, ut, si quisquam eorum, qui simul
            vivunt, pro manus iniectione in socium a communione meruerit fieri alienus,
            reconciliandi eum et poenitentiam imponendi potestatem plenariam habeatis, nisi forte
            atrocitas facti poenam graviorem exspectet. Quod etiam de mulieribus et his qui pro
            senectute vel infirmitate praesentiam nostram adire non possunt volumus observari,
            nullum praeiudicium constitutioni ecclesiasticae aut successoribus nostris afferentes,
            quo minus super his qui rectius viderint valeant ordinare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e235">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e237">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e240" type="question-title">Ecclesiastici iudices et delegati gratis iudicare debent, nec exigere possunt decimam
            vel aliam quotam litis, etiamsi hoc habeat consuetudo.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e243">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e246">Quum ab omni specie mali praecipiat Apostolus abstinere †nos, qui, licet indigni,
            constituti sumus a Deo super gentes et regna, ut iuxta verbum propheticum evellamus et
            destruamus, aedificemus et plantemus, summopere debemus satagere, quatenus evellamus
            vitia et plantemus virtutes, destruamus iniqua et aedificemus honesta, sicque nostra
            sollicitudine mediante prava transeant in directa, et aspera convertantur in plana.
            Licet autem huius nostrae sollicitudinis labor generaliter debeat ad omnes extendi, quia
            sapientibus sumus et insipientibus debitoses: specialiter tamen ad clericos, qui dormire
            debent a citiis, ut sint pennae columbae deargentatae, ne quid appareat in illis, quod
            obfuscet candorem ecclesiasticae puritatis. Sane ad audientiam apostolatus nostri
            multorum assertione pervenit, quod, quum ex delegatione nostra causas suscipitis
            pertractandas, more saecularium super decima litis vel parte alia, pro diversa terrarum
            consuetudine praeter expensas victualium cum litigantibus, receptis pignoribus, pro
            salario convenitis, quae postmodum usque ad solutionem pecuniae nolentibus etiam
            partibus contenditis detinere. Nos attendentes, quod ad hoc vobis et aliis clericis sint
            ecclesiastici reditus deputati, ut ex ipsis honeste vivere debeatis. (Et infra:) Ideoque
            mandamus atque praecipimus, quatenus ab huiusmodi exactionibus de cetero abstinentes
            vigorem iudiciarium gratis studeatis litigantibus impertiri, non obstante, quod in
            fraudem a quibusdam proponitur quod, id exigatur nomine assessorum, quum nec iustum
            iudicium iudici vendere liceat, et venales sententiae ab ipsis etiam saecularibus
            legibus reprobentur. [Dat. Tuderti V. Non. Oct. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e251">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e253">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e256" type="question-title">Ad evitandum scandalum possunt religiosi diversi habitus, missi ad praedicandum de novo
            conversis, se in unum superiorem habitum et propositum conformare.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e259">Idem Livoniensi Episcopo, et eis, qui cum ipso sunt, Fratribus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e262">Deus, qui ecclesiam suam nova semper prole foecundat, †volens moderna tempora
            conformare prioribus, et fidem catholicam propagare, praedecessoribus vestris et vobis
            post eos pium inspiravit affectum, ut Liconiensem ingressi provinciam paganis
            evangelizaretis nomen Domini nostri Iesu Christi, eorum sequentes exemplum, quibus in
            evangelio legimus esse dictum: <quote xml:id="cice-l3t1-Qedoess" ana="#mt28_19">Euntes docete omnes gentes, baptizantes eos in nomine
            Patris et Filii et Spiritus sancti</quote>, et de quibus evangelicus sermo subiungit: “Illi
            autem profecti praedicaverunt ubique, Domino cooperante et sermonem confirmante
            sequentibus signis.” Attendens enim evangelicus ille paterfamilias, quod messis est
            multa, operarii autem pauci, adhuc mittit operarios in messem suam, et in hac quasi
            undecima hora vineae suae novos deputat vinitores, quorum laborem pari cum primis
            denario recompenset. Unde quum evangelizandi officium eo assumpseritis inspirante, qui
            facit utraque unum, oportet vos in unitatis et caritatis spiritu ambulare, illorum
            sequentes exemplum, de quibus legitur: “Multitudinis autem credentium erat cor unum et
            anima una. Ne igitur, si dispar in vobis observantia fuerit et dissimilis habitus, apud
            eos, quibus unum evangelium praedicatis, scandalum suscitetur, priusque dividatur
            populus ille novus in partes quam in unam ecclesiam congregetur, quum paratus sit adhuc
            inimicus homo messi dominicae superseminare zizania, discretionem vestram monemus et
            exhortamur in Domino, per apostolica vobis scripta Mandamus, quatenus, eo non obstante,
            quod inter vos monachi sunt, et canonici regulares, vel alii etiam regularem vitam sub
            alia districtione professi, omnes pariter in unum regulare propositum et honestum
            habitum, quantum ad hoc spectat officium, conformetis, ne nova ecclesiae Livoniensis
            plantatio piae memoriae praedecessoris tui, frater episcope, sanguine rubricata vel leve
            in vobis scandalum patiatur, per quos radicanda est in fide catholica et fovenda. [Quia
            vero (cf. c. 9. de divort. IV. 19.) Dat. Later. XIII. Kal. Mai. 1201.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e266">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e268">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e271" type="question-title">Ludi theatrales etiam praetextu consuetudinis in ecclesiis vel per clericos fieri non
            debent.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e274">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e277">Quum decorum domus Dei (Et infra: [cf. c. 15. de fil. presb. I. 15.]) Interdum ludi
            fiunt in eisdem ecclesiis theatrales, et non solum ad ludibriorum spectacula
            introducuntur in eis monstra larvarum, verum etiam in aliquibus anni festivitatibus,
            quae continue natalem Christi sequuntur, diaconi, presbyteri ac subdiaconi vicissim
            insaniae suae ludibria exercere praesumunt, †per gesticulationum suarum debacchationes
            obscoenas in conspectu populi decus faciunt clericale vilescere, quem potius illo
            tempore verbi Dei deberent praedicatione mulcere. Quia igitur ex officio nobis iniuncto
            zelus domus Dei nos comedit, et opprobria exprobrantium ei super nos cadere
            dignoscuntur, Fraternitati vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, ne per
            huiusmodi turpitudinem ecclesiae inquinetur honestas, eos, etc. (cf. c. 8. de cler.
            coniug. III. 3.) praelibatam vero ludibriorum consuetudinem vel potius corruptelam
            curetis a vestris ecclesiis taliter exstirpare, quod vos divini cultus et sacri
            comprobetis ordinis zelatores. [Dat. Rom. ap. S. Petr VI. Id. Ian. Ao. IX. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e281">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e283">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e286" type="question-title">Clerici debent continere et caste vivere; contra facientes punit, et severius puniuntur
            illi, qui possunt legitimo matrimonio uti.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e292">
            <ref xml:id="cice-l3t1-Rd1e294" corresp="#cice-l3t1-Qd1e299">Idem in concilio generali.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l3t1-Qd1e299" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e157">Ut clericorum mores et actus in melius reformentur, continenter et caste vivere
            studeant universi, praesertim in sacris ordinibus constituti, ab omni libidinis vitio
            praecaventes, maxime illo, propter quod venit ira Dei [de coelo] in filios diffidentiae,
            quatenus in conspectu omnipotentis Dei puro corde ac mundo corpore valeant ministrare.
            Ne vero facilitas veniae incentivum tribuat delinquendi, statuimus, ut, qui comprehensi
            fuerint incontinentiae vitio laborare, prout magis aut minus peccaverint, puniantur
            secundum canonicas sanctiones, quas efficacius et districtius praecipimus observari, ut
            quos divinus timor a malo non revocat temporalis saltem poena cohibeat a peccato. Si
            quis igitur hac de causa suspensus praesumpserit celebrare divina, non solum
            ecclesiasticis beneficiis spolietur, verum etiam pro hac duplici culpa perpetuo
            deponatur. Praelati vero, qui tales praesumpserint in suis iniquitatibus sustinere,
            maxime obtentu pecuniae vel alterius commodi temporalis, pari subiaceant ultioni. Qui
            autem secundum regionis suae morem non abdicarunt copulam coniugalem, si lapsi fuerint,
            gravius puniantur, quum legitimo matrimonio uti possint.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 14</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e296">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e298">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e301" type="question-title">Clericus crapulosus vel ebriosus monitus non desistens, ab officio vel beneficio
            suspenditur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e307">
            <ref xml:id="cice-l3t1-Rd1e318" corresp="#cice-l3t1-Qd1e323">Idem in eodem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l3t1-Qd1e323" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e165">A crapula et ebrietate omnes clerici diligenter abstineant, unde vinum sibi temperent,
            et se vino. Nec ad bibendum quispiam incitetur, quum ebrietas et mentis inducat exsilium
            et libidinis provocet incentivum. Unde illum abusum penitus decernimus abolendum, quo in
            quibusdam partibus ad potus aequales suo modo se obligant potatores, et ille iudicio
            talium plus laudatur, qui plures inebriat et calices foecundiores exhaurit. Si quis
            autem super his se culpabilem exhibuerit, nisi a superiore commonitus satisfecerit
            [competenter,] ab officio vel beneficio suspendatur.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 15</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e311">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e313">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e316" type="question-title">A negotiis, personis, locis, ludis, vestibus inhonestis et ornatu minus honesto
            praecipit clericos abstinere, et habitu honesto uti, cuius vanitatem in pluribus
            exprimit et detestatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e322">
            <ref xml:id="cice-l3t1-Rd1e342" corresp="#cice-l3t1-Qd1e347">Idem in eodem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l3t1-Qd1e347" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e173">Clerici officia vel commercia saecularia non exerceant, maxime inhonesta. Mimis,
            ioculatoribus et histrionibus non intendant. Et tabernas prorsus evitent, nisi forte
            causa necessitatis in itinere constituti. Ad aleas et taxillos non ludant, nec huiusmodi
            ludis intersint. Coronam et tonsuram habeant congruentem. Et se in officiis
            ecclesiasticis et aliis bonis studiis exerceant diligenter. Clausa deferant desuper
            indumenta, nimia brevitate vel longitudine non notanda. Pannis rubeis aut viridibus, nec
            non manicis aut sotularibus consutitiis sed rostratis , frenis, sellis, pectoralibus et
            calcaribus deauratis, aut aliam superfluitatem gerentibus, non utantur. Cappas manicatas
            ad divinum officium intra ecclesiam non gerant, sed nec alibi, qui sunt in sacerdotio et
            personatibus constituti, nisi iusta causa timoris exegerit habitum transformari. Fibulas
            omnino non ferant, neque corrigas auri vel argenti ornatum habentes, sed nec annulos,
            nisi quibus competit ex officio dignitatis. Pontifices autem in publico et in ecclesia
            superindumentis lineis omnes utantur, nisi monachi fuerint, quos oportet ferre habitum
            monachalem. Palliis diffibulatis non utantur in publico, sed vel post collum, vel ante
            pectus hinc inde connexis.</quote>
            <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 16</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t1-Dd1e326">
          <head xml:id="cice-l3t1-Hd1e328">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t1-d1e331" type="question-title">Clericus, qui tertio monitus a negotiationibus saecularibus non abstinet, interim
            perdit quoad bona privilegium clericale. H. d. Et est textus multum notab. et qui
            quotidie allegatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e334">Honorius III. Ambianensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t1-d1e337">Ex literis nobilis viri Pontini et Monsteroli comitis intelleximus, quod quidam solo
            nomine clerici terrae suae tabernarii declarati, qui beneficiis non contenti, sed potius
            illicitis saecularibus negotiationibus et curis domesticis, quam officiis et obsequiis
            divinis intendunt, et, gaudere volentes privilegio clericali, nolunt statutis patriae,
            quibus, quotiens expedit, sicut laici se tuentur, et in negotiationum suarum quaestibus
            subiacere. †Unde, quia magnum ex hoc scandalum inter laicos generatur, nobis humiliter
            supplicavit, ut vel compelli huiusmodi clericos ad serviendum [in] ecclesiis illicitis
            saecularibus negotiationibus postpositis mandaremus, vel pateremur eos quoad facultates
            eorum statutis et consuetudinibus provinciae subiacere. Quum igitur ista in clericalis
            ordinis vituperium redundare noscantur, et clericorum vita generare non debeat laicis
            scandalum, sed praestare honestatis exemplum, fraternitati tuae [per apostolica scripta]
            Mandamus, quatenus, si est ita, quum loci dioecesanus exsistas, clericos tales, si
            tertio a te commoniti ab huiusmodi non resipuerint, sed praetermissis divinis officiis
            negotiationibus institerint supra dictis, quum facto huismodi privilegium abiiciant
            clericale, tu quo minus, dum his se implicant, de suis facultatibus statutis et
            consuetudinibus patriae subiaceant, non defendas eosdem. [Dat. Romae IV. Id. Mai. A. II.
            1218.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>