<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.05. DE POSTULATIONE PRAELATORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.05. DE POSTULATIONE PRAELATORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t5">
        <head xml:id="cice-l1t5-Hd1e105">1.05. DE POSTULATIONE PRAELATORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l1t5-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t5-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e113">Impostulabilis est qui violat interdictum. H. d. quoad titulum; habet enim multa alia
            dicta, quae non faciunt ad tit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e116">Innocentius III. Decano et Capitulo Senonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e119">Ad haec in B. Petro (Et infra:) Sane, quum ecclesia Senonensis semper fuerit ecclesiae
            Romanae devota, non immerito ipsius ecclesiae passioni compatimur et doloribus
            condolemus, quum eo sit viduata pastore, qui, etsi nobilis esset genere, nobilior tamen
            fuit, sicut credimus, sanctitate. (Et infra:) Dolemus insuper quod dolori nimio, quem de
            tanti patris obitu conceperat ecclesia Senonensis, dolor alias supervenit, quum ea vix
            surgente ab officio funeris tam funesti, vix digne celebratis exsequiis tanti patris,
            rex ipse iniuste commotus possessiones ipsius tam ad mensam archiepiscopi, quam
            canonicorum atiam pertinentes, non ut decuit vel debuit, sed ut voluit et valuit,
            occupavit, et personas etiam, quae de mandato nostro suspenderant organa sua, compulit
            exsulare. (Et infra:) Quumque propter persecutionem instantem et diffidentiam animorum,
            quam in talibus et zelus movet interdum, et usus excusat, de facili non possetis in unum
            locum et propositum convenire, sed ad nos fuisset ab aliquibus appellatum, tandem non
            sine difficultate convenientes in unum, Altissiodorensem episcopum in archiepiscopum
            unanimiter postulastis, postulationem vestram per magistrum R. praecentorem vestrum,
            virum in utroque iure peritum, honestum, providum et discretum, qui apud nos super
            assumpti promotione negotii fideliter institit, et de contingentibus nihil omisit, et
            per abbatem S. Petri, et per vestras etiam literas exponentes et petentes humiliter, ut
            faciendae translationi favorem apostolicum et pium praeberemus assensum, considerata
            praesertim persecutione, quae communiter instat ecclesiae Gallicanae, ac necessitate,
            quae incumbit specialiter ecclesiae Senonensi. Verum quoniam antequam idem magister ad
            sedem apostolicam accessisset, audieramus a multis, immo etiam nobis quasi pro certo
            constabat, quod idem episcopus interdicti sententiam non servasset, quod etiam idem
            magister non negavit, in nostra et fratrum nostrorum praesentia requisitus a nobis, in
            ipsius episcopi excusationem allegans, quod sententiam latam servare nullatenus
            tenebatur, quae ad eius notitiam nec per literas nostras, nec per dilectum filium P. S.
            Mariae in Via lata diaconum cardinalem tunc apostolicae sedis legatum, qui eandem
            sententiam promulgarat, nec per deputati ad hoc exsecutoris mandatum vel literas
            pervenisset, et quod in Altissiodorensi dioecesi rex ipse terram propriam non haberet,
            et quod eadem Altissiodorensis dioecesis ex alia causa fuerat interdicta. [Ceterum
            nuntii Remensis archiepiscopi et aliorum quorundam prius ad apostolicam sedem
            accesserant, ad excusandas excusationes in peccatis, occasiones quasdum frivolas
            praetendentes, scilicet quod dictus legatus post appellationem ad nos interpositam, cui
            visas fuerat detulisse constitutus iam extra fines regni Francorum in terram regis
            ipsius sententiam tulerat interdicti et modum excesserat in exsequendo, et quod ad
            quosdam eorum ipsius litterae non pervenissent. Sed si considerassent diligentius
            veritatem, quum scirent, quod frustra iacetur rete ante oculos pennatorum se sicut non
            poterant non debuerant taliter excusare, quum in accusationem potius excusatio
            convertatur. Licet enim Cardinalis ipse regni Francorum exiisset, nondum tamen fuerat
            metas suae legationis egressus quum non solum in regno Francorum sed in Viennensi,
            Lugudenensi et Burginensi provinciis iniunctam sibi a Nobis legationis sollicitudinem
            suscepisset. Praetera dictam interdicti sententiam ipse non edidit, sed potius
            publicavit, nec fuit dictator ipsius, sed verius exsecutor. Unde quum secundum ius
            canonicum et legale ab executoribus non liceat appellari nisi forsan modum excederent in
            exsequendo, et nos in litteris super hoc directis ad ipsum appellationis curavimus
            obstaculum inhibere, appellationi huiusmodi non fuerat deferendum, cui non profecto
            cardinalis ipse non detulit sed distulit potius, ut alibi mandatum nostrum commodius
            adimpleret. Interea non erat ipsorum nostrum interpretari mandatum nec interpretationem
            arguere cardinalis, cum ei potius credere debuissent, qui quum a Nobis recederet
            intellexit plenius nostrae super ipso mandato beneplacitum voluntatis, et nostrum
            mandatum recepit a nobis per quod ei liquidius mentis nostrae patuit intellectus. In
            dubio insuper via obedientiae tanquam tutior erat eligenda potius quam ad inobedientiae
            demum declinandum, quum iuxta propheticum testimonium crimen ariolandi sit nolle
            acquiescere et scelus idolatriae nolle obedire.] Quod nec sufficit, immo nec proficit ad
            excusationem praedicti Altissiodorensis episcopi, et aliorum similium, quod mandatum
            nostrum et cardinalis eiusdem, vel exsecutoris etiam ad se per speciales literas ad
            ipsos directas vel speciale mandatum non pervenisse proponunt; quum cardinalis idem
            sententiam interdicti, praesentibus multis archiepiscopis et episcopis, solenniter ac
            publice promulgaverit, et eadem interdicti sententia in regno Francorum iam a multis
            publice coeperit observari; nec sit necessarium, quum constitutio solenniter editur aut
            publice promulgatur, ipsius notitiam singulorum auribus per speciale mandatum vel
            literas inculcare; sed id solum sufficit, ut ad eius observantiam teneatur, qui noverit
            eam solenniter editam aut publice promulgatam; quum et contra quosdam, qui Sardicense
            concilium non servabant, tanquam illud non habuerint aut perceperint, canonica tradat
            auctoritas, quod eis non facile facultas credendi tribuitur, quum idem penes illos in
            suis regionibus actum fuerit et receptum. Nec valet, quod in Altissiodorensi dioecesi
            dictus rex terram propriam dicitur non habere, quum nos terram totam regis ipsius
            subiici mandaverimus interdicto, et cardinalis, nostrum interpretatus mandatum, in
            terram illam sententiam promulgaverit, quae regi tunc temporis adhaerebat. Quodsi
            episcopatus eius ex alia causa fuerat interdictus, interdicti sententiam et tenebatur
            fortius, et poterat facilius observare. Sed inde liquido constat, saepe dictum episcopum
            sufficienter excusari non posse, quod suam metropolitanam ecclesiam generalis interdicti
            sententiam et recepisse noverat et servare. Ideoque unus eorum exstiterat, qui
            deliberantes super eadem sententia communi consilio decreverunt, sed erraverunt, ut
            ipsam sententiam non servarent, quum, si verbum Apostoli Petri de Clemente dicentis
            diligentius attendissent, commonitionem super hoc non debuerint exspectare, sed
            obsecundare prudenter et humiliter obedire. Nos igitur, qui secundum Apostolum prompti
            sumus inobedientiam omnem ulcisci, eiusdem episcopi Altissiodorensis inobedientiam
            attendentes, ne nil obedientia prodesse videretur humilibus, si contemptus contumacibus
            non obesset, quum iuxta canonicas sanctiones quaedam sint culpae, in quibus culpa est
            relaxare vindictam, habito cum fratribus nostris super hoc diligenti tractatu,
            quantumcunque vobis tanquam obedientiae filiis deferre vellemus, postulationem tamen
            huiusmodi non propter postulantem ecclesiam, sed propter postulatam personam repulimus
            ut indignam. Licet autem ex eo, quod hominem, qui vestro non conveniebat proposito,
            postulastis, quum vos interdicti sententiam servaretis, et ipse tamen eam contemneret
            observare, permissa vobis facile abusi fueritis potestate, ac ideo vos ea non immerito
            privare possemus, quum iuxta divinae legis edictum non liceat vestem induere de lana
            linoque contextam: ne tamen vestrae videamur devotionis ingrati, de solita tamen
            apostolicae sedis benignitate concedimus, ut vobis et eidem ecclesiae per postulationem
            indoneam seu electionem canonicam de persona congrua consulatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t5-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t5-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e128">Qui postulationem cassatam vitio personae innovat est eligendi et postulandi potestate
            privatus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e131">Idem Hostiensi Episcopo apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e134">Gratum gerimus et acceptum, et fraternitatem tuam plurimum commendamus, quod ad
            promotionem venerabilis fratris nostri P. quondam Cameracensis episcopi, nunc autem
            archiepiscopi Senonensis, prudenter et efficaciter intendisti. Accepimus autem ex
            literis tuis, quod canonicis Senonensibus, quorum postulatio, quam fecerunt, nostra fuit
            auctoritate cassata, licet cassationis literas suppressissent in fraudem, ut concorditer
            et canonice ad electionem procederent, mandavisti, adiiciens etiam, quod, nisi forsitan
            in talem personam concorditer vota sua transferrent, pro qua merito tuum obtinere
            deberent consensum, de provisione ipsius ecclesiae postmodum faceres quod crederes
            expedire. Quumque plures eorum postulationem cassatam a nobis innovare denuo niterentur,
            quidam vero episcopum Cameracensem in archiepiscopum postularent, tu intelligens, eos,
            qui cassationem nostram quodammodo revocare volebant, eligendi privilegium amisisse,
            quia concessa sibi ex apostolicae sedis benignitate abuterentur temere potetaste, ac
            ideo ad alios, licet pauciores numero, quantum tamen ad hoc pertinet, consilio saniores,
            eligendi vel postulandi devolutam esse licentiam, praedictum Cameracensem ad eorum
            instantiam in pastorem auctoritate fretus apostolica providisti, et deputasti ad regimen
            ecclesiae Senonensis. Nos igitur, tanto id magis gratum et ratum habentes, quanto in
            eius promotione de mandato nostro et beneplacito potius processisti, a sollicitudine
            Cameracensis ecclesiae ipsum reddidimus absolutum, ut liberius gerat curam metropolis
            Senonensis, quod a te de mandato nostro factum est auctoritate apostolica
            confirmantes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t5-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t5-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e143">Postulatio, per quam privata vel minor utilitas communi vel maiori praefertur, vel quae
            fit a minori quam a tertia parte collegii, admitti non debet.</p>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e146">Idem Clericis Ravennatis ecclesiae.</p>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e149">Bonae memoriae Guil. archiepiscopo vestro viam universae carnis ingresso, eius nobis
            obitum per vestras literas intimastis. Nos autem vobis dedimus in mandatis, ut personam
            idoneam, quae in nostra devotione persisteret, vobis eligeretis canonice in pastorem.
            Quumque vos postmodum, receptis literis nostris, super electione substituendi pontificis
            tractaretis, vota vestra fuerunt in diversa divisa. Nam quidam vestrum dilectum filium
            nostrum S. tituli sanctae Praxedis presbyterum cardinalem, quidam vero venerabilem
            fratrem nostrum Imolensem episcopum postulaverunt. Quumque partes postulationes suas per
            nuncios suos nobis praesentassent, proponebatur ab iis, qui cardinalem postulaverant
            memoratum, quod plures, quam duae partes vestrum, convenerant in eundem. Verum pars
            altera proponebat, quod digniores personae postularant episcopum Imolensem, et quod in
            postulatione ipsius et forma canonica et tenor compromissionis fuerat observatus, quum
            tanquam suffraganeus Ravennatis ecclesiae postulatus de ipsius gremio exstitisset.
            Fuerat enim compromissum, ut de corpore Ravennatis ecclesiae vel archiepiscopatu
            personam eligerent congruentem: quod pars altera frivolum asserebat, quum, etsi talis
            conditio fuisset adiecta, poterat tamen de Romanae sedis collegio propter ipsius
            privilegium praefata postulari persona, quum membra capitis a membris corporis censeri
            non debeant aliena. Nos igitur, auditis, quae de facto hinc inde proposita et de iure
            insuper fuerant allegata, deliberavimus cum fratribus nostris, et plenius etiam pro
            utralibet partium curavimus allegare. Consideravimus vero, quod eiusdem cardinalis
            praesentia utilior sit non solum Romanae, sed etiam ecclesiae generali, tam apud
            apostolicam sedem, quam apud ecclesiam Ravennatem, et quod maioris meriti sit in
            huiusmodi necessitatis articulo praeire in sanctae terrae subsidium exercitui Iesu
            Christi, quam suscipere pondus pastoralis officii. Unde non immerito praeferentes
            speciali utilitati communem et minori maiorem, praedictum cardinalem postulationi
            vestrae non duximus concedendum. Attendentes autem ex altera parte, quod praedictus
            episcopus Imolensis, a minori quam tertia parte fuerit postulatus, et quod apostolica
            sedes postulationes huiusmodi non consueverit in tanta divisione ac contradictione
            recipere, quum etiam quando aliquis ab aliis unanimiter postulatur, ad admittendam
            postulationem earum non tam ex iustitia, quam ex gratia moveatur, postulationem ipsius
            non duximus admittendam. Monemus igitur discretionem vestram et exhortamur attentius, et
            per apostolica scripta Mandantes, quatenus infra mensem post susceptionem praesentium
            cum his, qui vocem in electione habere noscuntur, per electionem, postulationem seu
            nominationem canonicam in personam idoneam, quae in ecclesiae Romanae devotione
            persistat, concorditer convenire curetis, et electionem, postulationem seu nominationem
            vestram per idoneos nuncios sedi apostolicae praesentetis. Veniant autem iidem nuntii
            parati, ut si forte, quod absit, factum vestrum fuerit exigente iustitia reprobandum,
            illum recipiunt, quem nos vobis providebimus in pastorem. Alioquin quum eidem. ecclesiae
            cupiamus sollicitius providere, nullatenus omittemus, quin ei auctoritate apostolica
            postorem idoneum assignare curemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t5-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t5-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e158">Archiepiscopus in archiepiscopum postulatur. Et ex quo postulatio praesentata est
            Papae, non possunt postulantes ab ea recedere; sed debet superioris iudicium exspectari.
            H. d. quoad titulum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e161">Idem Praeposito et Capitulo Strigonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e164">Bonae memoriae Guil. archiepiscopo vestro viam universae carnis ingresso, quum in
            venerabilem fratrem nostrum Colocensem archiepiscopum postulandum a nobis contulissetis
            unanimiter vota vestra, et regium super hoc obtinuissetis assensum, suffraganei
            Strigonensis ecclesiae, Quinqueecclesiensis episcopus videlicet et quidam alii,
            postulationi vestrae se opponere curaverunt, asserentes, quod eis contemptis, qui ius
            habebant eligendi vobiscum, postulatio eadem fuerat attentata; licet vestri nuncii
            proponerent ex adverso, quod super praeficiendo vobis pontifice de gratia multotiens
            suffraganeorum fuerat requisitus assensus, sed ipsi vobis consilium [et auxilium]
            denegaverunt. Nunciis igitur in nostra praesentia constitutis, et proponentibus
            adversariis quaedam alia contra postulationis vestrae processum, quae in prioribus
            literis meminimus nos plenius expressisse, quia nobis de propositis non constabat, ita
            duximus providendum, ut, si suffraganeis persistentibus in contradictione sua, vos
            postulationi vestrae velletis instare, usque ad septuagesimam tunc primo venturam per
            procuratores idoneos, ad omnia sufficienter instructos, ad sedem apostolicam veniretis,
            ut statueremus utraque parte praesente quod iustitia suaderet; si autem illi a
            contradictione sua cessarent, et vos instaretis proposito vestro, ad praesentiam nostram
            mitteretis personas idoneas infra terminum supra dictum, quae super his, quae opportuna
            forent, nos redderent certiores. Quodsi contradicentibus episcopis memoratis vos
            contingeret de iure vestro diffidere, ne laborem et dolorem subiretis incassum, aliam
            personam idoneam provideretis vobis canonice in pastorem. Ceterum, quum inclytae
            recordationis [H,] rex Hungariae viam fuisset universae carnis ingressus, quidam
            vestrum, a postulatione vestra, quam nobis praesentaveratis communiter, temere
            recedentes, aliis persistentibus in eadem, et ad sedem apostolicam appellantibus,
            praedictum Quinqueecclesiensem episcopum in archiepiscopum postulaverunt. Quorum votis
            nullus suffraganeorum assensit, excepto duntaxat episcopo Nitriensi. Et licet carissimus
            in Christo filius noster A. Hungariae rex illustris, tunc dux et regni Hungarici, L.
            nepotis sui regis nomine, cuius tutelam et regni curam ipsi frater eius commiserat,
            gubernator, precum suarum primitias ad nos pro praedicti Colocensis postulatione
            transmiserit, postmodum tamen pro Quinqueecclesiensi episcopo ad Strigoniensem
            metropolin transferendo nobis per literas suas humiliter supplicavit. Nos igitur,
            postulationem ipsam, quam invenimus post appellationes interpositas in multa discordia,
            non solum suffraganeorum, verum etiam canonicorum Strigonensis ecclesiae, ac contra
            formam mandati nostri regulari ordine praetermisso temere celebratam, illam exigente
            iustitia non duximus admittendam; sed vobis dedimus in mandatis, ut ad providendum vobis
            pastorem idoneum per electionem canonicam vel postulationem concordem, requisito
            suffraganeorum assensu, si esset de antiqua et approbata consuetudine requirendus, infra
            mensem post susceptionem literarum nostrarum procedere curaretis; alioquin ex tunc, ne
            gregi dominico deesset diutius cura pastoralis, nos ipsi provideremus ecclesiae
            viduatae, secundum officii nostri debitum ex plenitudine apostolicae potestatis. Verum
            antequam ad vos literae nostrae pervenissent, innitentes mandato priori, suffraganeos,
            qui erant in regno praesentes, praeter praedictum Quinqueecclesiensem ad concordiam
            revocastis ita, quod Watiensis, Wesprimiensis et Ianviensis episcopi pro translatione
            Colocensis archiepiscopi, salvo iure suo in posterum, cui propter afflictionem et
            necessitatem Strigoniensis ecclesiae supersedebant, ad praesens nos humiliter
            rogaverunt, praedicto Nitriensi scribente, quod, si non placeret nobis electionem factam
            de Quinqueecclesiensi admittere, pro postulatione alterius sine praeiudicio iuris sui
            nos suppliciter exorabat. Post haec autem mandato nostro recepto, hi, qui in
            archiepiscopum Colocensem covenerant, ab eius postulatione, sicut fuit propositum coram
            nobis, recedere noluerunt, sed innovaverunt eandem, reversis ad eos quibusdam
            canonicorum, qui in partem alteram declinarant, cum praedicti regis et suffraganeorum
            literis dilecti filii A. magistrum scholarum, M. thesauranium, A. archidiaconum, et F.
            et N. canonicos Strigonienses ad sedem apostolicam destinarunt, super postulatione sua
            dispensationis gratiam petituros. Ceteri vero, qui Quinqueecclesiensem episcopum
            postularunt, sicut ex eorum parte fuit propositum coram nobis, convenientes in unum,
            ceteros canonicos ad capitulum convocarunt, ad postulationem concordem vel electionem
            canonicam iuxta mandatum apostolicum infra praefixum terminum sibi procedere cupientes.
            Sed, illis nolentibus convenire, intelligentes, penes se tantum remansisse facultatem
            liberam eligendi, quia reliqui ius suum prosequi negligebant, praedictum
            Quinqueecclesiensem episcopum, licet ne id fieret fuisset ab aliis appellatum, denuo
            postularunt. Quum ergo utriusque partis nuncii ad sedem apostolicam pervenissent, hi,
            qui pro Quinqueecclesiensi episcopo venerant, proponebant, partem suam iuxta mandatum
            apostolicum processisse, nec obstare discordiam vel contradictionem eorum, qui iuxta
            formam mandati nostri procedere contemnentes, illo recepto nec elegerant quenquam
            canonice, nec concorditer postularant. Unde concors debebat eorum postulatio reputari,
            quum ceteri, tanquam iussionis apostolicae contemptores, eligendi et postulandi se iure
            privassent, dum nec postulare nec eligere voluerunt, immo nec etiam ad capitulum
            convenire. Ad haec autem ex adverso poterat responderi, quod illi, qui Colocensem
            archiepiscopum postularant, formam secuti fuerant per nostras literas sibi datam,
            quoniam innitentes postulationi priori, iuxta tenorem priorum literarum nostrarum
            concordem fecerant, quae fuerat prius discors, dum suffraganeos ad concordiam
            revocarunt. Nec obstabat eorum discordia, qui alium postularunt, quum prius in
            postulatione archiepiscopi supradicti convenissetis pariter universi, et consensum
            vestrum annotatum literis, et subscriptionibus propriis roboratum, petiissetis a nobis
            per communes nuncios confirmari, nosque vestram recepissemus postulationem diiudicandam,
            si suffraganei forsitan in contradictione persisterent, vel, si consentirent, aut etiam
            cederent, approbandam. Si enim, postquam postulatio subscriptionibus postulantium
            roboratur, et praesentatur Romano Pontifici approbanda, possent ab ea recedere
            postulantes, nobis frequenter illuderent, et iudicium nostrum ex eorum pendere arbitrio
            videretur. Poterat quoque addi, quod pars altera mandatum apostolicum non servarat,
            utpote quae nec postulationem concordem, nec electionem canonicam celebrarat, quum in
            maiori contradictione quam prius, non solum canonicorum, sed suffraganeorum etiam, ipso
            rege adversae parti favente, praedictum Quinqueecclesiensem episcopum postulasset.
            Auditis igitur his et aliis, quae fuerunt hinc inde proposita, et habito super his cum
            fratribus nostris diligenti tractatu, Intelleximus itaque quod, etsi neutra esset
            postulatio approbanda, iuxta tenorem tamen posterioris rescripti ad nos de cetero
            Strigonensis ecclesiae provisio pertineret. Quia vero non plenam de personis illius
            regni notitiam habebamus, ideoque non poteramus salva conscientia nostra eidem ecclesiae
            in alia persona, quae de regno Hungariae originem duceret, congrue providere, nec
            vellemus ei praeficere alienum, quamvis regularius et honestius videretur, si
            suffraganeus ad metropolim suam accederet, quam archiepiscopus a metropoli ad metropolim
            transferretur, partem tamen elegimus potiorem, et eundem archiepiscopum, in quem omnes,
            quorum consensus in electione vel postulatione pastoris requiritur, licet diversis
            temporibus convenerant, a vinculo, quo tenebatur Colocensi ecclesiae, absolventes, ad
            metropolim Strigonensem transferimus, et ei licentiam tribuimus transeundi, pallium ei
            ad nomen et usum eiusdem ecclesiae transmissuri. [Monemus igitur etc. Dat. Romae II.
            Non. Oct. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t5-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t5-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e174">Postulatio, contra quam agitur de contempto, potest sine praeiudicio alicuius reiici;
            potest tamen de speciali gratia admitti. Hoc dicit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e177">Idem Capitulo Strigonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e180">Postulationem, quam celebrastis [de venerabili fratre nostro I. Colocensi archiepiscopo
            ad Strigoniensem metropolim transferendo, venerabiles fratres nostri eiusdem metropolis
            suffraganei, videlicet C. Quinqueecclesiensis, B. Watiensis, R. Vesprimiensis et I.
            Nitriensis episcopi penitus contradicunt, per suas nobis literis intimantes, quod V.
            bonae memoriae archiepiscopo vestro viam universae carnis ingresso, eis inconsultis vos,
            habito ad invicem consilio diligenti, quosdam de concanonicis vestris ad carissimi in
            Christo filii nostri Ungarorum regis illustris praesentiam destinastis, et quem vobis
            praefici volebatis nominetenus expressistis. Post dilationem vera non longam, quum ad
            festum B. Stephani regis iidem episcopi solenniter convenissent, ut super electione
            Strigoniensis ecclesiae unanimi deliberatione tractarent, vos, ab eisdem episcopis
            requisiti, quem illi sedi velletis praefici ac praeponi, taliter respondistis, quod
            nullum auderetis eligere, nisi qui plenam regis gratiam obtineret, et protinus
            praedictum Colocensem archiepiscopum nominare curastis, adiicientes, quod in electione
            archiepiscopi suffraganei nihil iuris haberent, quibus ipsi suffraganei responderunt,
            quod a prima Christianitatis institutione in regno Ungariae usque ad ista tempora nullus
            ad sedem Strigoniensem fuerat electus, nisi suffraganeis una cum canonicis eligentibus
            iuxta consuetudinem canonicam et consuetudinem approbatam. Dixerunt etiam, quad prius
            inquiri deberet, utrum de gremio illius ecclesiae posset utilis et idoneus reperiri,
            asserentes, quod in ea multi sunt viri honesti, discreti et literati, qui possent illi
            ecclesiae decentius praesidere. Illud insuper per easdem nobis literas instimarunt,
            quod, quum praedictus Colocensis archiepiscopus usque ad haec tempora Colocensem
            ecclesiam Strigoniensi metropoli asseruerit esse parem, eique tam verbo quam opere
            varias et intolerabiles iniurias irrogarit, non modicum formidabant, ne, si ad memoratam
            metropolim transferretur, propriae confessionis et assertionis non immemor, quasi rubore
            perfusus, ne sibi ipsi contrarius videretur, negotia Strigoniensis ecclesiae minus
            efficaciter assumeret promovenda, et ipsos episcopos, qui eius verbis et actibus iuxta
            debitum suum dure quandoque restiterant, opprimere non cessaret, quum tamen, iuxta
            canonicas sanctiones, iudex aliquibus non debeat dari suspectus. Porro dilecti filii, …
            abbas de Bucco et magister Petrus pro rege praedicto, nec non et … praepositus
            Posonensis et … thesaurarius ecclesiae vestrae pro vobis in contrarium allegantes
            asseruere constantes, ea, quae ab ipsis episcopis proposita fuerant, penitus esse falsa,
            firmiter proponendo, quod per eundem praepositum et alios ante communem tractatum vocati
            fuerunt solenniter, et venerunt, eorumque de gratia multoties fuit requisitus assensus;
            sed, quum super ecclesiae vestrae provisione consilium et auxilium vobis congruum
            denegarent, vos, ipsi ecclesiae desolatae providere volentes, vocatis praedictis
            episcopis, convenistis in unum, et vota vestra in praedictum Colocensem archiepiscopum,
            ut ipsum postularetis a nobis, unanimiter eis praesentibus contulistis, suppliciter
            exorantes, ut nos suis literis pro postulatione vestra rogarent, quod ipsi facere
            penitus recusarunt. Praenominatis autem nunciis asserentibus, quod translationem ipsius
            archiepiscopi urgens necessitas et evidens utilitas exigebant, in ipsa disceptatione
            fuit propositum coram nobis, quod memoratus archiepiscopus Colocensis, in grave
            Strigoniensis ecclesiae praeiudicium, vobis reclamantibus et confirmationes sedis
            apostolicae ostendentibus, filium praedicti regis coronavit in regem, quum non ad
            Colocensem ecclesiam, sed ad metropolim vestram coronatio regis Ungariae pertinere
            noscatur; unde tamquam alieni iuris invasor et apostolici statuti contemptor debebat
            graviter castigari, poteratque verisimili coniectura praesumi, quod, quum ipse querelam
            contra se ipsum et contra factum proprium non esset moturus, ius ecclesiae vestrae super
            hoc praetermitteret indefensum, per quod ei grave posset praeiudicium generari, quamvis
            e contrario fuerit replicatum, quod absque contradictione cuiuslibet et praeiudicio
            alicuius praescripta coronatio ab universitate fuerat celebrata.] Licet ergo per
            postulationem huiusmodi nullum ius sit alicui acquisitum, ideoque sine praeiudicio
            alicuius postulationem potuissemus repellere memoratam; ut tamen vobis, quantum cum Deo
            possumus, de speciali gratia consulamus, ita duximus providendum, quod, si praedicti
            pontifices in contradictione persisterent, et vos ad postulationem institeritis
            obtinendam, quia nobis non constitit de praemissis, usque ad septuagesimam proximo
            venturam per procuratores idoneos, ad omnia sufficienter instructos, nostro vos
            conspectui praesentetis, quatenus utraque parte praesente quod iustum fuerit decernamus.
            [Si autem illi etc. Dat. Romae ap. S. Petr. X. Kal. Dec. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t5-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t5-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e189">Episcopus non est eligendus ad aliam dignitatem, sed postulandus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e192">Honorius III. Capitulo Calaritano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t5-d1e195">Etsi unanimiter vota vestra concurrerint ad venerabilem fratrem nostrum Sutrinum
            episcopum in ecclesiae vestrae archiepiscopum eligendum, quum suae alligatus ecclesiae
            liberum non habeat sine nostra permissione volatum, electionem de ipso factam, tanquam
            contra canones minus licite attentatam, de fratrum nostrorum consilio duximus
            irritandam, quum eligi nullo iure potuerit, sed potius postulari. Volentes tamen quantum
            cum Deo possumus vestris desideriis concurrere benigno favore dilectis filiis subdiacono
            et B. Capellano nostris, apostolicae sedis legatis, duximus iniungendum, ut et vota
            vestra circa ipsum exquirant, et personae merita vice nostra examinent diligentes,
            eundem ad nos cum literis suis veritatem continentibus destinando, ut si idoneus
            repertus fuerit, disponente Domino, et ipsi in ecclesia et ecclesiae vestrae utiliter
            provideatur in ipso.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>