<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.27. DE OFFICIO CUSTODIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.27. DE OFFICIO CUSTODIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t27">
        <head xml:id="cice-l1t27-Hd1e105">1.27. DE OFFICIO CUSTODIS.</head>
        <div xml:id="cice-l1t27-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t27-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <p xml:id="cice-l1t27-d1e113">Ponit, quae spectant ad officium custodis. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l1t27-d1e116">Ex libro Romani ordinis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t27-d1e119">Custos ecclesiae, cui ea, quae ecclesiae competunt, custodienda committuntur, oportet,
            ut sui archidiaconi iussioni in cunctis obediat, in canonicis horis signa tintinabulorum
            pulsanda, ipso archidiacono iubente, ab eo pulsentur, pallia vel linteamina altaris, seu
            cuncta utensilia ecclesiae indesinenter custodiat, lampades et laternas in accendendo,
            seu in exstinguendo pervigil exsistat, ne aut supra modum lucendo oleum depereat, aut
            minus lucendo obscurior sit ecclesia; sed omnia cum discretione agantur, quae noscitur
            omnium virtutum esse mater. ยง. 1. Si vero is, cui ecclesia custodienda traditur, minus
            idoneus ad hoc peragendum exstiterit, ab archidiacono coerceatur, ut se emendit. Si
            autem indomitus permanserit, archidiaconus episcopo denunciando provideat, ut indecente
            eiecto aptus domui Dei constituatur minister, ut omnia in laudem et nomen Dei fiant,
            qualiter placari possit Deus in ecclesia ab observientibus sibi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t27-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t27-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t27-d1e128">Ad idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t27-d1e131">Ex concilio Toletano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t27-d1e134">Custos vero sollicitus debet esse de omni ornamento ecclesiae, et luminariis sive
            incenso, nec non panem et vinum omni tempore praeparatum ad missam habere debet, et per
            singulas horas canonicas signum ex consensu archidiaconi sonare, et omnes oblationes seu
            eleemosynas, seu decimas, cum eiusdem tamen consensu absente episcopo, inter fratres
            dividat. ยง. 1. In his tribus ecclesiae columnis, ut sancta sanxit synodus, consistere
            debet alma mater ecclesia, ut ad hoc opus tales ordinentur, quales plus meliores et
            sanctiores esse viderint, ut nulla negligentia in sancta Dei ecclesia esse videatur. Hi
            tres, archidiaconus, archipresbyter, custos, simul iuncti uno animo provide peragant et
            perfecte, et non sit invidia neque zelus inter illos.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>