<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.12. UT ECCLESIASTICA BENEFICIA SINE DEMINUTIONE CONFERANTUR.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.12. UT ECCLESIASTICA BENEFICIA SINE DEMINUTIONE CONFERANTUR.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t12">
        <head xml:id="cice-l3t12-Hd1e105">3.12. UT ECCLESIASTICA BENEFICIA SINE DEMINUTIONE CONFERANTUR.</head>

        <div xml:id="cice-l3t12-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t12-Hd1e110">CAP. UN.</head>
          <p xml:id="cice-l3t12-d1e113">Rubrum sufficit pro summario, vel summa sic secundum Abbatem: Occulta collatio
            beneficii, licet sit suspecta, bene valet, dummodo alias legitime facta probetur. H. d.
            est casus not.; non tamen facit ad titulum, nec omnes indistincte hoc tenent, sed maior
            pars concludit cum hoc summario.</p>
          <p xml:id="cice-l3t12-d1e116">Innocentius III. Mediolanensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t12-d1e119">Ut nostrum prodeat de vultu Dei iudicium, †et oculi nostri videant aequitatem, regia
            via debemus incedere, nec ad sinistram omnino, neque ad dextram declinare, ita magnum
            iudicantes ut parvum, quia non est apud Deum acceptio personarum. [Ad audientiam sane
            nostram multorum relatione pervenerat, quod cancellaria Mediolanensis ecclesiae
            vacaverat ultra annum, unde secundum Lateranensis concilii statuta ad nos ipsius erat
            donatio devoluta. Volentes autem tibi solita dignitate deferre, rogavimus te attentius
            et mandavimus, ut cancellariam ipsam dilecto filio Henrico de Settara subdiacono nostro,
            Mediolanensis ecclesiae canonico, bene apud te merito et ad hoc officium obtinendum
            idoneo, benigne conferres; et si post receptionem literatum nostrarum quicquam de ipsa
            cancellaria contra ius acquisitum nobis ex Lateranensi decreto statueres, decernebamus
            illud irritum et inane. Tu vero literis nostris receptis diceris respondisse, sicut ex
            publico declaratur authentico, quod cancellariam ipsam alteri non contuleras, quia
            propter gravamina debitorum proventus ipsius tibi erant plurimum necessarii, literis
            tamen nostris apertis earumque tenore perspecto, responderes in crastino quod crederes
            respondendum. Porro, sicut ex alio comperimus instrumento, postquam mandati nostri
            audivisti tenorem, variata locutione dixisti, quod cancellariam ipsam non poteras iuxta
            mandatum nostrum praefato subdiacono nostro conferre, quia, reservatis tibi proventibus,
            eandem cancellariam decem mensibus iam elapsis Henrico de Lamp. concesseras. Quumque
            nobis huiusmodi responsionum varietas ex scriptis innotuisset authenticis, etsi secundum
            Apostolum omnem inobedientiam prompti simus ulcisci, adhuc tamen tibi deferre volentes,
            cui et in minori officio constituti, et promoti, sicut Domino placuit, ad maiora in
            multis et magnis detulimus, tibi dedimus in mandatis, ut ad praesentiam nostram
            procuratorem idoneum destinares, qui tuo nomine legitime nobis ostenderet, quod dictam
            cancellariam personae idoneae modo canonico tempore tibi competente donasses; dictus
            quoque H. de Lamp., cui dicebatur facta donatio, si vellet, ad praesentiam nostram
            accederet, suam iustitiam defensurus. Venientes igitur ad apostolatus nostri praesentiam
            dilecti filii G. procurator tuus et saepedictus H. super varietate responsionum
            nitebantur te multipliciter excusare, licet publicis instrumentis fides non facile
            derogetur, et secundum rerum naturam vix potuisset sufficienter ostendi, quod tu id,
            quod dictum est, minime responderes, etsi forte potuisset, quod aliud respondisses.
            Produxerunt autem in nostra praesentia duos testes, qui iurati dixerunt, quod in
            Ianuario nuper praeterito fuit annus, ex quo Mediolanensis cancellarius debitum
            universae carnis exsolvit, et in sequenti Maio, quum consanguinei Henrici de Lamp.
            frequenter apud te ac vehementer instarent, ut cancellariam ipsi conferres, te
            respondente, quod cancellariae proventibus carere non posses, ad multam tamen instantiam
            est obtentum, ut cancellariae tibi retineres proventus, et ius ipsius praefato conferres
            Henrico. Quatuor ergo praesentibus, inter quos duo testes memorati fuerunt, in
            secretiore palatii tui camera eundem H. secundum tenorem praescriptum de cancellaria
            investisti per librum, et recepisti fidelitatem ab eo, prohibens universis, ne verbum
            istud cuiquam revelarent. Adiecit autem unus testium praedictorum, quod, postquam ad te
            mandatum nostrum pervenerat, et ipse H. iam Bononia rediisset, tu ei solenniter et
            publice tradidisti se vidente sigillum, mandans ei, ut cancellarii officium exerceret;
            quod et alter testis asseruit de auditu, et idem procurator tuus, quod verum crederet
            esse, respondit. Henricus quoque confessus est factum, sed solennitatem facti negabat.]
            Quia ergo post interdictum nostrum ei praesumpsisti tradere bullam, quum traditionem
            [ipsam] saltem debuisses differre, donec nostrum consuleres beneplacitum, dilectis
            filiis I. archidiacono et O. Lento canonico Mediolanensibus dedimus in mandatis etc.
            (cf. c. 56. de app. II. 28.) [Tolerabamus autem ad tempus, ut negotii merita nobis
            plenius innotescerent, investituram, quae dicebatur in occulto facta fuisse per librum,
            licet ecclesiastica beneficia non sint donatione clandestina conferenda, teste veritate,
            quae dicit: “Qui male agit odit lucem.” Ceterum quia cancellariae officium memoratae
            spirituale vel annexum spirituali proponebatur exsistere, quum cancellarius ex officio
            suo multa facere debeat, quae spiritualia esse noscuntur, ac per hoc sub tenore
            praescripto dicebatur non debuisse conferri, quum ab omni specie mala praecipiat
            Apostolus abstinere; quia etiam praefatus Henricus de Lamp., licet receptus sit in
            fratrem ad vacaturam praebendam, ordinarius tamen asserebatur non esse, ac per hoc
            cancellariam sibi non debuisse conferri, quae de iure vel consuetudine ordinario tantum
            debet committi, quum nec Mediolanensis archiepiscopi, sed Mediolanensis ecclesiae
            cancellarius esse scribatur, nec vacante sede cancellarii perdat officium, (nam nec
            ipsum sigillum substituto Pontifice variatur,) inquisitionem horum duximus praenominatis
            I. archidiacono et O. Lento canonico Mediolanensibus committendam, per apostolica
            scripta praecipiendo mandantes, quatenus omni contradictione et appellatione cessante
            Deum habentes prae oculis, gratia et timore postpositis, sine personarum acceptione
            inquirerent super praemissis diligentissime veritatem, et, ne veritas celaretur, testes,
            qui eis nominarentur, si se gratia vel timore subtraherent, per censuram ecclesiasticam
            compellerent perhibere testimonium veritati, et quod super omnibus invenirent sub
            literarum suarum testimonio ad sedem apostolicam destinarent, ut per inquisitionem
            ipsorum sufficienter instructi negotium ipsum melius decidere valeremus. Ipsi vero
            mandatum apostolicum fideliter exsequentes, convocatis Mediolanensis ecclesiae
            ordinariis, et per poenam excommunicationis compulsis dicere sub iurisiurandi religione
            de facto cancellariae, quia noverant, super praemissis articulis veritatem,
            attestationes suas redactas in scriptis sigillo munitas ad nostram praesentiam
            transmiserunt. Interdixerunt etiam eidem H. administrationem sigilli, sicut ex literis
            eorum accepimus, iuxta formam mandati nostri, de consilio sapientum. Quumque saepedictus
            H. de Lamp. cum patre suo Rogerio propter hoc nostro se conspectui prasentasset, copiam
            allegandi pro se liberam ac benignam in communi concessimus auditorio. Qui per advocatum
            proposuit, quod delegati praedicti sine inquisitione spoliaverunt eum exsecutione
            sigilli contra nostri mandati tenorem, quum ipsius sigilli traditio non fuerit facta
            post secundum mandatum; et ideo primo loco restitutionem sibi fieri postulabat. Formam
            vero concessionis nitebatur multipliciter excusare, proponens, quod in retentione
            fructuum simoniaca pravitas nullatenus intercessit; tum, quia officium cancellariae nec
            est spirituale, nec annexum spirituali; quia licet cancellarius quaedam agat, quae
            spiritualia esse noscuntur, sicut ex attestationibus liquet, ea tamen non agit ex
            officio cancellarii, sed de mandato archiepiscopi, sicut ex dictis testium comprobatur;
            tum etiam, quia nihil emit et vendidit, quum simonia describatur esse studiosa cupiditas
            vendendi vel emendi spirituale vel spirituali annexum; praesertim quum tu ante
            traditionem separaveris fructus, et ita quod tuum erat tibi retinuisti, non accipiens
            alium. Se quoque ad obtinendum cancellariam preponebat idoneum, quum de mandato Romani
            Pontificis sit Mediolanensis ecclesiae canonicus institutus, vocem habens in capitulo et
            locum in choro, et tanquam verus et plenus canonicus in tractatibus et contractibus
            ipsius ecclesiae admittatur. Nec obstat, quod integram praebendam non habet, quum, sicut
            per dicta testium est probatum, archidiaconatus eiusdem ecclesiae, de quo nullatenus
            dubitatur, quia sit dignitas et officium spirituale, quandoque fuerit concessus ei, qui
            praebendam integram non habebat. Quod autem a sexaginta annis iuxta quorundam
            testimonium concessa fuit tantum ordinario praebendato de numero viginti canonicorum,
            qui proprie ordinarii appellantur, sibi nocere non poterat, quum per hoc nullum sit tibi
            praeiudicium generatum, quin ei, qui de numero viginti non esset, praesertim canonico,
            eandem cancellariam potuisses conferre. Allegabat insuper, quod, etsi pactio de
            retinendis ad tempus proventibus intervenisset, quod ipse tamen negabat, inter te ac
            parentes ipsius, ipse tamen de praedicta cancellaria pure fuit et simpliciter
            investitus; et ideo talis pactio sibi non debet obesse, quum parentes nihil tibi pro eo
            dederint vel promiserint.] Praeterea proponebas, quod, quum nullus debeat sine
            accusatore damnari, nec aliquid circa negotium illud sit actum in forma iudicii,
            depositiones testium non poterant tibi praeiudicium generare. Quia vero haec allegatio
            personam nostram tangere videbatur, dignum duximus causam commissae inquisitionis et
            ordinem plenius explicare, ne quis quomodolibet suspicetur, quod nos in hoc negotio
            perperam processerimus; praesertim quum ratio assignanda debeat esse posteris profutura.
            Quum enim iuris sit explorati, quod actore non probante is, qui convenitur, etiamsi
            nihil praestiterit, debet absolvi, videri poterat, quod nos tibi, qui conveniebaris a
            nobis, malitiose vel indiscrete onus probationis super tribus praemissis articulis
            imposuimus, videlicet ut ostenderes, quod praedictam cancellariam personae idoneae, modo
            canonico et tempore tibi competenti donasses. Porro quum donatio fuisset occulta, et
            ideo suspicione non careat, et elapso iam anno, nullus omnino cancellarius appareret,
            non immerito credebamus, quod secundum Lateranensis concilii statuta ad nos esset ipsius
            cancellariae donatio devoluta, et ideo potuissemus ipsam sine culpa conferre, quoniam,
            etsi locum Dei teneamus in terris, non tamen de occultis potuimus divinare. Quia ergo
            contra illud, quod prima facie iuste praesumebatur pro nobis, praesertim quum
            responderis prima vice, quod cancellariam alicui non contuleras, facultatem tibi pro te
            probandi concessimus, non fuit gravamen, sed gratia, nec ex malitia, sed ex benignate
            processit. Quod etiam de modo canonico fidem nobis fieri mandavimus, tu causam
            praestitisti mandato, qui saepe nobis per literas tuas intimasti et tandem probasti per
            testes, quod retentis tibi proventibus officium concesseras memoratum. Ex quo non
            immerito contra talem concessionem fuimus suspicati, quum et proponeretur aperte, quod
            illud ei personae commiseras, cui secundum consuetudinem Mediolanensis ecclesiae non
            debuerat aliquo modo committi. Et ideo nos, qui non tam ex plenitudine potestatis, quam
            ex officii debito possumus et debemus de subditorum excessibus ad correctionem inquirere
            veritatem, te maxime causam et occasionem praestante, inquisitionem commisimus
            faciendam. Omnibus ergo diligenter auditis, quaecunque fuerunt in nostro auditorio
            proponenda, deliberavimus cum fratribus nostris, et in ipsa deliberatione te in tribus
            praecipue comperimus fuisse culpabilem: circa contrarietatem responsi, quia non solum
            nobis, qui, licet immeriti, locum Iesu Christi tenemus sed nec cuiquam debuisses ex
            certa scientia contraria respondere; circa carnalitatem animi, quia non ex affectu
            carnali, sed discreto iudicio debuisti ecclesiasticum officium et beneficium in persona
            magis idonea dispensare; et circa inhonestatem facti, quia non licuit ex pactione vel
            conventione quacunque, sub modo vel tenore praescripto concedere nudum officium et tibi
            retinere proventus, quum et in Lateranensi concilio prohibitum sit, ne quis conferendo
            ecclesiasticum beneficium partem proventuum suis usibus retinere praesumat, et alibi
            cautum reperiatur in canone, quod ecclesiastica beneficia sine deminutione debent
            conferri. Unde credimus distinguendum, utrum qui dat spirituale beneficium proventus
            ipsius ante donationem percipiat. Nam si proventus ante donationem non perceperit ipse,
            sed alius, et ex donatione consequatur, ut ipse proventus percipiat; non est dubium
            circa haec intercedere simoniacam pravitatem. Si vero ante donationem perceperit ipse
            proventus, credimus etiam distinguendum, utrum ante donationem constituat, ut ipsi
            proventus retineantur ad tempus pro causa iusta et necessaria, an conveniat cum eo, qui
            accepit beneficium, seu cum mediatore quocunque, ut officio illo concesso retineat ipse
            sibi proventus. Primum enim membrum credimus esse licitum, secundum autem dicimus non
            licere, ne viam aperiamus his, qui pravitatem suam satagunt palliare. [Quia vero etc.
            (cf. c. 9. de off. archid. I. 23.) Dat. Perusii IX. Kal. Oct. 1198.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>