<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.XIX. DE DIVORTIIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.XIX. DE DIVORTIIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t19">
        <head xml:id="cice-l4t19-Hd1e105">4.XIX. DE DIVORTIIS.</head>

        <div xml:id="cice-l4t19-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t19-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e113">Homicidium necessarium non privat spe coniugii, sed machinatio in mortem coniugis
            sic.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e116">Ex concilio apud Wormaciam.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e119">Si qua mulier in mortem mariti sui cum aliis [hominibus] consiliata est, et ipse vir
            aliquem illorum se defendendo occiderit, et hoc probare [potest], potest ipse vir ipsam
            uxorem dimittere, et post mortem uxoris, si voluerit, aliam ducere. Ipsa autem
            insidiatrix poenitentiae absque spe coniugii stet subiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t19-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t19-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e128">Coniuges propter alterius crimen non separantur, nisi spiritualiter fornicentur, et
            tunc durat coniugium, eis etiam separatis.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e131">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e134">Quaesivit a nobis tua fraternitas, utrum mulier pro latrocinio aut quolibet alio
            crimine a viro suo debeat separari, et alii nubere, et de viro simili modo quaestionem
            proposuisti, utrum pro quolibet flagitio possit a coniuge dividi, et aliam sibi legitime
            matrimonio copulare. Nos itaque taliter respondemus, quod mulier pro furto vel alio
            crimine viri sui, nisi ipse eam ad maleficia sua trahere nitatur, et fidei suae
            religionem corrumpere velit, ab eo separari non debet, nec alii aliqua ratione copulari.
            Verum si coniugem suam ad infidelitatis maleficium traxerit, mulier a viro recedere
            poterit et separari, ita, quod ei nubere alii non licebit, quia, licet separentur,
            semper tamen coniuges erunt. In viris quoque praesentis sententiae forma servetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t19-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t19-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e143">Vir non potest dimittere uxorem sine iudicio ecclesiae, etiam propter impedimentum
            parentelae notorium. Si fama refert impedimentum coniugii, etiam nemine opponente,
            episcopus ex officio suo potest de eo inquirere. Si vero impedimentum est notorium,
            potest episcopus ex officio suo matrimonium separare.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e146">Idem Ambianensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e149">Porro de comite Pontini, qui filiam B. de sancto Valerico uxorem suam absque iudicio
            ecclesiae dimisit propterea, quia eam cognatam fuisse uxoris defunctae proponit, haec
            prudentia tua cognoscat, quod, si etiam parentela esset publica et notoria, absque
            iudicio ecclesiae ab ea separari non potuit, quare ipsum ad eam recipiendam, quae petit
            restitutionem ipsius, districte compellas. Quam si recipere noluerit, eum et
            superinductam vinculo excommunicationis adstringas. Si qui autem apparuerint, qui
            matrimonium ipsum legitime velint et possint impetere, causam audias, et eam fine debito
            decidas. Praeterea de H. qui filiam Adelmi, cognatam suam, duxit [in] uxorem, si hoc
            publicum est et manifestum, nec apparet aliquis, qui matrimonium velit impetere, id tibi
            respondemus, quod, non apparentibus accusatoribus, et parentela manifesta seu publica
            exsistente, quod credibile non est, nisi essent consobrini in primo gradu vel secundo,
            tui officii interest, matrimonia illa adhibita gravitate dissolvere, quae illicite
            contracta noscuntur. [Ad haec etc. cf. c. 15. de dec. III. 30.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t19-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l4t19-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e158">Repellitur uxor, petens restitutionem mariti, si notorie fornicata est, et maritus
            continuit.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e164">Significasti nobis, quod quidam miles in provincia tua, uxore sua sine iudicio
            ecclesiae [et auctoritate] dimissa pro eo, quod suggestum sibi fuerat, ipsam incestum
            cum quodam consanguineo suo commisisse, vinculo fuit propter hoc excommunicationis
            adstrictus. Verum mulier ipsa non continuit, sed sobolem de alio viro suscepit; nec
            minus postulat viro restitui, asserens, se ab ipso iniuste [fuisse] dimissam, et eundem
            virum sibi materiam adulterandi dedisse. Unde, quia nos consuluisti, utrum mulier ipsa
            debeat viro [suo] restitui, et vir ad eius receptionem compelli, Consultationi tuae
            taliter respondemus, quod, si notorium est, mulierem ipsam adulterium commisisse, ad eam
            recipiendam praefatus vir cogi non debet, nisi constaret, ipsum cum alia adulterium
            commisisse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t19-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l4t19-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e174">Matrimonium separatur propter adulterium mulieris, et, si vir postea fornicetur,
            redintegratur. Et est bonus casus et multum allegabilis.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e177">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e180">Ex literis tuis accepimus, quod lator praesentium, V. nomine, olim de tua dioecesi
            quandam duxit, videlicet Luciam, in uxorem, qui, maligno spiritu instigante, paucis
            temporibus fuere concordes. Proponebat enim idem V., quod illam per violentiam sibi
            illatam, metu etiam mediante duxisset. Tu vero una cum capitulo tuo, quum tam minis quam
            admonitionibus inter eos saepe pacem reformare studeres, ei eos temere segregatos
            pariter reconciliari coegisses: Tandem vir uxorem suam super crimine fornicationis in
            iure convenit, quae, nescitur quo ducta spiritu, coepit publice confiteri, quod, quum
            vir negaret ei in debitis et necessariis providere, crimen compulsa est incurrere
            memoratum. Quumque diligentius a te fuisset admonita, ne ad suggestionem alicuius vel
            iniquum consilium illud tam turpe contra se proponeret, ipsa id manifestius asserebat.
            Sane, tu, convocato capitulo tuo et aliis viris discretis, quum ex eorundem consilio
            utrique privatim continentiam firmiter iniunxeris observandam, ita, quod caste viverent
            ab invicem segregati, et ex relatione quorundam perceperis, quod aliam memoratus V.
            intenderet ducere in uxorem, licet ipsum, ne hoc facere aliquatenus attentaret, monueris
            diligenter, ipse nihilominus extra civitatem furtim cum alia sponsalia et nuptias temere
            celebravit. Verum quum factum inquirere laborares, ut secundum illud procederes, supra
            dictus V. rei seriem, prout factum fuerat, explicans et exponens, ad audientiam nostram
            dicitur appellasse. Unde fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si
            res ita processit, praetaxatum virum appellatione remota ad legitimam uxorem per
            excommunicationis sententiam redire compellas, et, iniuncta eidem poenitentia de
            commisso adulterio cum secunda, priorem maritali affectione ab ipso facias pertractari.
            [Capellanum etc. cf. c. 1. de sec. nupt. IV. 21. Dat. Laterani.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t19-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l4t19-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e189">Si uxor a viro, lapso in haeresim, propria auctoritate divertit, ad eum reversum redire
            compellitur; secus, si per iudicium ecclesiae ab eo fuisset separata.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e192">Urbanus III. Florentino Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e195">De illa vero, quae, viro suo labente in haeresim, ipsius consortium sine iudicio
            ecclesiae declinavit, utrum, revertente illo ad catholicam unitatem, ad redintegrandum
            matrimomium sit cogenda, videtur nobis, quod mulier, maxime si ea intentione decessit,
            ut lapsus in haeresim taedio pariter et confusione affectus se ab errore suo
            converteret, ei, quum reversus fuerit, est reddenda, quae, etiamsi reverti noluerit,
            compellatur. Si vero iudicio ecclesiae ab eo sine spe matrimomii redintegrandi recessit,
            ad recipiendum eum nullatenus eam dicimus compellendam. [De uxore vero etc. cf. c. 7. de
            sepult. III. 28.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t19-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l4t19-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e204">Vinculum coniugale non dissolvitur altero coniugum fidelium in haeresim lapso. Sed si
            unus infidelium coniugum convertatur ad fidem, et alter noluit sibi cohabitare, vel non
            sine blasphemia, vel sine peccato mortali, solvitur coniugium, et conversus contrahere
            poterit.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e207">Innocentius III. Ferrariensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e210">Quanto te magis novimus in canonico iure peritum, tanto fraternitatem tuam amplius in
            Domino commendamus, quod in dubiis quaestionum articulis ad sedem apostolicam recurris,
            quae disponente Domino cunctorum fidelium mater est et magistra, ut opinio, quam in eis
            quondam habueras, dum alios canonici iuris peritiam edoceres, vel corrigatur per sedem
            apostolicam vel probetur. Sane tua nobis fraternitas suis literis intimavit, quod,
            altero coniugum ad haeresim transeunte, qui relinquitur ad secunda vota desiderat
            convolare et filios procreare, quod, utrum possit fieri de iure, per tuas nos duxisti
            literas consulendos. Nos igitur consultationi tuae de communi fratrum nostrorum consilio
            respondentes, distinguimus, licet quidam praedecessor noster sensisse aliter videatur,
            an ex duobus infidelibus alter ad fidem catholicam convertatur, vel ex duobus fidelibus
            alter labatur in haeresim, vel decidat in gentilitatis errorem. Si enim alter infidelium
            coniugum ad fidem catholicam convertatur, altero vel nullo modo, vel saltem non sine
            blasphemia divini nominis, vel ut eum pertrahat ad mortale peccatum, ei cohabitare
            volente: qui relinquitur, ad secunda, si voluerit, vota transibit. Et in hoc casu
            intelligimus quod ait Apostolus: “Si infidelis discedit, discedat. Frater enim vel soror
            non est servituti subiectus in huiusmodi,” et canonem etiam, in quo dicitur, quod
            “contumelia creatoris solvit ius matrimonii circa eum, qui relinquitur.” Si vero alter
            fidelium coniugum vel labatur in haeresim, vel transeat ad gentilitatis errorem, non
            credimus, quod in hoc casu is, qui relinquitur, vivente altero possit ad secundas
            nuptias convolare, licet in hoc casu maior appareat contumelia creatoris. Nam etsi
            matrimonium verum quidem inter infideles exsistat, non tamen est ratum. Inter fideles
            autem verum quidem et ratum exsistit, quia sacramentum fidei, quod semel est admissum,
            nunquam amittitur; sed ratum efficit coniugii sacramentum, ut ipsum in coniungibus illo
            durante perduret. Nec obstat, quod a quibusdam forsan obiicitur, quod fidelis relictus
            non debeat iure suo sine culpa privari, quum in multis casibus hoc contingat, ut si
            alter coniugum incidatur. Per hanc autem responsionem quorundam malitiae obviatur, qui
            in odium coniugum, vel quando sibi invicem displicerent, si eas possent in tali casu
            dimittere, simularent haeresim, ut ab ipsa nubentibus coniugibus resilirent. Per hanc
            ipsam responsionem illa solvitur quaestio, qua quaeritur, utrum ad eum, qui [vel] ab
            haeresi vel infidelitate revertitur, is, qui permansit in fide, redire cogatur. [Dat.
            Lat. Kal. Maii 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t19-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l4t19-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e219">Pagani, iuncti in gradu prohibito lege canonica tantum, conversi ad fidem non
            separantur. Hoc primo. Si paganus prius plures uxores habeat, post fidem susceptam
            adhaerebit primae. Hoc secundo. Et, si repudiata uxore cum secunda contraxerit, etiam
            post baptismum dimittet secundam, et adhaerebit primae repudiatae, etiamsi repudiata cum
            alio contraxisset; secus is fornicata fuisset. Hoc tertio.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e222">Idem Tiberiadensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e225">Gaudemus in Domino et in potentia virtutis ipsius, et Patri luminum, a quo est omne
            datum optimum et omne donum perfectum, uberes gratiarum exsolvimus actiones, quod, sicut
            nobis tuis literis intimasti, diebus istis novissimis ille, qui non vult mortem
            peccatoris, sed ut convertatur et vivat, ut ad Christianam venirent fidem, multorum
            paganorum cordibus inspiravit. Utrum pagani uxores accipientes in secundo vel tertio,
            vel ulteriori gradu sibi coniunctas, sic coniuncti debeant post conversionem suam
            insimul remanere, vel ab invicem separari, edoceri per scriptum apostolicum postulasti.
            Super quo fraternitati tuae taliter respondemus, quod, quum sacramentum coniugii apud
            fideles et infideles exsistat, quemadmodum ostendit Apostolus, dicens: “Si quis frater
            infidelem habet uxorem, et haec consentit habitare cum eo, non illam dimittat,” et in
            praemissis gradibus a paganis quoad eos matrimonium licite sit contractum, qui
            constitutionibus canonicis non arctantur, (“quid enim ad nos,” secundum Apostolum
            eundem, “de his, quae foris sunt, iudicare?”) in favorem praesertim Christianae
            religionis et fidei, a cuius perceptione per uxores, se deseri timentes, viri possunt
            facile revocari, fideles huiusmodi matrimonialiter copulati libere possunt et licite
            remanere coniuncti, quum per sacramentum baptismi non solvantur coniugia, sed crimina
            dimittantur. Quia vero pagani circa plures insimul feminas affectum dividunt coniugalem,
            utrum post conversionem omnes, vel quam ex omnibus retinere valeant, non immerito
            dubitatur. Quia vero tam patriarchae quam alii iusti viri ante legem pariter et post
            legem multas uxores insimul habuisse leguntur, nec contrarium apparet in evangelio vel
            lege praeceptum, neque pagani subiiciuntur canonicis institutis post inventis,
            quemadmodum est praemissum: videtur, quod nunc etiam iuxta ritum suum licite contrahant
            cum diversis, quorum coniunctiones legitimas unda sacri baptismatis non dissolvit, et
            ita patriarcharum exemplo ad fidem Christi conversi pagani coniugiorum pluralitate
            gaudebunt. Verum absonum hoc videtur et inimicum fidei Christianae, quum ab initio una
            costa in unam feminam sit conversa, et scriptura divina testetur, quod propter hoc
            relinquet homo patrem et matrem, et adhaerebit uxori suae, et erunt duo in carne una;
            non dixit: “tres vel plures,” sed: “duo,” nec dixit: “adhaerebit uxoribus,” sed:
            “uxori.” Unde Lamech, qui plures simul uxores legitur habuisse, reprehenditur in
            scripturis eo, quod ipse primus reprobandam bigamiae speciem introduxit. Licet autem de
            his non quaesieris, volentes tamen tam te quam alios super his etiam reddere certiores,
            et quod veritas praevaleat falsitati, sine dubitatione qualibet protestamur, quod Nec
            ulli unquam licuit insimul plures uxores habere, nisi cui fuit divina revelatione
            concessum, quae mos quandoque, interdum etiam fas censetur, per quam, sicut Iacob a
            mendacio, Israelitae a furto et Samson ab homicidio, sic et patriarchae et alii viri
            iusti, qui plures leguntur simul habuisse uxores, ab adulterio excusantur. Sane veridica
            haec sententia probatur etiam de testimonio veritatis, testantis in evangelio:
            “Quicunque dimiserit uxorem suam nisi ob fornicationem, et aliam duxerit, moechatur.” Si
            ergo, uxore dimissa, duci et alia de iure non potest, fortius et ipsa retenta; per quod
            evidenter apparet, pluralitatem in utroque sexu, quum non ad imparia iudicentur, circa
            matrimonium reprobandam. Ceterum etc. (cf. c. 15. Qui fil. sint leg. IV. 17) Qui autem
            secundum ritum suum legitimam repudiavit uxorem, quum tale repudium veritas in evangelio
            reprobaverit, nunquam ea vivente licite poterit aliam, etiam ad fidem Christi conversus,
            habere, nisi post conversionem ipsius illa renuat cohabitare cum ipso, aut etiamsi
            consentiat, non tamen absque contumelia creatoris, vel ut eum pertrahat ad mortale
            peccatum. In quo casu restitutionem petenti, quamvis de iniusta spoliatione constaret,
            restitutio negaretur, quia secundum Apostolum frater aut soror non est in huiusmodi
            subiectus servituti. Quodsi conversum ad fidem et illa conversa sequatur, antequam
            propter causas praedictas legitimam ille ducat uxorem, eam recipere compelletur. Quamvis
            quoque secundum evangelicam veritatem qui duxerit dimissam moechatur, non tamen dimissor
            poterit obiicere fornicationem dimissae pro eo, quod nupsit alii post repudium, nisi
            alias fuerit fornicata.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t19-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l4t19-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e234">Non licet relictam fratris in uxorem accipere, et de facto ducta separanda est, nisi
            aliter ecclesia dispenset.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e237">Idem Livoniensi Episcopo, et eis, qui cum ipso sunt fratribus.</p>
          <p xml:id="cice-l4t19-d1e240">Deus, qui ecclesiam suam (Et infra: [cf. c. 11. de vita et hon. III. 1.]) Quia vero in
            matrimoniis contrahendis dispar est ritus in Livoniensium ecclesia de novo ad fidem
            catholicam conversorum a nostro, quum in consanguinitate vel affinitate distinctionem
            canonicam non attendant, et relictas fratrum indistincte sibi consueverint copulare: ne
            propter hoc a bono proposito retrahantur, quum nec quidam eorum voluerint credere, nisi
            relictas fratrum eos pateremini retinere, nec vos eos, nisi tales dimitterent, recipere
            volueritis ad baptisma, propter novitatem et infirmitatem gentis eiusdem concedimus, ut
            matrimoniis contractis cum relictis fratrum utantur; si tamen, fratribus decedentibus
            sine prole, ut semen defuncti iuxta legem Mosaicam suscitarent, cum talibus
            contraxerunt; ne tales sibi de cetero, postquam ad fidem venerint, copulent,
            prohibentes. [Ad haec] sanctae memoriae beati Gregorii papae, praedecessoris nostri,
            vestigiis adhaerentes, ne populus Livoniensis a bono, quod coepit, austeriora metuendo
            recedat, ut in quarta et ulterius generatione matrimonium contrahant, donec in fide
            plenius solidentur, cum eis auctoritate apostolica dispensamus; non ea intentione
            concedentes hoc ipsis, ut, postquam firma radice in fide fuerint solidati, talibus
            coniungantur; nam secundum apostoli verbum, dicentis: “lac dedi vobis potum, non escam,”
            illis modo, non posteris temporibus tenenda concessimus, ne, quod absit, exuratur bonum,
            quod adhuc infirma est radice plantatum, sed firmetur potius et usque ad perfectionem
            fideliter conservetur. Quum autem sacramentum coniugii apud fideles et infideles
            exsistat, quemadmodum apostolus protestatur: “Si quis, inquiens, frater infidelem habuit
            uxorem et haec consentit habitare cum eo, non eam dimittat;” et a paganis, qui
            constitutionibus canonicis non arctantur (quid enim ad nos secundum eundem apostolum de
            iis, qui foris sunt, iudicare), in secundo et tertio gradu quoad eos licite contrahatur:
            in favorem Christianae religionis et fidei a cuius receptione per uxores se deseri
            timentes, viri possunt facile revocari, fideles, in hoc gradu in infidelitate sibi
            matrimonialiter copulati, libere possunt et facile remanere coniuncti, quum per
            sacramentum baptismatis non dissolvantur coniugia sed crimina dimittantur. Ceterum etc.
            [cf. c. 7. de poenit. V. 38. Dat. XIII. Kal. Mai. Ao. IV. 1201.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>