<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.18. DE LOCATO ET CONDUCTO.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.18. DE LOCATO ET CONDUCTO.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t18">
        <head xml:id="cice-l3t18-Hd1e105">3.18. DE LOCATO ET CONDUCTO.</head>

        <div xml:id="cice-l3t18-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t18-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l3t18-d1e113" type="question-title">Excommunicati sunt magistri et scholares Bononienses, qui ante tempus conductionis
            conducunt hospitia aliorum magistrorum vel scholarium sine eorum consensu.</head>
          <p xml:id="cice-l3t18-d1e116">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t18-d1e119">Ex rescripto literarum piae recordationis P. quondam Tusculanensis episcopi nobis
            innotuit, quod, quum civitatem Bononiensem tempore suae legationis intrasset, invenit,
            ibi fuisse a bonae memoriae W. quondam Portuensi episcopo constitutum et sub
            excommunicatione prohibitum, ne aliqui scholares [aliorum] hospitia maioris mercedis
            promissione conducerent, ut ea sibi vel inanis gloriae studio, quasi potentiores in
            expensis apparere volentes, vel privatae utilitatis commodo vindicarent. Unde ipse
            sollicita provisione considerans, quod huiusmodi conditionis improbitas et discordiae
            fomitem, et impedimenta non modica pareret studiorum, praedictam Constitutionem, factam
            ab episcopo Portuensi apostolicae sedis legato et a praedicto Tusculanensi episcopo
            postmodum confirmatam, videlicet ut nullus magistrorum sive scholarium super conducendis
            aliorum hospitiis in laesionem vel praeiudicium habitantium audeat hospitem convenire,
            nisi prius constiterit tempus conductionis elapsum, vel inquilini in hoc suum favorem
            praestiterint et consensum, quum idem Portuensis sub excommunicatione hoc prohibuerit,
            et alter sub poena anathematis idem decreverit observandum, ratam esse decernimus, et
            eam auctoritate apostolica confirmamus, statuentes, ut a te, frater episcope, et tuo
            quolibet successore hoc singulis annis in communi audientia magistrorum atque scholarium
            recitetur, et praetaxata pravae conductionis improbitas innovata [per annos singulos]
            excommunicationis sententia exprimatur. Nulli ergo omnino hominum liceat paginam nostrae
            confirmationis infringere etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t18-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t18-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t18-d1e128" type="question-title">Personae ecclesiasticae locare possunt proventus decimarum his, cum quibus conditio
            ecclesiae fit melior, statuto dioecesani contrario non obstante; et eadem ratio est de
            aliis rebus ecclesiae.</head>
          <p xml:id="cice-l3t18-d1e131">Innocentius III. Abbati et Conventui S. Petri de Pratel. Londoniensis dioecesis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t18-d1e134">Vestra nobis relatio declaravit, quod, quum ad firmam fructus vestrarum dare
            consueveritis decimarum, †diocesani locorum statutum quoddam de huiusmodi decimis
            locandis parochialibus presbyteris ediderunt, per quod utilitas vestra non modicum
            impeditur; quare super hoc apostolicae provisionis remedium imploratis. Dioecesanorum
            episcoporum statuto contrario non obstante vestrarum decimarum proventus illis libere
            locare potestis, quibus vobis expedire videritis, et cum quibus ecclesiae vestrae
            conditionem poteritis facere meliorem, ita tamen, quod huiusmodi locatio ad feudum vel
            alienationem non videatur extendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t18-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t18-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t18-d1e143" type="question-title">Propter sterilitatem gravem, conductori sine culpa sua contingentem, remittitur pensio
            pro rata, nisi possit cum ubertate praecedentis vel sequentis temporis compensari. H. d.
            usque ad §. Verum. – (Verum etc.:) Ponuntur hic quatuor casus, in quibus inquilinus
            potest ante tempus conductionis finitae licite expelli. Abbas.</head>
          <p xml:id="cice-l3t18-d1e146">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l3t18-d1e149">Propter sterilitatem, afficientem magno incommodo conductores, vitio rei sine culpa
            coloni, seu casu fortuito contingentem, colonis ecclesiae tuae pro rata est pensionis
            remissio facienda, nisi cum ubertate praecedentis vel subsequentis anni valeat
            sterilitas compensari. Verum invito inquilino domum inhabitare vel reficere poteris, si
            necessitas, quae tamen non imminebat locationis tempore, id exposcat, remissa sibi pro
            residuo temporis pensione; qui etiam inde rationabiliter amovetur, si perverse ibi
            fuerit conversatus, vel quum canonem per biennium non solvisset, si sibi satisfactione
            celeri non providit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t18-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t18-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t18-d1e158" type="question-title">Emphyteuta ecclesiae meliorationes suas vendere non potest, nisi servatis his, de
            quibus hic. Et si contra fecerit, vel canonem per biennium non solverit, nec moram
            postea celeriter purgaverit, iuste potest expelli.</head>
          <p xml:id="cice-l3t18-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t18-d1e164">Potuit emphyteuta, ecclesia primitus requisita, eique nunciato quantum sibi ab aliis
            offertur, si nolle se emere dixerit, vel a denunciationis tempore duorum mensium spatium
            sit elapsum, meliorationes et ius sibi competens aliis vendere, qui ab emptione
            huiusmodi minime prohibentur. Emphyteuta quoque secus praesumendo, vel cessando in
            solutione canonis per biennium, nisi celeri satisfactione postmodum sibi consulere
            studuisset, iuste potuisset expelli, non obstante, quod ei, ut canonem solveret, non
            exstitit nunciatum, quum in hoc casu dies statuta pro domino interpellet.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>