<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.09. NE SEDE VACANTE ALIQUID INNOVETUR.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.09. NE SEDE VACANTE ALIQUID INNOVETUR.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t9">
        <head xml:id="cice-l3t9-Hd1e105">3.09. NE SEDE VACANTE ALIQUID INNOVETUR.</head>

        <div xml:id="cice-l3t9-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t9-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l3t9-d1e113" type="question-title">Vacante sede status eius mutari non debet.</head>
          <p xml:id="cice-l3t9-d1e116">Innocentius III. Priori et Conventui Glastonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t9-d1e119">Novit ille, qui scrutator est cordium et cognitor secretorum, quod, licet bonae
            memoriae C. Papa praedecessor noster ecclesiam vestram [in sedem] erexerit cathedralem,
            ipsam Bathoniensi ecclesiae uniendo, ut idem esset episcopus utriusque, suamque
            constitutionem non solum per privilegium suum, verum etiam per alia scripta multa
            curaverit confirmare; quia tamen haec unio asserebatur a vobis esse confusio,
            conquerentibus, eam in grave praeiudicium Glastonensis ecclesiae redundare, quum per
            ipsam dissolveretur religio, et fraudaretur eleemosyna, et hospitalitas tolleretur nos
            vestris supplicationibus inclinati ad relevandum ecclesiae vestrae statum coepimus
            intendere, quantum decuit, diligenter. †Et quoniam absonum videbatur, ut subito
            praedecessoris nostri evacuaremus in hac parte statutum, quum ei, quantum cum Deo
            possumus, deferre velimus, sicut et volumus, quod, quantum cum Deo poterunt, nostri
            nobis deferant successores, unione manente sic de ceteris disposuimus, quantumcunque
            bonae memoriae Savarico Bathoniensi episcopo displiceret, frequenter ob hoc ad sedem
            apostolicam laboranti, quod status ecclesiae vestrae videbatur in melius relevatus. Unde
            post diversos tractatus et deliberationes multiplices, quod per viros providos et
            honestos auctoritate mandati nostri super hoc exstitit ordinatum, ad petitionem eiusdem
            episcopi, postquam aliud a nobis non potuit obtinere, apostolico tandem curavimus
            munimine roborare. Vos autem post obitum praefati Bathoniensis episcopi ad nostram
            praesentiam recurrentes humiliter postulastis, ut, quia tempus advenerat, quo sine
            scandalo ecclesiae vestrae ruina poterat in statum pristinum relevari, quum et
            Bathoniensis ecclesia et Wellensis id ipsum pariter postularet, rex quoque cum regni
            magnatibus, et quidam episcopi cum multis abbatibus deposcerent illud idem, ut unione
            penitus dissoluta monasterium vestrum reduceremus in statum antiquum, sub abbatis
            regimine gubernandum. Nos attendentes igitur diligentius, quod, episcopali sede vacante,
            non debet super hoc aliquid innovari, quum non sit qui episcopale ius tueatur, maxime ne
            plus favisse personae quam ecclesiae videremur, si quod eo vivente concessimus post
            obitum eius subito mutaremus, petitionem vestram ex toto absque damno conscientiae ac
            periculo famae nequivimus exaudire. Ut autem solito more, quem et vobis utilem, et nobis
            honorabilem estis experti, gradatim ab imo procedatur ad summum, auctoritate vobis
            praedicta indulgentes, ut, quum Bathoniensis ecclesia de praesule fuerit ordinata, si
            ostendere volueritis, quod ecclesiae vestrae nondum sit ad detrimentum vel praeiudicium
            vitandum plene provisum, ius vestrum apud sedem apostolicam prosequendi facultatem
            liberam habeatis; interim autem sub cura prioris idem monasterium libere gubernetur.
            [Nulli ergo etc. Dat. Rom. ap. S. Petr. II. Id. Mart. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t9-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t9-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t9-d1e128" type="question-title">Beneficia spectantia ad collationem praelati non possunt conferri per capitulum sede
            vacante.</head>
          <p xml:id="cice-l3t9-d1e131">Honorius III. Episcopo Calmensi et Magistris V. et S. Canonicis Suessanensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t9-d1e134">Illa devotionis sinceritas †et sincera devotio, quam dilectus filius magister R.
            decanus Teanensis ad personam nostram et sedem apostolicam hactenus habuisse
            dignoscitur, nos inducunt, ut eum pro suae scientiae ac probitatis intuitu geramus in
            visceribus caritatis, et ei denegare nolimus quae secundum Deum fuerint concedenda. Unde
            nos Ecclesiam sancti Leucini de Capua cum omnibus pertinentiis suis, de qua magistrum R.
            donationis nostrae gratia praecedente praebendae nomine de mandato nostro venerabilis
            frater noster R. Capuanus archiepiscopus investivit, sibi duximus auctoritate apostolica
            confirmandam, non obstante concessione per capitulum facta de ipsa ecclesia alii, seu
            confirmatione nostra, si qua forte in forma communi apparet obtenta; quum nusquam
            inveniatur cautum in iure, quod capitulum vacante sede fungatur vice episcopi in
            collationibus praebendarum. Nec in eodem casu potest dici potestas conferendi praebendas
            ad capitulum per superioris negligentiam devoluta, quum non fuerit ibi superior, qui eas
            posset de facto vel de iure conferre. Quocirca discretioni vestrae mandamus, quatenus
            eundem magistrum in corporalem ipsius ecclesiae possessionem sublato appellationis
            obstaculo inducatis, et defendatis inductum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t9-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t9-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t9-d1e143" type="question-title">Sede vacante iudicium habitum contra ecclesiam non tenet.</head>
          <p xml:id="cice-l3t9-d1e146">Idem Episcopo Burginensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t9-d1e149">Constitutis olim coram bonae memoriae I. Papa praedecessore nostro procuratore
            ecclesiae sanctae Mariae de Castro forti et bonae memoriae G. Burginensi episcopo
            praedecessore tuo, dictus procurator petebat ab eodem episcopo restitutionem tam super
            libertate libere eligendi sibi praelatum, †quam etiam super terris ipsius ecclesiae et
            rebus aliis, quibus omnibus pars sua spoliata fuerat, ut dicebat. (Et infra:) Lite
            igitur coram eodem praedecessore nostro super praemissis legitime contestata, et
            postmodum coram iudicibus delegatis, factis confessionibus et receptis testibus ab
            eisdem causa fuit ad nos instructa remissa. Nos igitur procuratoribus partium in nostra
            praesentia constitutis, quum super praemissis coram nobis diutius litigassent,
            depositiones testium, qui vacante Burginensi ecclesia et carente legitimo defensore
            fuerint recepti, duximus reprobandas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>