<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.04. DE CLERICIS NON RESIDENTIBUS IN ECCLESIA VEL PRAEBENDA.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.04. DE CLERICIS NON RESIDENTIBUS IN ECCLESIA VEL PRAEBENDA.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t4">
        <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e105">3.04. DE CLERICIS NON RESIDENTIBUS IN ECCLESIA VEL PRAEBENDA.</head>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e110"> CAP. I.</head>

          <head xml:id="cice-l3t4-d1e113" type="question-title">Episcopo non licet sine licentia Papae transire ad alium episcopatum, ipsum acceptando;
            alias privatur habito et ambito. Hoc intendit cum glossa.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e116">Ex concilio Sardicensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e119">Non liceat episcopo de civitate sua transire ad aliam [civitatem]. Manifesta est enim
            causa, pro qua facere hoc attentat, quum nullus in hac re sit inventus episcopus, qui ad
            minorem de maiori civitate transiret.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e128" type="question-title">Deponitur cardinalis, qui in suo titulo non residet. H. d. et est iste textus multum
            notabilis.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e131">Leo III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e134">Ex gestis (Et infra:) In synodo Anastasius presbyter cardinalis tituli beati Marcelli
            ab omnibus canonice est depositus eo, quod parochiam suam per annos quinque contra
            canonum instituta deseruit, et in alienis usque hodie demoratur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e143" type="question-title">Uni plures dignitates vel ecclesiae conferri non debent, et ecclesia est conferenda
            illi, qui residere et regnare valeat per se ipsum; alias perdit ecclesiam, et donans
            conferendi potestate privatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e146">Ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e149">Quia nonnulli, modum avaritiae non ponentes, dignitates diversas ecclesiasticas et
            plures ecclesias parochiales contra sacrorum canonum instituta nituntur accipere [ita],
            ut, quum unum officium vix implere sufficiant, stipendia sibi vendicent plurimorum: ne
            id de cetero fiat, districtius inhibemus. Quum igitur ecclesia vel ecclesiasticum
            ministerium committi debuerit, talis ad hoc persona quaeratur, quae residere in loco et
            curam eius per se ipsam valeat exercere. Quod si aliter actum fuerit, et qui receperit
            quod contra sacros canones accepit amittat, et qui dederit largiendi potestate
            privetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e158" type="question-title">Praesentatus ad ecclesiam non confirmatus, si apparet, quod nolit residere, non debet
            institui per superiorem; confirmatus autem et ex non iusta causa non residens privatur
            appellatione remota.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e161">Alexander III. Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e164">Relatum est nobis ex parte tua, quod, quum in Lateranensi concilio statutum sit, ut
            personae tali ecclesia vel beneficium ecclesiasticum conferatur, quae residere in loco
            et curam eius per se valeat exercere, nonnulli ad ecclesias praesentati hoc se posse
            affirmant, sed efficere contradicunt. †Ideo [nos] consulere voluisti, an propter hoc
            tales possis praesentatos repellere, vel institutos sublato appelationis obstaculo
            removere. Quum igitur verba accipienda sint cum effectu, tales, si praesentati fuerint,
            non debent admitti, et admissi, si instituti fuerint, licite poterunt amoveri; nisi
            forte de licentia suorum praelatorum, vel studio literarum, vel pro aliis honestis
            causis contigerit eos abesse. Nec patrocinari debet eis appellationis diffugium, si
            contra huiusmodi intentionem decreti fuerit interiectum. [Quia autem etc. (cf. c. 5. de
            iur. patr. III. 38.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e174" type="question-title">Idem Eboracensi Archiepiscopo.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e177">Fraternitati tuae †duximus indulgendum, ut, si clerici, qui in ecclesiis tuae
            iurisdictionis beneficium sunt adepti, ad aliam dioecesin absque licentia et assensu tuo
            morandi causa transierint, liceat eos tibi beneficiis, quae a te habent, spoliare, nisi
            forte scholasticis disciplinis invigilaverint, aut rationabilem causam tibi ostenderint,
            quare reverti non debeant. Praeterea clericum alterius dioecesis absque commendatitiis
            literis sui episcopi non debes recipere, nisi pro eo receperis ab apostolica sede preces
            aut mandatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e181">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e183">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e186" type="question-title">Qui non residet in beneficio etiam modicae aestimationis, illo privatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e189">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e192">Conquerente nobis R. presbytero accepimus, quod G. clericus ab eo pro ecclesia sua, de
            qua, sicut dicitur, vitae necessaria vix potest percipere, annuatim viginti solidos
            extorquere conatur, asserens beneficium illud in eadem ecclesia sibi fuisse collatum,
            †quanquam eidem ecclesiae, sicut accepimus, non deserviat, et alia ecclesiastica
            beneficia sufficientia habeat et possideat ab ecclesia. Quoniam igitur indecens est et
            non consentaneum rationi, ut idem, quum alia ecclesiastica beneficia sibi sufficientia
            habeat et possideat, ab ecclesia, cui non deservit, beneficium quaerat, Fraternitati
            tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si tibi constiterit, quod dictus G.
            habeat ecclesiastica beneficia sibi sufficientia, vel quod eidem ecclesiae non
            deserviat, sibi super praescripto beneficio silentium sublato impedimento appellationis
            imponas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e196">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e198">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e201" type="question-title">Qui est in servitio episcopi, percipit fructus beneficii tanquam residens, praeter
            distributiones quotidianas. Abbas.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e204">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e207">De cetero, †quia dignum est et conveniens, ut ecclesiae tuae canonici, donec circa te
            in tuo servitio morantur, communitatis portionem recipiant, praesenti scripto Statuimus,
            ne canonicis tuis, donec in servitio tuo fuerint, quicquam subtrahi debeat vel auferri,
            quod de communitatis sibi beneficio debetur, nisi forte sint victualia, quae non
            consueverunt absentibus exhiberi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e211">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e213">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e216" type="question-title">Privandus est prelatus vel clericus non residens, qui citatus non revertitur in termino
            sibi praefixo, nisi habeat iustum impedimentum. H. d. cum duobus sequentibus.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e219">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e222">Ex parte vestra nostro fuit apostolatui reseratum, quod ecclesiae vestrae decanus, qui
            in partibus Gallicanis sibi potius habitationem elegit, iam per decem annorum spatium
            ecclesia vestra ipsius praesentiam habere nequivit. Quia ergo nolumus, ut eadem ecclesia
            decani officio defraudetur, universitati vestrae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus scribatis eidem, quod ecclesiam vestram visitare et suum ibidem officium ut
            decanus debeat exercere. Quodsi forte vocatus venire noluerit, eligendi alium, qui
            praeesse ecclesiae vestrae valeat et prodesse, vobis extunc concedimus liberam
            facultatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e226">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e228">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e231" type="question-title">Summatum est in capitulo praecedenti.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e234">Innocentius III. Capitulo Ragusino.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e237">Qualiter archiepiscopus vester temeritate propria recessit ab ecclesia Ragusinensi, nec
            iam ultra quadriennium exspectatus redierit, et per literas etiam vestras revocatus,
            †vestra universitas plene novit, quum saepius apud nos deposueritis super hoc de ipso
            querelas, et vobis concedi postulaveritis licentiam eligendi. Nos autem exspectantes
            diutius duximus exspectandum, si forte reverteretur ad cor, et ad ecclesiam suam, quant
            taliter reliquerat, remearet. Nolentes igitur, quod diutius ecclesia ipsa pastoris
            maneat solatio destituta, Discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus atque
            praecipimus, quatenus, nisi forsitan iam redierit, vos post mensem a receptione
            praesentium personam vobis idoneam in archiepiscopum eligatis, et electionem vestram
            nobis curetis quam citius praesentare. [Dat. Laterani. 1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e241">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e243">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e246" type="question-title">Summa ut in capitulo Ex parte supr. eodem.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e249">Idem Constantinopolitano Patriarchae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e252">Inter quatuor animalia (Et infra: [cf. c. 8. de mai. et ob. I. 33.]) De clericis autem,
            qui ecclesias vel praebendas sibi concessas sine iusta et necessaria causa in hac
            novitate deserunt, tuo praesertim non accedente consensu, hoc tibi duximus respondendum,
            quod, postquam congruo tempore fuerint exspectati, nisi redierint ad illas, possunt eis
            iuste privari, dummodo non sint iusto impedimento detenti. [De monasteriis etc. (cf. c.
            5. de rel. dom. III. 36.) Dat. Ferentini IV. Non. Aug. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e257">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e259">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e262" type="question-title">Si nescitur, ubi sit clericus, tribus publicis edictis citabitur in ecclesia sua, et,
            si infra sex menses non revertatur, privabitur ecclesia sua. H. d. usque ad vers. Contra
            eos. – (Contra eos etc.) Iste versiculus non summatur propter varietatem lecturarum, et
            quia secundum unum intellectum non facit ad rubricam.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e265">Idem Archiepiscopo Panormitano.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e268">Ex tuae devotionis †insinuatione recepimus, [quod, quum Latini regionem Achaiae
            occupassent, quidam episcopi Graeci suffraganei tui timore perterriti de locis propriis
            fugientes, suas ecclesias reliquerunt, quorum quidam, licet saepius moniti, ad sedes
            tamen suas redire contemnunt, nonnulli propter guerrarum discrimina per certos nequeunt
            nuncios commoneri. Unde nobis humiliter supplicasti, ut super hoc tibi salubriter
            consulentes, qualiter circa illos et ipsorum dioeceses procedere debeas, tibi scribere
            dignaremur. Nos igitur attendentes, quod propter novitatem mutationis illius terrae et
            novitatum eventus sit cum maturitate plurima procedendum, devotioni tuae taliter
            respondemus, ut illos non semel, sed saepe, videlicet primo, secundo et tertio citare
            procures, et si comparere noluerint, sed in sua voluerint contumacia perdurare, nisi
            forte se appellationis clypeo duxerint muniendos, quam intra tempus legitimum
            prosequantur, ipsos per suspensionis et excommunicationis sententias ad tuam obedientam
            venire compellas.] In ecclesiis autem eorum, qui se fraudulenter absentant, nec ad ipsos
            valet citatio pervenire, trinae citationis edictum facias publicari, et, si nec sic
            curaverint obedire, et ultra sex menses suas deseruerint ecclesias, iuxta sanctiones
            canonicas eis debent merito spoliari. Contra eos quoque, sicut praescriptum est, etiam
            procedatur, scilicet ut ipsos per suspensionis et excommunicationis sententiam ad tuam
            obedientiam venire compellas. Quodsi nec sic eorum malitia poterit emolliri, eos
            dilectus filius B. tit. sanctae Susannae presbyter cardinalis apostolicae sedis legatus
            a spiritualium administratione removeat, et quibus praesunt ecclesiis de personis
            idoneis faciat provideri; sed in eos degradationis sententiam non promulget, ut cum eis
            misericorditer, si expediat, facilius agi possit. [Postulasti etc. Dat. Lat. XIII. Kal.
            Mai. Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e272">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e274">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e277" type="question-title">Privilegiatus ut absens in studio fructus praebendae recipiat. Exsistens in villa vel
            castello, ubi nullum est vel minus competens studium, privilegio non utitur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e280">Idem Altissiodorensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e283">Tuae fraternitatis discretio postulavit (Et infra:) Quaesivisti praeterea, ut, quum
            interdum canonici, quibus studiorum gratia est indultum, ut in absentia sua fructus
            percipiant praebendarum suarum, accepta licentia se ad villas transferunt vel castella
            in quibus nullum est vel minus competens studiorum exercitium, utrum praebendarum suarum
            fructus sint talibus conferendi. Ad quod breviter respondemus, eis, qui huiusmodi
            fraudem committunt, quum fraus et dolus nemini debeat patrocinium impertiri, praefatam
            indulgentiam competere non debere. [Ceterum etc. (cf. c. 15. de usur. V. 19.) Dat. Lat.
            XVII. Kal. Iun. Ao. X . 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e287">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e289">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e292" type="question-title">Qui iuravit in ecclesia residere, pro servitiis ecclesiae licite se absentat.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e295">Honorius III. Praeposito de Valeriis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e298">Ex parte tua fuit propositum coram nobis, quod tempore, quo recepisti praeposituram de
            Valeriis, praestitisti de facienda residentia iuramentum, †quae ligia nuncupatur, in
            ecclesia S. Martini Turonensis, in qua praeposituram eandem obtines, praestito insuper
            iuramento promittens, quod homines et iura ipsius praepositurae manuteneas et defendas.
            Quum autem prosequendo praepositurae iura residere interdum in ecclesia memorata non
            possis, de iuramento super ipsa residentia praestito metuens, provideri tibi super hoc a
            nobis humiliter postulasti. Nos vero Postulationi tuae taliter respondemus, quod, si te
            non absentando in fraudem praepositurae tuae iura fideliter prosequeris, quum ex hoc
            censeri debeas residens, periurium non incurris.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e302">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e304">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e307" type="question-title">Familiaris Papae, non obstante constitutione contraria, praebendae suae fructus
            percipit in absentia.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e310">Idem Capitulo Metensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e313">Quum dilectus filius magister Otto, †scriptor noster, canonicus ecclesiae vestrae,
            grata nobis iugiter impendat obsequia, et non minus, si sit absens, quam praesens, eidem
            ecclesiae utilis habeatur, universitatem vestram rogandam duximus et monendam, per
            apostolica vobis scripta Mandamus, quatenus, non obstante constitutione, quae contra
            absentes canonicos inter vos dicitur emanasse, ob reverentiam apostolicae sedis et
            nostram annuatim fructus praebendae suae integraliter assignetis eidem in nostro
            servitio commoranti, satisfacientes sibi congrue de subtractis, quum familiares nostri,
            qui circa nos se obsequiales exhibent universis, minori non debeant praerogativa
            gaudere, quam vestrum singuli, quorum negotia per ipsos saepius promoventur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e317">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e319">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e322" type="question-title">Duo canonici absentes cum episcopo, seu in eius servitio, fructus praebendarum suarum
            percipiunt in absentia, constitutione ecclesiae contraria non obstante.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e325">Idem Meldensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e328">Ad audientiam nostram te significante pervenit, quod, quum in Meldensi ecclesia quaedam
            sit constitutio inita, vallata iuramento et auctoritate sedis apostolicae confirmata, ut
            videlicet eius canonici, qui per sex menses non resident in eadem, suarum priventur
            fructibus praebendarum, illis duntaxat exceptis, quos infirmitas proprii corporis
            excusaret, sive in apostolicae sedis servitio contingeret detineri, †quosque
            peregrinationis labor, aut studia traherent literarum, decanus et quidam alii canonici
            Meldenses occasione constitutionis huiusmodi canonicos in tuo servitio commorantes
            praebendarum suarum privare fructibus moliuntur. Unde, quum tibi plurimum expediat
            aliquos canonicorum ipsorum in tuo servitio retinere, nobis humiliter supplicasti, ut
            super hoc necessitati tuae apostolicae dignaremur provisionis moderamine providere.
            Volentes igitur sic constitutionem moderari praedictam, ut dicta ecclesia fructum
            sentiat ex eadem, et tu per eius abusum dispendium non incurras, praesentium
            auctoritate, Decernimus, ut duo ex canonicis ecclesiae memoratae, in tuo servitio
            exsistentes, suarum fructus integre percipiant praebendarum, quum absentes dici non
            debeant, sed praesentes, qui tecum pro tuo et ipsius ecclesiae servitio commorantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e332">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e334">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e337" type="question-title">Si ecclesia patitur ministrorum defectum, privilegiati super absentia per subtractionem
            proventuum redire coguntur. H. d. et est bonus textus, et potest multum practicari.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e340">Gregorius IX. Patriarchae Antiochiae apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e343">Quum ad hoc sint ecclesiastica beneficia deputata (Et infra:) Sane nobis innotuit, quod
            ecclesia Antiochena multis ex servitoribus eius absentibus est fere destituta ministris.
            Unde mandamus, quatenus, non obstantibus apostolicis indulgentiis et praedecessorum
            tuorum licentia, absentes canonicos et assisios revoces ad residendum in ecclesia supra
            dicta, et si non venerint, tu de ipsorum beneficiis, dum absentes fuerint, ipsi
            ecclesiae facias congrue deserviri, in utilitatem eiusdem quod ex praefatis beneficiis
            superfuerit convertendo.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t4-Dd1e348">
          <head xml:id="cice-l3t4-Hd1e350">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t4-d1e353" type="question-title">Privatur beneficio clericus non residens, si monitus non redeat, nec iustam
            excusationem alleget. H. d. et est casus notabilis.</head>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e356">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t4-d1e359">Clericos in ecclesiis tuae iurisdictionis beneficia, quae residentiam exigunt,
            assecutos, si ad alterius dioecesim absque licentia tua morandi causa transierint,
            liceat tibi, si moniti non redierint, dictis beneficiis, nisi excusationem rationabilem
            ostenderint, spoliare.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>