<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.XIV. DE CONSANGUINITATE ET AFFINITATE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.XIV. DE CONSANGUINITATE ET AFFINITATE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t14">
        <head xml:id="cice-l4t14-Hd1e105">4.XIV. DE CONSANGUINITATE ET AFFINITATE.</head>

        <div xml:id="cice-l4t14-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t14-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l4t14-d1e113" type="question-title">Separatur matrimonium, contractum inter affines primi generis et quarti gradus.</head>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e116">Alexander III. Cassiensi Abbati.</p>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e119">Ex literis tuis ad nos directis accepimus, quod, quum quidam secreto quandam viduam
            subarrhasset, et carnaliter cognovisset, cohabitasset cum ea per annum, mundualdus virum
            mulieris traxit in causam, proponens, quod illam, in potestate sua positam, quasi
            fornicariam cognovisset, tunc vir et mulier iuramento firmaverunt, quod ab anno alter in
            alterius copulam maritalem consenserat, et de cetero sicut vir et mulier insimul
            cohabitarunt. Quum autem nec iuramento [iam dictae] mulieris procurator fidem habuerit,
            exegit eam publice subarrhari. Tandem quum vir paratus esset eam in conspectu ecclesiae
            subarrhare, surrexerunt duo proponentes, quod iste, qui eam subarrhare volebat, priorem
            virum quarto gradu consanguinitatis attingit. Unus autem ita se audivisse iuravit; alius
            autem noluit id iuramento firmare. Et ob hoc, licet ille praefatam mulierem subarrhare
            distulerit, minime tamen ab eius cohabitatione discessit. Processu vero temporis ad
            instantiam mundualdi praefatus [vir] publice matrimonium celebravit, et postmodum cum
            uxore fere per annum permansit. Nunc autem quaestio prima revixit, et iuraverunt duo
            coram archipresbytero Plumbarolae, velut dicis, quod primus vir fuit superstiti quinto
            consanguinitatis gradu coniunctus. Unde, quia diversi diversa sentiunt, quid agendum sit
            in hoc casu, nostris literis quaeris edoceri. Quocirca discretioni tuae per apostolica
            scripta praecipiendo mandamus, quatenus utramque partem ante tuam praesentiam convoces,
            et facias testes coram te iurare, [et] adhuc inquiras, a quibus et quando didicerint
            quod testantur. Si vero post motam quaestionem didicerint, non est iam dictum
            matrimonium dissolvendum; similiter nec si ab accusatoribus matrimonii didicerint.
            Inquisita vero diligentius veritate, si per testes circumspectos et omni exceptione
            maiores inveneris, quod primus vir superstitem quarto gradu consanguinitatis attingit,
            non differas divortii sententiam promulgare. Aeque enim, ut canones dicunt, abstinendum
            est a consanguineis uxoris, ut propriis, usque ad septimum gradum. Ceterum tuam
            prudentiam volumus non latere, quod personae idoneae nominandae sunt et gradus
            distinguendi ab utroque latere [et] computandi; non sunt causae matrimonii tractandae
            per quoslibet, sed per iudices discretos, qui potestatem habeant iudicandi, et statuta
            canonum super his non ignorent.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t14-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t14-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l4t14-d1e128" type="question-title">Affinitas superveniens, de qua saltem constat per famam, solvit sponsalia de
            futuro.</head>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e131">Urbanus III. Burdegalensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e134">Super eo, quod iuvenem quendam asseris puellam quandam nondum nubilem fide interposita
            desponsasse, quae, iam facta nubilis, eum repetit, et ille excipit dicens, se non debere
            eam ducere pro eo, quod, postquam puellam affidavit eandem, carnaliter propinquam ipsius
            cognovit, inquisitioni tuae taliter respondemus, quod, si manifestum est, eundem iuvenem
            cognovisse propinquam praedictae puellae, vel, si non est manifestum, fama tamen loci
            hoc habet, quum esset sponsa tantummodo de futuro, idem iuvenis ab eius impetitione
            [potest et] debet absolvi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t14-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t14-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l4t14-d1e143" type="question-title">Si dispensatur cum aliquo, ut possit contrahere in certo gradu alias prohibito,
            requiritur, quod uterque contrahentium toto gradu distet a stipite, praesertim si hoc
            habet cousuetudo.</head>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e146">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e149">Quod dilectio tua (Et infra:) Quaesivisti, autem a nobis utrum is, qui a stipite per
            descendentem lineam sexto vel septimo gradu distat, possit ei, quae ex altera parte per
            lineam descendentem ab eodem stipite secundo vel tertio gradu distat, matrimonialiter
            copulari, propter indulgentiam felicis memoriae Adriani Papae, tunc Albanensis episcopi,
            in Norwegiam apostolicae sedis legati, qua permissum est hominibus terrae illius in
            sexto gradu coniungi. Quod tibi videtur convenienter posse fieri secundum regulam, a
            quibusdam doctoribus approbatam, qua dicitur: quoto gradu quis distat a stipite, et a
            quolibet, per aliam lineam descendentium ab eodem, quum tamen de consuetudine terrae, si
            quando talis casus emerserit incolae terrae propter proximiorem gradum coniunctos
            separent, et impediant copulari volentes, sicut literarum tuarum series demonstravit.
            Nos itaque sic consultationi tuae respondemus, quod indulgentia illa sic est
            intelligenda, quod uterque coniungendorum distet a stipite sexto gradu, cognatione
            secundum canones computata. Si vero alter sexto vel septimo gradu distat a stipite,
            alter autem secundo vel tertio gradu, coniungi non debent. Unde in hac parte consultius
            duximus multitudini et observatae consuetudini deferendum, quam aliud in dissensionem et
            scandalum populi statuendum, quadam adhibita novitate.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t14-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l4t14-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l4t14-d1e158" type="question-title">Infideles, coniuncti in gradu prohibito a lege canonica, post baptismum non
            separantur.</head>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e161">Innocentius III. Archiepiscopo et capitulo Tirensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e164">De infidelibus ad fidem conversis nos consulere voluistis, utrum, si ante conversionem
            suam secundum legis veteris instituta vel traditiones suas circa gradus
            consanguinitatis, a canone denotatos, coniuncti fuerint, separari debeant post
            baptismum. Super hoc igitur Consultationi tuae duximus respondendum, quod matrimonium,
            sic ante conversionem contractum, non est post baptismi lavacrum separandum, quum a
            Iudaeis Dominus requisitus, si liceret uxorem ex quacunque causa dimittere, ipsis
            respondit: “Quos Deus coniunxit homo non separet,” per hoc innuens, esse matrimonium
            inter eos. [Dat. Lat. III. Kal. Ian. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t14-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l4t14-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l4t14-d1e174" type="question-title">Consanguinei mariti cum consanguineis uxoris licite contrahunt. Hoc primo. In gradibus
            prohibitis non possunt matrimonia contrahi, etiamsi hoc habeat consuetudo. Hoc
            secundo.</head>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e177">Idem Rosanensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e180">Quod super his articulis, qui tibi aliquam dubitationem inducunt, nostrum ducis
            consilium requirendum, et ad ea exsequenda, quae officium postulant pastorale,
            apostolicae sedis procuras auxilium invocare, sollicitudinem tuam dignis in Domino
            laudibus commendamus, et postulationibus tuis grato animo respondemus. Significasti
            siquidem nobis, quod in dioecesi tua pater et filius matrem et filiam, duo cognati duas
            cognatas, avunculus et nepos duas sorores ducunt in coniuges, et maritus et uxor simul
            baptizant puerum alienum. Quidam praeterea tuae dioecesis infra tertium et septimum
            gradum consanguinitatis se contingentes, adinvicem matrimonium contrahunt, hoc sibi
            licere de antiqua consuetudine asserentes. [(Et infra:)] Super eo igitur, quod pater et
            filius cum matre et filia, et duo cognati cum duabus cognatis, avunculus et nepos cum
            duabus sororibus contrahunt matrimonia, taliter tibi duximus respondendum, quod, licet
            omnes consanguinei viri sint affines uxoris, et omnes consanguinei uxoris sint viri
            affines, inter consanguineos tamen uxoris et consanguineos viri ex eorundem, scilicet
            viri et uxoris, coniugio nulla prorsus affinitas est contracta, propter quam inter eos
            matrimonium debeat impediri. (Et infra:) Ne autem infra gradus prohibitos matrimonium
            contrahatur, debes publice inhibere, et praesumptores ecclesiastica districtione punire,
            non obstante consuetudine, quae dicenda est potius corruptela. [Quum autem etc. Dat.
            Lat. II. Kal. Ian. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t14-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l4t14-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l4t14-d1e189" type="question-title">Non valet dispensatio, obtenta a Papa super matrimonio inter consanguineos contracto,
            si ibi causa falsa sit expressa, nisi postea eam Papa confirmaret. H. d. secundum verum
            et communem intellectum.</head>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e195">Quia circa (Et infra: [cf. c. 6. de bigam. I. 21.]) Porro de nobili viro N., pro cuius
            dispensatione, indulgentia scilicet remanendi cum ea, quae ipsum quinto consanguinitatis
            gradu contingit, a sede apostolica obtinenda falsa nobis causa fuerat allegata, proles
            videlicet, quum tamen ante dispensationem obtentam unica filia, quam habeat, viam fuerit
            universae carnis ingressa, prout tua consultatio continebat, dissimulare poteris, ut
            remaneat in copula sic contracta, quum ex separatione, sicut asseris, grave videas
            scandalum imminere. [Tu denique etc. Dat. Signiae V. Non. Oct. Pont. nostr. Ao. XVI.
            1213.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t14-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l4t14-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l4t14-d1e204" type="question-title">Testes, qui de consanguinitate deponunt, computationem debent a stipite vel germine
            incipere.</head>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e210">Tua nos duxit fraternitas consulendos, utrum illorum sufficiat testimonium ad
            matrimonium dirimendum, qui consanguintatis gradus ab avunculo et nepote, videlicet
            fratris filio vel sororis, quum de fratribus vel superioribus nihil noverint vel
            audiverint, inceperint computare. Nos igitur inquisitioni tuae taliter respondemus,
            quod, quum coniugium multum favoris obtineat, testes, qui, ad divortium celebrandum
            producti, consanguinitatis gradus computant, a stipite debent incipere, id est a
            parentibus vel germanis, et sic per ordinem distinguere gradus, nominibus propriis vel
            aequipollentibus indiciis designando personas, praesertim quum saepius testimonium
            perhibeant de auditu. Quod quia minus est validum, non est in articulo huiusmodi nimium
            laxanda facultas, quum, qua ratione computationem inciperent a secundo, eadem [ratione]
            ab ulterioribus inchoarent. [Consequenter etc. (cf. c. 26. de spons. IV. 1.) Dat. Lat.
            Id. Febr. Pont. nostr. Ao. XIV. 1212.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t14-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l4t14-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l4t14-d1e219" type="question-title">In secundo et tertio affinitatis genere tollitur prohibitio, quae olim erat in
            matrimonio contrahendo. Similiter tollitur prohibitio de sobole suscepta ex secundis
            nuptiis, quae olim non poterat contrahere cum cognatione prioris viri. Et prohibitio
            coniugii ultra quartum consanguinitatis et affinitatis gradum non extenditur. H. d. iste
            textus, qui quotidie allegatur, et est singularis in materia sua.</head>
          
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e225">
            <ref xml:id="cice-l4t14-Rd1e224" corresp="#cice-l4t14-Qd1e229">Idem in concilio generali.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l4t14-Qd1e229" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e451">Non debet reprehensible iudicari, si secundum varietatem temporum statuta quandoque
            varientur humana, praesertim quum urgens necessitas vel evidens utilitas id exposcit,
            quoniam ipse Deus ex his, quae in veteri testamento statuerat, nonnulla mutavit in novo.
            Quum ergo prohibitiones de coniugio in secundo et tertio affinitatis genere minime
            contrahendo, et de sobole, suscepta ex secundis nuptiis, cognationi viri non copulanda
            prioris, et difficultatem frequenter inducant, et aliquando periculum pariant animarum,
            quum cessante prohibitione cesset effectus: constitutiones super hoc editas sacri
            approbatione concilii revocantes, praesenti constitutione decernimus, ut sic
            contrahentes de cetero libere copulentur. Prohibitio quoque copulae coniugalis quartum
            consanguinitatis et affinitatis gradum de cetero non excedat, quoniam in ulterioribus
            gradibus iam non potest absque gravi dispendio huiusmodi prohibitio generaliter
            observari. Quaternarius vero numerus bene congruit prohibitioni coniugii corporalis, de
            quo dicit Apostolus, quod vir non habet potestatem sui corporis, sed mulier, neque
            mulier habet potestatem sui corporis, sed vir, quia quatuor sunt humores in corpore, qui
            constant ex quatuor elementis. Quum ergo iam usque ad quartum gradum prohibitio
            coniugalis copulae sit restricta, eam ita volumus esse perpetuam, non obstantibus
            constitutionibus super hoc dudum editis vel ab aliis vel a nobis, ut, si quis contra
            prohibitionem huiusmodi praesumpserit copulari, nulla longinquitate defendatur annorum,
            quum diuturnitas temporum non minuit peccatum, sed auget, tantoque sunt graviora
            crimina, quanto diutius infelicem animam detinent alligatam.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 50</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t14-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l4t14-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l4t14-d1e234" type="question-title">Distans a stipite quarto gradu vel citeriori, cum distante quinto vel ulteriori
            contrahere potest. H. d. cum glossa.</head>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e237">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l4t14-d1e240">Vir, qui a stipite quarto gradu, et mulier, quae ex alio latere distat quinto, secundum
            regulam approbatam, qua dicitur: quoto gradu remotior differt a stipite, et a quolibet
            per aliam lineam descendentium ex eodem, licite possunt matrimonialiter copulari.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>