<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.19. DE USURIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.19. DE USURIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t19">
        <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e105">5.19. DE USURIS.</head>

        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e113" type="question-title">Usura est lucrifacere fructus rei pignoratae; fallit in casu hic excepto.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e116">Alexander III. in concilio Turonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e119">Plures clericorum, †et, quod moerentes dicimus, eorum quoque, qui praesens saeculum
            professione vocis et habitu reliquerunt dum communes usuras, quasi manifestius damnatas,
            exhorrent, commodata pecunia indigentibus, possessiones eorum in pignus accipiunt, et
            provenientes fructus percipiunt ultra sortem. Idcirco Generalis concilii decrevit
            auctoritas, ut nullus amodo constitutus in clero vel hoc vel aliud genus usurae exercere
            praesumat. Et si quis [hactenus] alicuius possessionem data pecunia sub hac specie vel
            conditione in pignus acceperit, si sortem suam deductis expensis de fructibus iam
            perceperit, absolute possessionem restituat debitori. Si autem aliquid minus habet, eo
            recepto, possessio libere ad dominum revertatur. Quodsi post huiusmodi constitutum in
            clero quisquam exstiterit, qui detestandis usurarum lucris insistat, ecclesiastici
            officii periculum patiatur, nisi forte ecclesiae beneficium fuerit, quod redimendum ei
            hoc modo de manu laici videatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e128" type="question-title">Idem in effectu dicit cum praecedenti cap., sed addit tacite idem esse in laicis. Nam
            in praecedenti capite tantum fuit facta mentio de clericis.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e131">Idem Cantuariensi Archiepiscopo et eius Suffraganeis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e134">Quoniam non solum viris ecclesiasticis, sed etiam quibuslibet aliis periculosum est
            usurarum lucris intendere, auctoritate tibi praesentium duximus iniungendum, ut eos, qui
            de possessionibus vel arboribus, quas tenere in pignore noscuntur, sortem suam deductis
            expensis inde iam receperunt, ad eadem pignora restituenda sine usurarum exactione
            ecclesiastica districtione compellas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e143" type="question-title">Manifesti usurarii ad communionem altaris et ecclesiasticam sepulturam et oblationem
            offerendam admitti non possunt, et clerici, contra hoc facientes, puniantur, ut hic
            dicitur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e146">Idem in concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e149">Quia in omnibus fere locis ita crimen usurarum invaluit, ut multi, aliis negotiis
            praetermissis, quasi licite usuras exerceant, et qualiter utriusque testamenti pagina
            condemnentur, nequaquam attendant: ideo constituimus, quod usurarii manifesti nec ad
            communionem admittantur altaris, nec Christianam, si in hoc peccato decesserint,
            accipiant sepulturam, sed nec oblationes eorum quisquam accipiat. Qui autem acceperit,
            vel Christianae tradiderit sepulturae, et ea, quae acceperit, reddere compellatur, et,
            donec ad arbitrium episcopi sui satisfaciat, ab officii sui maneat exsecutione
            suspensus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e158" type="question-title">Potest intelligi dupliciter, primo in mutuante, secundo recipiente usuras, et secundum
            primum intellectum hoc dicit: Etiam pro opere pio non licet usuras recipere, quando per
            receptionem datur causa usurae committendae. H. d. Vel sic et clarius: Non licet
            inducere quem ad exercendum usuras etiam pro pio opere. Et ista lectura colligitur ex
            decisa.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e161">Idem Panormitano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e164">Super eo vero, †quod a nobis tua dilectio postulavit, utrum possit in recipienda
            pecunia ad usuram dispensatio fieri, ut pauperes, qui in Sarracenorum captivitate
            tenentur, per eandem possint pecuniam liberari, praesentibus tibi literis Respondemus,
            quod, quum usurarum crimen utriusque testamenti pagina detestetur, super hoc
            dispensationem aliquam posse fieri non videmus, quia, quum scriptura sacra prohibeat,
            vel pro alterius vita mentiri, multo magis prohibendus est quis, ne etiam pro redimenda
            vita captivi usurarum crimine involvatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e174" type="question-title">Usurarii, qui sunt solvendo, coguntur per poenas Lateranensis concilii usuras
            restituere, etiam quas ante concilium receperunt; et facultatibus non exstantibus debent
            possessiones, emptae ex pecunia foenebri, vendi, et debentibus recipere satisfieri.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e177">Idem Salernitano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e180">Quum tu, sicut asseris, manifestos usurarios, scilicet qui in illo peccato decesserint,
            iuxta decretum nostrum, quod nuper in concilio promulgatum est, communione altaris et
            ecclesiastica praeceperis sepultura privandos, donec reddant quod tam prave receperant:
            quidam eorum dicunt, ad solvendas perceptas usuras proprias non sufficere facultates.
            Alii vero promittunt, [se] partes usurarum, quas habent prae manibus, reddituros; sed
            usuras alias, quas extorserant, quum de his possessiones comparatae sunt, et eorum
            filiis vel parentibus traditae, se non posse reddere confitentur. Alii vero ad
            excusandas excusationes in peccatis impudenter affirmant, illas duntaxat usuras
            restituendas, quae sunt post interdictum nostrum receptae, †nec aliquos ad solvendas
            usuras, quas ante interdictum nostrum receperant, debere compelli. Super his
            fraternitati tuae taliter respondemus, quod, sive ante sive post interdictum nostrum
            usuras extorserint, cogendi sunt per poenam, quam statuimus in concilio, eas his, a
            quibus extorserunt, vel eorum heredibus restituere, vel, his non superstitibus,
            pauperibus erogare; dummodo in facultatibus habeant, unde ipsis possint eas restituere,
            quum iuxta verbum B. Augustini non remittatur peccatum, nisi restituatur ablatum. Illi
            autem, qui non habent in facultatibus, unde usuras valeant restituere, non debent ulla
            poena mulctari, quum eos nota paupertatis evidenter excuset. Possessiones vero, quae de
            usuris comparatae sunt, debent vendi, et ipsarum pretia his, a quibus usurae sunt
            extortae, restitui, ut sic non solum a poena illa, sed etiam a peccato possint, quod per
            usurarum extorsionem incurrerant, liberari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e189" type="question-title">Vendens rem plus, quam valeat, quia solutionem differt, peccat, nisi dubium sit, an
            tempore solutionis erit valor rei variatus, et venditor non erat venditurus tempore, quo
            vendidit. H. d. secundum communem intellectum.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e192">Idem Genuensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e195">In civitate tua dicis saepe contingere, quod, quum quidam piper, seu cinamomum, seu
            alias merces comparant, quae tunc ultra quinque libras non valent, et promittunt per
            publicum instrumentum, se illis, a quibus illas nerces accipiunt, sex libras statuto
            termino soluturos. Licet autem contractus huiusmodi ex tali forma non possit censeri
            nomine usurarum, nihilominus tamen venditores peccatum incurrunt, nisi dubium sit,
            merces illas plus minusve solutionis tempore valituras. Et ideo cives tui saluti suae
            bene consulerent, si a tali contractu cessarent, quum cogitationes hominum omnipotenti
            Deo nequeant occultari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e204" type="question-title">Usurarius monitus, non desistens, si clericus est, ab officio et beneficio suspenditur;
            si laicus, excommunicatur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e210">Praeterea parochianis tuis usuras recipere omnibus modis interdicas, quia usurarum
            crimen utriusque testamenti pagina detestatur. Qui si monitis vestris parere
            contempserint, si clerici sint, eos ab officio beneficioque suspendas; si [vero] laici
            fuerint, usque ad dignam satisfactionem ipsos vinculo excommunicationis adstringas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e219" type="question-title">Fructus rei pignoratae computari debent in sortem, et excipit unum casum.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e222">Idem Abbati et Fratribus S. Laurentii.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e225">Conquestus est nobis C. clericus praesentium lator, quod, licet de quadam terra, quam
            pater suus vobis obligavit, sortem vestram deductis expensis receperitis, terram tamen
            ipsam non sine derogatione vestrae salutis, honestatis et famae nihilominus detinetis.
            Inde est, quod Discretioni vestrae per apostolica scripta praecipiendo mandamus,
            quatenus, si terram ipsam titulo pignoris detinetis, et de fructibus eius sortem vestram
            recepistis, praedictam terram clerico memorato dilatione et appellatione cessante
            reddatis, et in pace et quiete dimittatis, nisi forte terra ipsa de feudo sit monasterii
            vestri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e234" type="question-title">Heres, usurarii filius vel extraneus, usuras, extortas per defunctum, restituere
            compellitur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e237">Idem Episcopo Placentino.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e240">Tua nos duxit fraternitas consulendos, quid sit de usurariorum filiis observandum, qui
            eis, in crimine usurarum defunctis, succedunt, aut de extraneis, ad quos bona
            usurariorum asseris devoluta. Tuae igitur quaestioni literis praesentibus respondemus,
            quod filii ad restituendas usuras ea sunt districtione cogendi, qua parentes sui, si
            viverent, cogerentur. Id ipsum etiam contra heredes extraneos credimus exercendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e249" type="question-title">Mutuans ea mente, ut ultra sortem aliquid recipiat, tenetur in foro animae ad illud
            restituendum, si ex hoc aliquid consecutus est. Idem in non dante parabolam iuramenti,
            nisi aliquid inde recipiat. Et idem in vendente rem plus, quam valeat, quia differt
            solutionem.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e252">Urbanus III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e255">Consuluit nos tua devotio, in quo sacerdotalis officii sollicitudinem commendamus, an
            ille in iudicio animarum quasi usurarius debeat iudicari, qui non alias mutuo
            traditurus, eo proposito mutuam pecuniam credit, ut, licet omni conventione cessante,
            plus tamen sorte recipiat; et utrum eodem reatu criminis involvatur, qui, ut vulgo
            dicitur, non aliter parabolam iuramenti concedit, donec, quamvis sine exactione,
            emolumentum aliquod inde percipiat; et an negotiator poena consimili debeat condemnari,
            qui merces suas longe maiori pretio distrahit, si ad solutionem faciendam prolixioris
            temporis dilatio prorogetur, quam si ei in continenti pretium persolvatur. Verum quia,
            quid in his casibus tenendum sit, ex evangelio Lucae manifeste cognoscitur, in quo
            dicitur: “Date mutuum, nihil inde sperantes:” huiusmodi homines pro intentione lucri,
            quam habent, quum omnis usura et superabundantia prohibeatur in lege, iudicandi sunt
            male agere, et ad ea, quae taliter sunt accepta, restituenda, in animarum iudicio
            efficaciter inducendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e265" type="question-title">Manifestus usurarius, appellans ad subterfugiendum restitutionem, audiendus non
            est.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e268">Innocentius III. Praelatis in regno Franciae constitutis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e271">Quam perniciosum †sit vitium usurarum, discretionem vestram non credimus ignorare, quum
            praeter constitutiones canonicas, quae in earum odium emanarunt, per Prophetam detur
            intelligi, eos, qui suam dant pecuniam ad usuram, a tabernaculo Domini repellendos, et
            tam in novo quam in veteri testamento prohibitae sint usurae, quum ipsa veritas
            praecipiat: “Mutuum date, nihil inde sperantes,” et per Prophetam dicatur: “Usuram et
            omnem superabundantiam non accipias.” Inde est, quod universitati vestrae per apostolica
            scripta Mandamus, quatenus manifestos usurarios, eos maxime, quos usuris publice
            renunciasse constiterit, quum aliquis eos convenerit de usuris, nullius permittatis
            appellationis subterfugio se tueri. [Dat. Lat. V. Kal. Nov. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e280" type="question-title">Per subtractionem communionis Christianorum et per principes saeculares cogendi sunt
            Iudaei ad usuras restituendas.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e283">Idem Narbonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e286">Post miserabilem (Et infra:) [Si qui vero proficiscentium illuc ad praestandas usuras
            iuramento tenetur adstricti, vos, fratres archiepiscopi et episcopi, per vestras
            dioeceses creditores eorum sublato appellationis obstaculo eadem districtione cogatis,
            ut eos a sacramento penitus absolventes, ab usurarum ulterius exactione desistant. Quod
            si quisquam creditorum eos ad solutionem coegerit usurarum, eum ad restitutionem earum
            sublato appellationis obstaculo districtione simili compellatis.] Iudaeos [vero] ad
            remittendas Christianis usuras per vos, filii principes et potestates compelli
            praecipimus saeculares. Et, donec eis remiserint, ab universis Christi fidelibus tam in
            mercimoniis quam in aliis per excommunicationis sententiam eis iubemus communionem
            omnimodam denegari. [Ab hoc igitur opere nullus omnino se subtrahat etc. Dat. Reate
            XVIII. Kal. Sept. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e295" type="question-title">Non obstante iuramento de non repetendis usuris, per debitorem praestito, potest iudex
            ex officio suo usurarium ad restituendas usuras compellere.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e298">Idem Mutinensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e301">Tuas dudum recepimus quaestiones, quod quidam usurarii tuae dioecesis eos, quibus dant
            pecuniam ad usuram, praestare faciunt iuramentum, quod usuras non repetant, et super
            his, quas solverint, nullam moveant quaestionem. Nos igitur inquisitioni tuae taliter
            respondemus, ut usurarios ipsos monitione praemissa per censuram ecclesiasticam
            appellatione remota compellas, ante usurarum solutionem ab earum exactione desistere,
            vel restituere ipsas, postquam fuerint persolutae, ne de dolo et fraude suo contingat
            eos commodum reportare, qui ad hoc praestari faciunt iuramentum, quod super usuris non
            valeant molestari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e310" type="question-title">Non auditur usurarius repetens usurus, nisi prius restituat extortas.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e313">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e316">Quia [igitur] frustra legis auxilium invocat qui committit in legem: statuimus, ut, si
            quis usurarius a nobis literas impetraverit super restituendis usuris, vel fructibus
            computandis in sortem, nisi prius ipse restituerit usuras, quas ab aliis noscitur
            recepisse, auctoritate literarum ipsarum nullatenus audiatur. [Dat. Romae V. Kal. Ian.
            1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e325" type="question-title">Convictus de usuraria pravitate per formam et alia argumenta, potest manifestari
            usurarius, et tanquam manifestus usurarius compesci secundum dispositionem Lateranensis
            concilii.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e328">Idem Altissiodorensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e331">Quum in dioecesi tua sint quam plurimi usurarii, de quibus minime dubitatur, quin sint
            usurarii manifesti, contra quos propter timorem principum et potentum, qui tuentur
            eosdem, nullus accusator apparet, nec iidem sunt per sententiam condemnati, qualiter
            procedere valeas contra ipsos, oraculum duxisti sedis apostolicae requirendum. Nos autem
            Fraternitati tuae taliter respondemus, quod, licet contra eos non appareat accusator, si
            tamen aliis argumentis illos constiterit esse usurarios manifestos, in eos poenam in
            Lateranensi concilio contra usurarios editam libere poteris exercere. [Dat. Lat. XVII.
            Kal. Iun. Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e340" type="question-title">Maritus, recipiens pignus pro dote promissa, non tenetur fructus in sortem computare.
            H. d. est casus singularis, et alibi non probatur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e343">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e346">Salubriter (Et infra:) Sane generum ad fructus possessionem, quae sibi a socero sunt
            pro numerata dote pignori obligatae, computandos in sortem non credimus compellendum,
            quum frequenter dotis fructus non sufficiant ad onera matrimonii supportanda.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e356" type="question-title">Repetens usuras non auditur, nisi restituat extortas per se, vel per alium, a quocunque
            causam habeat.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e359">Idem Episcopo Bononiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e362">Michael laicus suam nobis querimoniam destinavit, quod M. et quidam alii Bononienses
            cives multa extorserunt ab eo, et a patre suo, cuius heres exstitit, nomine usurarum.
            (Et infra:) Attentius provisurus, ne auctoritate nostra in negotio procedas eodem, nisi
            dictus conquerens restituerit vel adhuc restituat, si quas aliquando ipse vel pater eius
            extorsit usuras.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e371" type="question-title">Etiam Iudaei compellendi sunt ad restituendas usuras extortas a Christianis, et ad
            solvendas decimas vel oblationes de eorum possessionibus.</head>
          
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e377">
            <ref xml:id="cice-l5t19-Rd1e376" corresp="#cice-l5t19-Qd1e381">Idem in concilio generali.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l5t19-Qd1e381" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e590">
                Quanto amplius Christiana religio ab exactione compescitur usurarum, tanto gravius
                super his Iudaeorum perfidia insolesicit, ita, quod brevi tempore Christianorum
                exhauriunt facultates. Volentes igitur in hac parte prospicere Christianis, ne a Iudaeis
                immaniter aggraventur, synodali decreto statuimus, ut, si de cetero quocunque praetextu
                Iudaei a Christianis graves immoderatasve usuras extorserint, Christianorum eis
                participium subtrahatur, donec de immoderato gravamine satisfecerint competenter. Unde
                Christiani, si opus fuerit, per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
                compellantur ab eorum commerciis abstinere. Principibus autem iniungimus, ut propter hoc
                non sint Christianis infesti, sed potius a tanto gravamine studeant cohibere Iudaeos.
                Hac eadem poena Iudaeos decernimus compellendos ad satisfaciendum ecclesiis, pro decimis
                et oblationibus debitis, quas a Christianis de domibus et possessionibus aliis percipere
                consueverant, antequam ad Iudaeos quocunque titulo devenissent, ut sic ecclesiae
                conserventur indemnes.
              </quote>
              <bibl>
                Innocent III, Lat. IV, 67
              </bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t19-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l5t19-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t19-d1e386" type="question-title">Usurarius est, qui a debitore recipit aliquid ultra sortem, etiamsi suscipiat in se
            periculum. H. d. primo. Non est usurarius emptor rei minus iusto pretio, si tunc
            verisimiliter dubitetur, an tempore solutionis plus vel minus sit res valitura. H. d.
            secundo. Propter dubium excusatur is, qui ex eo, quod differt solutionem pretii, vendit
            rem plus, quam valeat, si non erat eam alias venditurus. Hoc dicit tertio.</head>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e389">Gregorius IX. Fratri R.</p>
          <p xml:id="cice-l5t19-d1e392">Naviganti vel eunti ad nundinas certam mutuans pecuniae quantitatem, pro eo, quod
            suscipit in se periculum, recepturus aliquid ultra sortem, usurarius est censendus. Ille
            quoque, qui dat X. solidos, ut alio tempore totidem sibi grani, vini vel olei mensurae
            reddantur, quae licet tunc plus valeant, utrum plus vel minus solutionis tempore fuerint
            valiturae, verisimiliter dubitatur, non debet ex hoc usurarius reputari. Ratione huius
            dubii etiam excusatur, qui pannos, granum, vinum, oleum vel alias merces vendit, ut
            amplius, quam tunc valeant, in certo termino recipiat pro eisdem; si tamen ea tempore
            contractus non fuerat venditurus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>