<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.36. DE TRANSACTIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.36. DE TRANSACTIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t36">
        <head xml:id="cice-l1t36-Hd1e105">1.36. DE TRANSACTIONIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l1t36-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t36-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e113">Instrumenta et alia iura partium contraria transactione tolluntur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e116">Gregorius I. A. Subdiacono et Dom. Abbati.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e119">Sicut grave †[et plenum vituperationis est, inter personas omnipotenti Deo militantes
            de saecularibus negotiis ortam diu controversiam permanere, ita laudabile et studio est
            religioso conveniens, terrenis gratam Deo pacem praeferre compendiis, et ex rebus
            transitoriis mansura semper caritatis lucra mercari. Et ideo, qiua de possessionibus
            Faiano, Nasoniano et Libiniano, positis in provincia Sicilia territorio Panormitano, de
            quibus inter praepositos monasterii sanctorum Maximi et Agathae, quod Lucuscanum
            dicitur, et e diverso administratores xenodochii in hac urbe Roma constituti, quod
            Valerii nuncupatur, longa se traxit contentio, nunc vero inter te Antonium subdiaconum
            nostrum memorati xenodochii praepositum, et e diverso dilectissimum filium nostrum
            Dometium abbatem atque presbyterum praedicti monasterii pactis intervenientibus salubris
            processit Deo auctore decisio, necesse est, ut omnis discordiae possit occasio
            praeveniri, et quae gesta sunt interveniente auctoritate firmari.] Proinde Post salubrem
            decisionem de controversia vestra factam decrevimus, ut omnia instrumenta, vel quicquid
            aliud est, quod partibus, [quod absit, ad invicem contra se venire cupientibus] quoquo
            modo, vel ex temporis praescriptione seu aliter opem de lege aut quocunque privilegio
            ferre poterat, sit, sicut [et] vos poscitis, vacuum et omni virtute cassatum, et sola
            pactorum inter vos nunc habitorum pagina validum perpetuumque robur obtineat. Cui si
            quid forte incuria vel imperitia minus firmitatis insertum est, vires plenissimae
            notionis ex hac nostra auctoritate suscipiat, [nec superesse etc. Mense Ianuar. Ind. II.
            598.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t36-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t36-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e128">Tenet compositio super decimis facta cum assensu superioris.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e131">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e134">Statuimus, ut, si super decimis inter vos et aliquam personam ecclesiasticam de assensu
            episcopi vel archiepiscopi sui compositio facta fuerit, rata perpetuis temporibus et
            inconcussa persistat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t36-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t36-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e143">Si capitulum consensit transactioni, quam fecit praelatus nomine ecclesiae, ulterius
            dissentire non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e146">Idem Dulmensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e149">Contingit interdum, quod, licet abbas vel prior alicuius conventualis ecclesiae cum
            ecclesiastica vel saeculari persona super his, de quibus inter eos controversia vertitur
            coram delegato vel ordinario iudice transigat, literis capituli sui de ratihabitione
            monstratis, ipsum capitulum tamen eandem transactionem nititur revocare. Unde quia nos
            super hoc consulere voluisti, tibi respondemus, quod, si abbas vel prior a capitulo suo
            de ratihabitione literas habuerit, transactionem, quam fecit, si fuerit aliquot annis
            servata, capitulum, ac si non consenserit in eam, non poterit revocare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t36-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t36-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e158">Super ecclesiastico beneficio transigi non potest etiam cum iuramenti
            interpositione.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e161">Idem Abbati de Strat. et Priori sancti Eusebii.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e164">Constitutus in nostra praesentia G. clericus sua nobis assertione monstravit, quod,
            quum inter ipsum, et A. clericum super capella de Stratis controversia emersisset,
            tandem per transactionem sopita fuit, et, licet transactio ipsa hinc inde fide praestita
            firmata fuisset, eam tamen praefatus A. servare recusat. Quia igitur huiusmodi
            transactiones speciem nonnunquam continent simoniae, et non solum a malo, sed etiam a
            specie mali secundum Apostolum nos convenit abstinere, devotioni vestrae per apostolica
            scripta praecipiendo mandamus, quatenus, quum propter hoc fueritis requisiti, partes
            ante vestram praesentiam convocetis, et, revocata transactione in irritum, causam
            diligentius audiatis etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t36-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t36-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e174">Per transactionem factam sine auctoritate episcopi potest praelatus, sed non ecclesia
            constitui censualis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e177">Idem Carnotensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e180">De cetero noveris, quod, quum aliquis ad extraordinarium iudicem literis impetratis cum
            adversario suo componit, postmodum in ecclesia, de qua agitur, ius aliquod habiturus, si
            compositio non est iuri contraria, non est a loci episcopo aliquatenus reprobanda; sed
            census absque episcopali auctoritate cui praeest ecclesiae sub hoc praetextu solutus,
            vitam eius, qui solverit, non excedit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t36-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t36-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e189">Si beneficium, quod per transactionem habetur, impetratur ut vacans, ab eo, qui fuit
            transactionis mediator, non valet impetratio. H. d. quoad titulum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e192">Idem Eboracensi Archiepiscopo et Wigorensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e195">Ex literis vestris accepimus, quod, quum olim inter R. et A. clericos super ecclesia de
            Vult. et capella de Torhec ad eandem ecclesiam pertinente coram te, frater episcope, qui
            iudex fueras delegatus, auctoritate G., qui tunc eidem A. patrocinabatur in causa, et
            testis inscriptus fuerat, transactio iam pridem facta fuisset, postmodum idem G. veniens
            ad praesentiam nostram, et se mentiens clericum, quum nondum esset in clericum
            tonsuratus, ad Dunelmensem episcopum et decanum Eboracensem, si bene meminimus, super
            eadem ecclesia et capella tacito de transactione ipsa literas nostras impetravit. Quum
            autem idem G. et responsales praedicti R. in nostra demum praesentia fuissent
            constituti, nos ex literis vestris veritatem super his cognoscentes, et attendentes
            etiam, quomodo praefatus G. non inficiaretur, se transactioni interfuisse, et nondum
            fuisse tonsuratum, quum literas istas obtinuit, ei super praedicta ecclesia et capella
            auctoritate apostolica silentium duximus imponendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t36-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t36-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e204">Super ecclesiastico beneficio non potest transigi, sed amicabiliter componi. H. d. et
            quotidie allegatur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e210">Super eo, quod quaesivisti, utrum de ecclesiastico beneficio in litigium deducto possit
            fieri transactio, tale damus, sicut iam pridem, si bene meminimus, alii non absimile
            quaerenti dedimus responsum, quod secundum formam a canonibus in aliis transactionibus
            adscriptam transigi super re sacra litigiosa non potest. Etenim res sacrae, ut
            possideantur aliquo dato, vel retento sive promisso, speciem credimus habere simoniae.
            Alias autem, si gratis et amicabiliter inter se litigantes componant, sacris canonibus
            nequaquam dicimus obviare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t36-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t36-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e219">Transactio facta de rebus ecclesiae per praelatum sine superioris consensu non obligat
            successorem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e222">Idem Abbati de Straphor, et Priori de Phe.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e225">Veniens ad apostolicae sedis clementiam dilectus filius magister G. de Favill. sua
            nobis insinuatione monstravit, quod monachi maioris monasterii terras in parochia
            sanctae M. de Marchia excolunt, et ab eadem ecclesia coloni eorum omnia ecclesiastica
            tam necessaria quam voluntaria suscipiunt sacramenta, et tamen eidem ecclesiae suas a
            canonibus constitutas decimas solvere contradicunt. †Sed de frugibus tertiam partem
            solvunt ei, et duas sibi retinere praesumunt, de reliquis autem minutis decimis, utpote
            nutrimentis animalium et fructibus hortorum, nil penitus praestare non erubescunt.
            Arbitrantur autem, ad hoc se posse tueri cuiusdam transactionis praetextu inter
            praefatos monachos, et quendam sacerdotem memorati G. praedecessorem factae ita
            videlicet, ut de duabus carruatis terrae, quas in dominio suo monachi tenent, tertiam
            tantum decimarum partem [frugum] exsolvant, †reliquas sibi retinendo. Quo fit, ut, inde
            occasionem sumentes malignandi, praedia ex agricolarum defectu ad eos devoluta monachi
            in suum magis astute quam provide dominium convertant, et quatuor vel forte plures
            carrucatas duabus aggregant, non aliter decimas praestantes de illis, quam de duabus
            praestitissent, quum secundum compositionis tenorem integras de illis decimationes
            solvere tenerentur. Quoniam igitur nos convenit ecclesiis providere, ne sua cuilibet
            videantur iura deperire, fraternitati vestrae per apostolica scripta Mandamus, quatenus,
            quum exinde fueritis requisiti, utraque parte ante praesentiam vestram convocata, rei
            veritatem diligentius inquiratis, et, nisi privilegium [clementia] apostolicae sedis
            sibi super hoc indultum coram vobis praefati monachi palam produxerint, vel nisi
            praefati monachi transactionem praescriptam auctoritate apostolica confirmatam esse
            docuerint, quum alias inter personas [ita] facta potius quam inter ecclesias videatur,
            nec pacta inter alios acta aliis obesse patiamur, omni dilatione et appellatione remota
            ipsos et agricolas [eorum] decimationes [universas] ex quibuslibet rebus provenientes ex
            integro, absque [omni] diminutione ecclesiae S. Mariae de Marturen. iugi praestatione
            singulis annis praestare, et [etiam] illarum, quas illicite detinuerant, iustam
            aestimationem restituere eidem ecclesiae cum omni districtione compellatis. Quodsi
            discretioni vestrae, secundum ea quae proponuntur nobis, in iudicio visum fuerit,
            praefatos monachos, non nisi ad tertiae partis decimationum praestationem, secundum
            iustitiam urgeri posse; tunc omnium eorum, quae canones decimanda decreverint,
            appellatione remota, saepedictos monachos tertiam partem ecclesiae iam dictae,
            auctoritate apostolica decimas praestare cogatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t36-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l1t36-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e234">Sicut super iure praesentandi, ita super annexo non potest transigi, ut recedatur a
            lite interveniente aliqua temporalitate.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e237">Lucius III. Ormensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e240">Praeterea, quando inter laicos et viros religiosos de praesentatione alicuius ecclesiae
            quaestione suborta transigitur inter eos ita, quod praesentationem laicus obtineat,
            religiosi vero novam vel maiorem percipiant in ecclesia, in qua prius nullam vel minorem
            habere consueverant portionem, an huiusmodi transactio teneat, quaesivisti. Quum igitur
            ipsa pactio simoniaca merito videatur, respondemus, quod de iure non tenet, nec ex ea
            religiosi ullum debent commodum obtinere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t36-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l1t36-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e249">Super spirituali subiectione non licet transigi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e252">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e255">Praeterea quarto loco quaestio talis accessit, quod quaedam cella eximi voluit a
            subiectione, qua matrici domui tenebatur. Quumque causa debito Marte percurreret,
            fratres illius cellae, se confitentes in iure illi domui quondam fuisse subiectos,
            referebant quaestionem olim de hac subiectione fuisse motam, et transactione sopitam,
            videlicet eatenus, ut quendam annuum censum ecclesiae matrici reddendo fratres memoratae
            cellulae penitus essent a subiectione principalis domus exempti. Ceterum ex adverso
            prior maioris domus duo pariter allegabat, unum scilicet quod, ex quo confessi fuerant,
            se dudum illi domui fuisse subiectos, et non ante transactionem illam exemptos,
            constabat, illos fuisse rebelles eo ipso, quod ante transactionem et exceptionem se
            contendebant ab eiusdem iurisdictione esse subtractos, nec transactio subsequens eos
            poterat a tanto crimine inobedientiae relaxare. Alterum quoque Prior consequenter pro
            maiori ecclesia proponebat, quod de spirituali subiectione contra votum professionis
            transigere non liceret. Respondemus igitur, quod ex praedicta fratrum de cella
            confessione contra eos sententia procedere debeat, praesertim quum illa transactio,
            licet nobis de illo, quod cella determinate reddere tenebatur, clare constare
            nequiverit, iniquitatem simoniacam continuisse putetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t36-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l1t36-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e265">Iudex potest et debet se interponere pro transactione inter partes facienda,
            praeterquam in casibus, in quibus iura hoc non admittunt, ut super matrimonio. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e268">Honorius III. I. tituli sanctae Praxedis Presbytero cardinali.</p>
          <p xml:id="cice-l1t36-d1e271">Ex parte tua †fuit propositum coram nobis, quod nonnulli Graeci furtive sacros ordines
            a non suis episcopis receperunt, quidam etiam excommunicati celebrant in ecclesiis
            interdictis, et Graecis ritibus pertinaciter inhaerentes in nullo volunt obedire
            praelatis Latinis. Praeterea quidam Graeci et Latini episcopi consecrationes faciunt in
            episcopatibus alienis, et decimas percipiunt in eisdem in episcoporum eorundem locorum
            praeiudicium et gravamen, licet episcopi Graecorum nec percipere decimas, nec
            consecrationes huiusmodi consueverint celebrare. Ad hoc laici Graeci uxores suas
            secundum motum propriae voluntatis dimittere et alias superducere non verentur, ac
            operari dominicis et festivis diebus quemadmodum in profestis. Porro quidam barones et
            milites tam Latini quam Graeci abbatias et ecclesias alias cum hominibus et bonis aliis
            earundem contra iustitiam detinentes, decimas non exsolvunt, et alios solvere recusantes
            in suo errore defendunt, et, si pro his aut aliis excessibus feratur excommunicationis
            sententia in eosdem, eam in animarum suarum periculum et aliorum scandalum vilipendunt.
            Unde a nobis desideras edoceri, quid tibi agendum sit in omnibus supradictis, et
            qualiter puniendus sit Neoportensis archidiaconus, qui quibusdam eundi cum mercibus in
            Alexandriam contra statutum concilii generalis licentiam de facto tribuere non expavit.
            Nos ergo discretioni tuae breviter respondemus, ut, quum iura canonica et civilia edita
            sint super omnibus fere articulis praenotatis, procedas in his, quum necesse fuerit,
            secundum canonicas et legitimas sanctiones. Poteris etiam ad componendum interponere
            partes tuas, et interdum aliquid severitati detrahere, prout, statu imperii et
            excedentium multitudine provida deliberatione pensatis, videris expedire: exceptis
            nimirum casibus, qui compositionis sive dispensationis remedium non admittunt, utpote
            coniugii sacramentum, quod, quum non solum apud Latinos et Graecos, sed etiam apud
            fideles et infideles exsistat, a severitate canonica circa illud recedere non licebit.
            In his vero, super quibus ius non invenitur expressum, procedas, aequitate servata,
            semper in humaniorem partem maxime propter statum imperii adhuc debilem declinando,
            secundum quod personas et causas, loca et tempora videris postulare.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>