<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.XIII. DE EO, QUI COGNOVIT CONSANGUINEAM UXORIS SUAE VEL SPONSAE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.XIII. DE EO, QUI COGNOVIT CONSANGUINEAM UXORIS SUAE VEL SPONSAE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t13">
        <head xml:id="cice-l4t13-Hd1e105">4.XIII. DE EO, QUI COGNOVIT CONSANGUINEAM UXORIS SUAE VEL SPONSAE.</head>

        <div xml:id="cice-l4t13-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t13-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e113">Affinitas, superveniens post matrimonium contractum, non solvit matrimonium, sed
            exactionem debiti impedit, et crimen incestus inhabilitat quoad matrimonium
            contrahendum.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e116">Ex concilio apud Metiam.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e119">Si quis cum filiastra sua scienter fornicatus fuerit, nec a matre debitum petere, nec
            filiam unquam habere potest uxorem; nec filiastra, nec ille ullo unquam tempore alii se
            poterunt matrimonio copulare. Attamen uxor eius, si ita voluerit et si se continere non
            potest, si postea quam cognoverit, quod cum filia vir eius fuit in adulterio, carnale
            commercium cum eo non habuerit, potest alii nubere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t13-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t13-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e128">Affinitas, superveniens per illicitum coitum, dissolvit sponsalia de futuro, sed non
            matrimonium; et incestuosus contrahere non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e131">Alexander III. Pictaviensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e134">Veniens ad nos P. praesentium lator nobis fraternitatis tuae literas praesentavit, ex
            quarum tenore perpendimus, quod quandam duxerat in uxorem, quam quidam dissuaserunt ei
            per mensem, ex quo eam duxerat, carnaliter cognoscere. Contigit autem, sicut dixit, quod
            pater iussit uxorem suam, quae sponsae mater erat, in huius lecto iacere, quam diabolo
            suggerente cognovit. Transacto vero mense tam pater quam alii propinqui coegerunt, ut
            matrimonium cum sponsa sua consummaret, quod facere noluit, donec tecum super hoc
            loqueretur. Tu vero audita eius confessione ipsum cum literis tuis ad sedem apostolicam
            transmisisti, [consulens, si illam habere debet pro uxore, cuius matrem cognoverat, et
            quae sibi esset poenitentia iniungenda.] Inquisitioni tuae taliter respondemus, quod, si
            occultum esset huiusmodi peccatum, non posset matrimonium rescindere, quod publice
            contraxisset. Verum si publicum est, quod matrem sponsae suae cognovit, et sponsae
            nunquam carnaliter adhaesit, imponenda est ei poenitentia paulo maior quam pro
            adulterio, qua peracta, vel parte ipsius, poterit ex dispensatione cum alia matrimonium
            contrahere, et illa alii nubere, et pater sponsae, si vult, potest factum dissimulare.
            Ceterum si sponsam cognovit antequam matrem vel post, nunquam eam vel aliam potest
            accipere in uxorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t13-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t13-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e143">Non separatur matrimonium ad dictum unius, asserentis, affinitatem inter coniuges
            praecessisse.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e146">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e149">De illo autem, qui uxorem fratris sui, antequam ei matrimonio iungeretur, se proposuit
            cognovisse, hoc tuae prudentiae respondemus, quod, nisi hoc publicum et notorium fuerit
            aut idoneis testibus comprobatum, praedictum matrimonium occasione illa ipsum impetere
            non permittas. Super eo vero, quod asseris, Sarracenum quendam de muliere Christiana,
            quam per quatuordecim annos retinuerat filios suscepisse discretioni tuae duximus
            respondendum, quod tam Sarracenus quam mulier pro tanto excessu gravi sunt
            animadversione plectendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t13-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l4t13-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e158">Incestuosus matrimonium contrahere non debet; sed, si contrahit, tenet. Et tunc tenetur
            reddere, sed non potest debitum exigere; et non minus tenetur uxori necessaria
            administrare.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e161">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e164">Transmissae nobis tuae literae demonstrarunt, quod G. lator praesentium, uxore sua
            defuncta, filiam eius, privignam videlicet propriam, copula carnali cognovit; postmodum
            vero aliam legitimam accipiens in uxorem, non iam occulte cum privigna praedicta, sed
            publice, tanquam canis ad vomitum rediens, illicitam rem committere non expavit. Quia
            vero super his consilium requisisti, de consilio fratrum nostrorum praesenti pagina
            respondemus, quod suae legitimae uxori cohabitans, et necessaria subministrans, non
            cognoscat eam, quamdiu vixerit, nisi ab ea fuerit requisitus, et tunc ad ipsam non sine
            gravi cordis sui dolore accedat; qui etiam pro incestu et adulterio, donec cum ea
            permanserit, iuxta moderamen tui arbitrii poenitentiam agens, postmodum, si supervixerit
            ei, perpetuo sine spe coniugii permanebit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t13-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l4t13-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e174">Non separatur matrimonium ad confessionem coniugum, qui dicunt affinitatem processisse,
            etiamsi rumor viciniae consentiat. Et est casus multum allegabilis et notabilis.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e177">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e180">Super eo vero, quod postulas, utrum coniugatus, qui ante contractum matrimonium uxoris
            suae consanguineam vel propinquam carnali commixtione cognovit, quum id fateatur
            uterque, et aliqua pars viciniae hoc acclamare dicatur, sit ab uxore sua iudicio
            ecclesiae separandus, tuae fraternitati respondemus, quod, si aliter veritas ordinario
            iudicio venire non potuerit in lucem, propter eorum confessionem tantum vel rumorem
            viciniae separari non debeat, quum et quandoque nonnulli inter se contra matrimonium
            velint colludere et ad confessionem incestus facile prosilirent, si suo iudicio
            crederent per iudicium ecclesiae concurrendum. Rumor autem viciniae non adeo est
            iudicandus validus, quod, nisi rationabiles et fide dignae probationes accedant, possit
            bene contractum matrimonium irritari. [Tertio loco etc. (cf. c. 3. de praesumpt. II.
            23.) Dat. Laterani.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t13-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l4t13-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e189">Affinitas superveniens non dissolvit sponsalia de praesenti.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e192">Innocentius III. Praeposito Magdeburgensi.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e195">Discretionem tuam in Domino commendamus, quod in his, quae dubia reputas vel obscura,
            sedem consulis apostolicam, ut in eis de cetero ipsius auctoritate procedas. Sane in
            audientia nostra ex parte tua fuit propositum, quod quidam [vir] cum muliere quadam
            legitime per verba de praesenti contraxit, quam postmodum a se incognitam cuidam
            consanguineo suo tradidit, in quantum potuit renitentem. Ille vero cum ipsa, licet
            invita, matrimonii solennia celebravit; sed mulier quam cito fuit reddita libertati,
            aufugit ab eo, et se priori viro vel priorem sibi restitui cum instantia postulavit. Nos
            igitur inquisitioni tuae taliter respondemus, quod et viro pro tam turpi facinore gravis
            est poenitentia iniungenda, et mulier ipsa propter publicam honestatem est monenda
            sollicite, ut nec primum repetat, cuius consanguineus eam, licet invitam, cognovit, nec
            redeat ad secundum, cui non potest propter reatum adulterii commisceri; sed in
            continentia maneat, donec prior fuerit viam universae carnis ingressus. Quodsi forsitan
            ad id induci nequiverit, vir prior cogatur redire ad ipsam, et maritali eam affectione
            tractare, quum adulterium ei non possit obiicere, qui eam adulterandam tradidit,
            praesertim invitam. Nam etsi secundum evangelicam veritatem nunquam, nisi propter
            fornicationis causam, aut vir uxorem, aut uxor possit dimittere virum: non tamen semper
            propter causam eandem vel uxor virum, vel vir dimittere potest uxorem, quum possit
            exceptione vel replicatione legitima impediri. Sed nec affinitas, quae post contractum
            legitime matrimonium inter virum et uxorem inique contrahitur, ei debet officere, quae
            huiusmodi iniquitatis particeps non exsistit, quum suo iure non debeat sine sua culpa
            privari; quanquam a quodam praedecessore nostro dicatur in simili casu fuisse
            distinctum, utrum videlicet incestus vel adulterium manifestum fuerit, an occultum,
            aliis asserentibus, inter gradum proximum et remotum esse potius distinguendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t13-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l4t13-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e204">Copula carnalis, habita cum puella septem annorum, dirimit matrimonium postea
            contractum cum consanguinea. H. d. secundum unum intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e207">Idem Bisuntinensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e210">Fraternitati tuae super tribus capitulis sedem consulenti apostolicam, ad cuius
            consilium est in rebus dubiis a cunctis fidelibus recurrendum, scriptis praesentibus
            respondemus. In primo Divortii sententiam approbamus, quam in eum canonice promulgasti,
            qui illam sibi postea copulare praesumpsit, cuius antea sororem adhuc septennem,
            contractis sponsalibus, extraordinaria libidine noscitur polluisse. [Presbyteros etc.
            cf. c. 6. de cler. exc. V. 27. Dat. Ferentini XII. Kal. Iun Ao. VI. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t13-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l4t13-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e219">Affinitas, causata ex copula illicita, rumpit sponsalia praecedentia, et privat
            facultate contrahendi matrimonium.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e222">Idem Episcopo Gerundensi.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e225">Ex literis fraternitatis tuae accepimus, quod G. lator earum, matrem puellae, quam
            infra nubiles annos desponsaverat in uxorem, carnaliter saepe cognovit, et post carnali
            commixtione puellam tractavit adultam. Unde ipsius viri animae provideri humiliter
            postulasti, et utrum mulieri ad secundas nuptias ipso vivente liceat convolare, quum hoc
            factum publicum et notorium habeatur. Nos autem eidem viro poenitentiam iniungi fecimus
            pro peccato, consultationi tuae taliter respondentes, quod, si ita res se habet, eis ab
            invicem penitus separatis, mulier alteri viro non nubat, si postquam novit viri et
            matris delictum, se carnaliter ei non erubuit commisceri. Vir etiam et mater mulieris
            ipsius nunquam debent ad alias nuptias convolare, sed semper continentiam servare
            tenentur, et enorme deflere delictum, quod pro tam nefanda libidine contraxerunt,
            praesertim si circa personas huiusmodi de lapsu carnis minime timeatur. [Dat. Ferentini
            XIII. Kal. Iul. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t13-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l4t13-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e234">Idem quoad titulum dicit, quod decretalis supr. proxima.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e237">Idem Archiepiscopo Magdeburgensi.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e240">Veniens ad apostolicam sedem E. laicus, lator praesentium humili nobis confessione
            proposuit, quod, quum olim tempore infantiae suae de consilio amicorum quandam puellam
            se ducturum iuraverit in uxorem, quam cito ad legitimam pervenisset aetatem, pater
            puellae, confoederatione huiusmodi fideiussorum obligatione hinc inde firmata, eum in
            propria domo recepit, et nutrivit insimul cum puella. Deinde vero ex conversatione
            diutina, totius domus familiaritatem adeptus sorori puellae, cui se iuraverat fore
            maritum, instinctu generis seductoris humani carnaliter se coniunxit. Tandem amicorum
            suorum devictus instantia, quam iuraverat in uxorem accepit, et nuptiis celebratis,
            quando se illi opportunitas ingerebat, cognoscebat utramque. Verum licet in praesentia
            tua super hoc fuerit accusatus, convinci tamen non potuit, nec suum voluit confiteri
            delictum; nunc autem reversus ad cor et poenitens de commissis, salutis suae consilium
            requirit impendi, ne tanquam equus et mulus, quibus nullus est intellectus, in animae
            suae periculum videatur errare. Quum igitur non tantum a malo, sed etiam ab omni specie
            mali praecipiat Apostolus abstinere, fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus, praedicto E. pro huiusmodi enormitatis excessu iniuncta poenitentia
            competenti, consulas ei, monens illum salubriter et inducens, ut de cetero abstineat ab
            utraque. [Dat. Anagniae VII. Id. Oct. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t13-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l4t13-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e249">Affinitas superveniens non dissolvit matrimonium.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e252">Idem Archiepiscopo Strigoniensi.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e255">Tuae fraternitatis devotio postulavit per sedem apostolicam edoceri, utrum is, qui cum
            sorore legitimae coniugis fornicatur, cum uxore possit postmodum commorari, et exigere
            debitum ac solvere requisitus, vel propter hoc debeat matrimonium separari. Nos igitur
            inquisitioni tuae breviter respondemus, quod uxor, ut a commixtione viri abstineat
            propter publicam honestatem, et in continentia maneat, donec vir viam universae carnis
            ingressus fuerit, diligentius est monenda. Quodsi forte commonitioni parere recusans
            talis fuerit, ut de lapsu timeatur ipsius, vir eius poterit et debebit, tamen cum Dei
            timore, debitum ei solvere coniugale, quum affinitas, post matrimonium inique contracta,
            illi nocere non debeat, quae iniquitatis particeps non exsistit, unde iure suo non debet
            sine culpa privari, [quanquam dicatur etc. Consuluisti etc. cf. c. 3. Ut lite non cont.
            II. 6. Dat. Rom. etc. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t13-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l4t13-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e265">Summatum est supr. capitulo proximo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e268">Gregorius IX. Episcopo Pictaviensi.</p>
          <p xml:id="cice-l4t13-d1e271">Iordanae mulieris petitio continebat, quod I. laicus cum ipsa, quae nondum decimum
            aetatis suae annum compleverat, per verba de futuro contraxit, et, ea infra eiusdem anni
            spatium carnaliter cognita, matrem ipsius sibi matrimonialiter copulare, et ad damnatae
            commixtionis amplexus procedere non expavit. (Et infra:) Quare praefata I. supplicavit,
            ut, quum carnis stimulis resistere nequeat, sibi, ne iure suo sine sua propria culpa
            fraudetur, providere salubriter dignaremur. Ea propter mandamus, quatenus, si res ita se
            habet, utrumque ipsorum ad vovendam perpetuam continentiam attente moneas et inducas,
            et, si ad eam induci nequiverint, memoratum I., iniuncta ei primitus pro commisso
            incestu poenitentia competenti, ut eidem cohabitet, et coniugale debitum reddat exactus,
            ecclesiastica censura compellas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>