<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.15. DE SACRA UNCTIONE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.15. DE SACRA UNCTIONE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t15">
        <head xml:id="cice-l1t15-Hd1e105">1.15. DE SACRA UNCTIONE.</head>
        <div xml:id="cice-l1t15-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t15-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <p xml:id="cice-l1t15-d1e113">Ecclesia Graecorum in ordinationibus et consecrationibus servare debet unctiones, quas
            servat ecclesia Romana; episcopus autem, quum consecratur, inungitur chrismate in capite
            et manibus; quod, si fuerit praetermissum, per tres episcopos est supplendum. – §. 5.
            Tractat de unctione regum, et de differentiis in unctione inter reges et pontifices.
            Pan. – §. 6. Tractat de Christianorum omnium unctione. – §. 7. Tractat de unctione
            chrismatis post baptismum, quae dicitur confirmatio. §. 8. Tractat de consecratione
            altaris. Abbas.</p>
          <p xml:id="cice-l1t15-d1e116">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t15-d1e119">Quum venisset ad apostolicam sedem venerabilis frater noster Barcarensis episcopus, qui
            in consecratione sua sacram non acceperat unctionem, quoniam apud vos non consueverunt
            pontifices, quum consecrantur, inungi, nos quod illi defuerat mandavimus in ipso
            suppleri, facientes caput eius et manus per venerabilem fratrem nostrum Ioannem
            Albanensem episcopum, assistentibus ei duobus episcopis, secundum morem ecclesiasticum
            sacro chrismate deliniri. †Hoc enim catholica ecclesia tenet, non solum ex praecepto
            divino, verum etiam Apostolorum exemplo. In Exodo quippe legitur praecepisse Dominus
            Moysi, ut Aaron et filios eius inungeret, quatenus sacerdotio fungerentur. Et Anacletus
            Papa, natione Graecus, qui a B. Petro fuit in presbyterum ordinatus, et postea in
            apostolatus officio Clementi successit, tradit in ordinatione sua, ungendos episcopos
            more Apostolorum et Moysi, quia omnis sanctificatio in Spiritu sancto consistit, cuius
            invisibilis virtus sancto chrismati est permixta. Unde §. 1. Scire te volumus, duas esse
            species unctionis: exteriorem, quae materialis est et visibilis, et interiorem, quae
            spiritualis est et invisibilis. Exteriori visibiliter inungitur corpus; interiori
            invisibiliter inungitur cor. De prima Iacobus Apostolus ait: “Infirmatur quis in vobis,
            inducat presbyteros ecclesiae, et orent super eum, ungentes eum oleo in nomine Domini,
            et oratio fidei salvabit infirmum.” De secunda Ioannes Apostolus ait: “Vos unctionem,
            quam accepistis ab eo, maneat in vobis, et non necesse habetis, ut aliquis doceat vos,
            sed sicut unctio eius docet vos de omnibus.” Unctio visibilis et exterior signum est
            interioris et invisibilis unctionis. Unctio vero invisibilis et interior non solum est
            signum, sed etiam sacramentum, quia, si digne sumitur, vel agit vel auget absque dubio
            quod designat. §. 2. Ad exhibendum autem exteriorem et visibilem unctionem benedicitur
            oleum, quod dicitur catechumenorum vel infirmorum, et conficitur chrisma, quod ex oleo
            fit et balsamo mystica ratione. Per oleum enim nitor conscientiae designatur, iuxta quod
            legitur: “Prudentes virgines acceperunt oleum in vasis suis cum lampadibus;” per
            balsamum autem odor famae exprimitur, propter quod dicitur: “Sicut balsamum aromatizans,
            odorem dedi. §. 3. Hoc ergo chrismate ungi debet episcopus, non tam in corpore, quam in
            corde, ut et interius habeat nitorem conscientiae, quantum ad Deum, et exterius habeat
            odorem famae, quoad proximum. De nitore conscientiae dicit Apostolus: “Gloria nostra
            haec est, testimonium conscientiae nostrae,” nam “omnis gloria filiae regis ab intus.”
            De odore famae idem Apostolus ait: “Christi bonus odor sumus in omni loco, et aliis
            sumus odor vitae in vitam, aliis odor mortis in mortem.” Debet enim episcopus bonum
            habere testimonium, et ab iis, qui sunt intus, et ab iis, qui sunt foris, ut cortina
            cortinam trahat, et qui audit dicat: veni. §. 4. Hoc unguento caput et manus episcopi
            consecrantur. Per caput enim mens intelligitur, iuxta illud: “Unge caput tuum, et faciem
            tuam lava.” Per manus opera intelliguntur, iuxta illud: “Manus meae distillaverunt
            myrrham.” Manus igitur ungitur oleo pietatis, ut episcopus operetur bonum ad omnes,
            maxime autem ad domesticos fidei. Caput autem ungitur balsamo caritatis, ut episcopus
            diligat Deum ex toto corde, et ex tota mente, et ex tota anima, et proximum suum sicut
            se ipsum. Caput inungitur propter auctoritatem et dignitatem, et manus propter
            ministerium et officium. Caput inungitur, ut ostendatur illius repraesentare personam,
            de quo dicitur per Prophetam: “Sicut unguentum in capite eius quod descendit in barbam,
            barbam Aaron.” Caput enim viri Christus, caput Christi Deus, qui de se dicit: “Spiritus
            Domini super me eo, quod unxit me, evangelizare pauperibus misit me.” Manus episcopi
            inunguntur, ut ostendatur accipere potestatem benedicendi et consecrandi. Unde, quum eas
            consecrator inungit, “Consecrare,” inquit, “et sanctificare digneris, Domine, manus
            istas, per istam sanctam unctionem et per nostram benedictionem, ut quaecunque
            consecraverint consecrentur, et quaecunque benedixerint benedicantur in nomine Domini.”
            §. 5. Unde in veteri testamento non solum ungebatur sacerdos, sed etiam rex et Propheta,
            sicut in libro Regum Dominus praecepit Heliae: “Vade et revertere in domum tuam per
            desertum in Damascum, quumque perveneris illuc, unges Hazael regem super Syriam, et Iehu
            filium Namsi unges regem super Israel. Elisaeum autem filium Saphat, qui est de
            Abel-Meula, unges Prophetam pro te.” Sed ubi Iesus Nazarenus, quem unxit Deus Spiritu
            sancto, sicut in Actibus Apostolorum legitur, unctus est oleo pietatis prae consortibus
            suis, qui secundum Apostolum est caput ecclesiae, quae est corpus ipsius, principis
            unctio a capite [scilicet] ad brachium est translata, ut princeps extunc non ungatur in
            capite, sed in brachio, sive in humero, vel in armo, in quibus principatus congrue
            designatur, iuxta illud, quod legitur: “Factus est principatus super humerum eius, etc.”
            Ad quod etiam significandum Samuel fecit poni armum ante Saul, cui dederat locum in
            capite ante eos, qui fuerunt invitati. In capite vero pontificis sacramentalis est
            delibutio conservata, quia personam capitis in pontificali officio repraesentat. Refert
            autem inter pontificis et principis unctionem, quia caput pontificis chrismate
            consecratur, brachium vero principis oleo delinitur, ut ostendatur, quanta sit
            differentia inter auctoritatem pontificis et principis potestatem. §. 6. Quia vero
            Christus fecit nos in sanguine suo Deo nostro regnum et sacerdotes, propter quod Petrus
            Apostolus ait: “Vos estis genus electum, regale sacerdotium:” idcirco in novo testamento
            non solum reges et sacerdotes unguntur, sed etiam omnes Christiani bis ante baptismum,
            scilicet oleo benedicto, primum in pectore, deinde inter scapulas, et bis post
            baptismum, scilicet chrismate sancto, primum in vertice, demum in fronte. In pectore
            namque baptizandus inungitur, ut per sancti Spiritus donum abiiciat errorem et
            ignorantiam, et suscipiat fidem rectam, quia iustus ex fide vivit. Inter scapulas autem
            baptizandus inungitur, ut per Spiritus sancti gratiam excutiat negligentiam et torporem,
            et bonam operationem exerceat, quia fides sine operibus mortua est, ut per fidei
            sacramentum sit munditia cogitationum in pectore, et per operis exercitium sit fortitudo
            laborum. In scapulis, quatenus fides per dilectionem secundum Apostolum operetur. In
            vertice vero baptizatus inungitur, ut sit paratus omni petenti de fide reddere rationem,
            quia per caput intelligitur mens, iuxta quod legitur: “Oculi sapientis in capite eius,”
            cuius superior pars est ratio, et inferior est sensualitas. Unde bene per verticem, quae
            est superior pars capitis, intelligitur ratio, quae est superior pars mentis. In fronte
            ungitur baptizatus, ut libere confiteatur quod credit, quia “corde creditur ad
            iustitiam, ore vero fit confessio ad salutem,” memor eius, quod Dominus ait: “Qui me
            confessus fuerit coram hominibus, confitebor et ego ei coram Patre meo.” Ante baptismum
            ergo ungitur oleo benedicto, et post baptismum chrismate sancto, quia chrisma soli
            competit Christiano. Christus enim a chrismate dicitur, vel potius a Christo dicitur
            chrisma, non secundum nominis formam, sed secundum fidei rationem. A Christo vero
            Christiani dicuntur, tanquam uncti deriventur ab uncto, ut omnes concurrant in odorem
            illius unguenti, cuius nomen oleum est effusum. §. 7. Per frontis chrismationem manus
            impositio designatur, quae alio nomine dicitur confirmatio, quia per eam Spiritus
            sanctus ad augmentum datur et robur. Unde quum ceteras unctiones simplex sacerdos vel
            presbyter valeat exhibere, hanc non nisi summus sacerdos, id est episcopus, debet
            conferre, quia de solis Apostolis legitur, quorum vicarii sunt episcopi, quod per manus
            impositionem Spiritum sanctum dabant, quemadmodum Actuum Apostolorum lectio manifestat:
            “Quum audissent,” inquit, “Apostoli, qui erant Hierosolymis, quia recepisset Samaria
            verbum Dei, miserunt ad eos Petrum et Ioannem; qui quum venissent, oraverunt pro ipsis,
            ut acciperent Spiritum sanctum. Nondum enim in quemquam illorum venerat, sed baptizati
            tantum erant in nomine Domini Iesu; tunc imponebant manus super illos, et accipiebant
            Spiritum sanctum.” Cuius adventus per unctionis ministerium designatur, quia columba, in
            qua Spiritus sanctus super Christum in baptismo descendit, ad vesperum in cataclysmo
            revertens, ramum retulit virentis olivae, cuius utique sacramentum David Propheta
            praenoscens, exhilarandam faciem in oleo praedicavit. §. 8. Ungitur praeterea secundum
            ecclesiasticum morem, quum consecratur altare, quum dedicatur templum, et quum
            benedicitur calix, non solum ex mandato legis divinae, verum etiam exemplo beati
            Silvestri, qui, quum consecrabat altare, illud chrismate perungebat. Praecepit enim
            Dominus Moysi, ut faceret oleum unctionis, de quo ungeret testimonii tabernaculum et
            arcam testamenti, mensamque cum vasis, de quibus etiam unctionibus, si forsitan
            dubitaveris, quum a te fuerimus requisiti, fraternitatem tuam plenius instruemus. Verum
            tamen unctionis sacramentum aliud quidem efficit et figurat tam in novo quam in veteri
            testamento, unde non iudaizat ecclesia, quum unctionis celebrat sacramentum, sicut
            antiqui mentiuntur, qui neque scripturas, neque Dei novere virtutem. §. 9. Monemus
            igitur, fraternitatem tuam et exhortamur attentius, per apostolica [tibi] scripta
            mandantes, quatenus ad mandatum dilecti filii nostri tit. sanctae Crucis presbyteri
            cardinalis apostolicae sedis legati tu quoque sacram suscipias unctionem, ne quid tibi
            desit ad plenitudinem sacramenti, ut, quum sacro fueris chrismate delibutus,
            archiepiscopos et episcopos tuos similiter ungas, et per eos facias manus sacerdotum
            inungi oleo benedicto, ut illum de cetero in ordinandis presbyteris et consecrandis
            episcopis morem serves et facias observari quem apostolica sedes observat, †quae
            disponente Domino cunctorum fidelium mater est et magistra. Mittimus autem tibi per
            cardinalem praedictum pontificalia ornamenta, caligas et sandalia, amictum et albam,
            cingulum et succinctorium, orarium et manipulum, tunicam et dalmaticam, chirothecas et
            annulum, planetam et mitram. Pallium vero per dilectum filium Io. capellanum nostrum
            antea miseramus. Et Licet Romanus Pontifex non utatur baculo pastorali, tum propter
            historiam, tum etiam propter mysticam rationem, quod idem cardinalis, sicut a nobis
            accepit, poterit edocere, tu tamen ad similitudinem aliorum pontificum poteris eo uti.
            [Dat. Anagniae VI. Kal. Mart. Pont. nostr. Ao. VII. 1204.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>