<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.39. DE CENSIBUS, EXACTIONIBUS ET PROCURATIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.39. DE CENSIBUS, EXACTIONIBUS ET PROCURATIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t39">
        <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e105">3.39. DE CENSIBUS, EXACTIONIBUS ET PROCURATIONIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e113">Ecclesiae fundandae debet pro dote tribui mansus, liber a quolibet servitio temporali;
            ad ecclesiasticum tamen tenetur. Sed si aliquid confertur ecclesiae ultra mansum,
            tenetur ecclesia ex eo solvere onera consueta. H. d. inhaerendo literae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e116">Ex concilio apud Guarmaciam.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e119">Sancitum est, ut unicuique ecclesiae unus mansus integer absque ullo servitio
            tribuatur. Et presbyteri in eis constituti non de decimis, neque de oblationibus
            fidelium, non de domibus, neque de areis vel de hortis iuxta ecclesiam positis, neque de
            praedicto manso aliquod servitium faciant praeter ecclesiasticum. Et si aliquid amplius
            habuerint, inde senioribus suis debitum servitium impendant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e128">Solutio tributi arguit subiectionem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e131">Augustinus super epistola ad Romanos.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e134">“Omnis anima sublimioribus potestatibus subdita sit.” (Et infra:) Et vos subditi esse
            debetis. Ideo enim tributa praestatis, quia haec est probatio subiectionis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e143">Non potest episcopus novum censum imponere monasterio.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e146">Gregorius Stephano Cantori.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e149">Scientes (Et infra:) Asseruit autem praedictus abbas, presbyterum praedictae Massae
            novas monasterio illi consuetudines velle imponere, †quae ex tempore conditi monasterii
            per triennale tempus hactenus non fuerunt, [siquidem si quid Deo illic munificentiae
            gratia a fidelibus viris oblatum fuerit, portionem se asserat debere percipere.]
            Mandamus, quatenus, si ab initio hoc non fuerit, etiam labentibus temporibus aliquid
            noviter non permittas imponi, [maxime quum exiguae substantiae etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e158">Caecus et pauper ad collectas non tenentur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e161">Idem Constantino Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e164">Licet multum (Et infra: [cf. c. 1. de rest. spol. II. 13.]) Dixit quoque praedictus
            caecus, quod ad collectas inter alios civitatis Ianuensis habitatores et ipse pariter
            compellatur. [Et miramur, quod qui magis misericordia dignus est, vobis praesentibus
            praegravetur.] Quod fieri non permittas, quia eum, quem caecitas sua gravat, inhumanum
            est nimis in collectione affligere, cui debuerat ex collectis, si esset [magna]
            necessitas, misereri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e174">Petens censum debet rationem exprimere.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e177">Paschalis II. Comitissae Mathildae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e180">Pervenit ad nos, †quod Fraxinorensis abbas Carpensem ecclesiam fuerit depraedatus,
            occasione videlicet cuiusdam census, qui, ad quid solvi debeat, ignoratur. Inquisitioni
            tuae taliter respondemus, quod census ignorantiae nec divinis, nec humanis legibus
            invenitur diffinitus; oportet quippe, ut omnis census ad quid et quando persolvi debeat
            praesciatur. Mandamus ergo dilectioni tuae, ut praedam ipsam Carpensi ecclesiae restitui
            facias, nec deinceps Fraxinorensem abbatem aut quemlibet alium eam inquietare
            permittas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e189">Determinat concilium numerum equorum, quos secum ducere possunt praelati visitantes, et
            prohibet eis tunc uti venationibus, et sumptuosas epulas quaerere. Hoc primo usque ad
            vers. Prohibemus. – (Prohibemus etc.:) ­Praelati non debent gravare subditos talliis et
            exactionibus, permittitur tamen ex iusta causa petere ab eis moderatum auxilium. H. d.
            usque ad §. Sane. – (Sane etc.:) In effectu dicitur, quod numerus equorum statutus in
            princ. cap. non debet trahi ad augendum numerum, alias solitum. Abbas.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e192">Ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e195">Quum Apostolus se ac suos propriis manibus decreverit exhibendos, ut locum praedicandi
            auferret pseudoapostolis, et illis, quibus praedicabat, non exsisteret onerosus: grave
            nimis et emendatione dignum esse dignoscitur, quod quidam praelatorum ita in
            procurationibus graves suis subditis exsistant, ut pro huiusmodi causa ipsa interdum
            ecclesiastica ornamenta subditi exponere compellantur, et longi temporis victum brevis
            hora consumat. Quocirca statuimus, quod archiepiscopi, parochias visitantes, pro
            diversitate provinciarum, et facultatibus ecclesiarum XL. vel L. evectionum numerum,
            episcopi autem XX. vel XXX., cardinales autem XXV. nunquam excedant, archidiaconi vero
            V. vel VII., decani constituti sub episcopis duobus equis contenti exsistant. Nec cum
            canibus venatoriis et avibus proficiscantur, sed ita procedant, ut non quae sua sunt,
            sed quae Iesu Christi quaerere videantur. Nec sumptuosas epulas quaerant, sed cum
            gratiarum actione recipiant quod honeste ac competenter illis fuerit ministratum.
            Prohibemus etiam, ne subditos suos talliis et exactionibus episcopi gravare praesumant.
            Sustinemus autem pro multis necessitatibus, quae aliquoties superveniunt, ut, si
            manifesta ac rationabilis causa exstiterit, cum caritate moderatum ab eis valeant
            auxilium postulare. Quum enim dicat Apostolus: “Non debent filii thesaurizare
            parentibus, sed parentes filiis:” multum longe a paterna pietate videtur, si praepositi
            subditis suis graves exsistant, quos in cunctis necessitatibus pastoris debent more
            fovere. Archidiaconi vero sive decani nullas exactiones sive tallias in presbyteros seu
            clericos exercere praesumant. Sane, quod de praedicto numero evectionis secundum
            tolerantiam dictum est, in illis locis poterit observari, in quibus ampliores
            suntreditus et ecclesiasticae facultates. In pauperioribus autem locis tantam volumus
            teneri mensuram, ut ex accessu maiorum minores merito non doleant se gravari. Nec sub
            tali indulgentia illi, qui paucioribus equis uti solebant hactenus, plurium sibi credant
            potestatem indultam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e204">Novus census ecclesiis imponi non potest, nec antiquus augeri. H. d. et est de
            principalioribus buius tituli.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e207">Ex eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e210">Prohibemus insuper, ne ab abbatibus, vel episcopis vel aliis praelatis novi census
            imponantur ecclesiis, nec veteres augeantur, nec partem redituum suis usibus appropriare
            praesumant; sed libertatem, quam sibi maiores conservare desiderant, minoribus quoque
            suis bona voluntate conservent. Si quis vero aliter fecerit, irritum quod egerit
            habeatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e219">Praelatus seu rector ecclesiae non potest, praesertim post mortem, ecclesiam suam
            propria auctoritate constituere censualem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e222">Alexander III. Vigoriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e225">Praeterea illi, qui, episcopo ignorante, auctoritate sua pensionem annuam de ecclesiis
            quadam illusione solverint sive receperint, eis defunctis, nisi ab iis, qui per
            episcopum vel ministeriales eius auctoritatem instituendi personas habentes ius
            recipiendi canonem receperint, in receptione pensionis non sunt aliquatenus audiendi;
            praesertim si pontificis aut alterius, qui de iure id facere potuerit, auctoritatem et
            assensum super hoc non intervenisse constiterit. Non enim simplices sacerdotes vel
            clerici possunt ecclesias, quibus praesunt, auctoritate sua, praesertim post decessum
            suum, efficere censuales.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e234">Breve est, vel per alia verba summatur sic: Episcopus ecclesiae, de manu laici per se
            ereptae, non potest ob hoc censum imponere.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e237">Idem Carnotensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e240">Ecclesiis autem, quas de novo episcopi de manibus laicorum eripiunt, praeter
            cathedraticum et iura omnia, quae aliis ecclesiis imponuntur, exactionem prohibemus
            imponi, quin novis exactionibus decreto nostro prohibemus generaliter amodo ecclesias
            praegravari. [Ad haec etc. cf. c. 8. de testam. III. 26.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e249">Nova pedagia sine consensu principis imponens, communione privatur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e252">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e255">Innovamus (Et infra: [cf. c. 2. de treuga I. 34.] Nec quisquam alicui novas pedagiorum
            exactiones sine auctoritate et consensu regum et principum statuere, [aut statutas
            tenere aut veteres augmentare] aliquo modo praesumat. Si quis autem contra hoc fecerit,
            et commonitus non destiterit, donec satisfaciat communione careat Christiana.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e265">Qui per collusionem constituit ecclesiam censualem, illa privabitur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e268">Idem Cantuariensi Archiepiscopo et eius Suffraganeis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e271">Quum clerici (Et infra: [cf. c. 6. de pact. I. 35.]) Ad hoc, quia sunt clerici quidam,
            qui cum religiosis viris collusione facta, citra auctoritatem dioecesani episcopi
            ecclesias, quas tenent, eis constituunt censuales, ut post decessum eorum eaedem
            ecclesiae per repraesentationem eorundem religiosorum virorum ad filios vel nepotes
            clericorum ipsorum possint transferri: praesentium auctoritate vobis praecipimus, ut, si
            qui clericorum vestrorum inventi fuerint facere talia, eos a praescriptis ecclesiis
            auctoritate apostolica non differatis appellatione postposita removere, ne de sua fraude
            vel dolo videantur fructum reportare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e280">Si collectores gravant ecclesias, privari debent officio.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e283">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e286">Ea, quae de avaritiae (Et infra: [cf. c. 16. de sim. V. 3.]) Nihilominus etiam [vobis]
            praesentium auctoritate iniungimus, ut, quum ecclesias ipsas visitaveritis, secundum
            quod canones praecipiunt visitationis officium exerceatis, nec ecclesias visitatione
            vestra gravetis, ut eas magis intuitu informationis et correctionis, quam affectu
            comessationis videamini visitare. Quum autem propter B. Petri visitationem denariorum
            collectam per archidiaconatus vestros feceritis, in collectione facienda praedictas
            ecclesias vel parochias non gravetis aliter, sive magis, quam praedecessores vestri
            tempore sanctae recordationis Innocentii, Eugenii Romanorum Pontificum fecisse
            noscuntur. Quod si secus praesumpseritis, id, quod videmini habere, auferetur a
            vobis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e295">Qui recipit iuramentum de novo censu imposito ecclesiae persolvendo, compellitur
            iurantem absolvere.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e298">Lucius III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e301">Significavit nobis T. rector ecclesiae de Fulsig., quod quum a dilectis filiis
            [nostris] abbate et monachis de Castig. ad regimen ipsius ecclesiae fuisset electus, de
            solvendo eis annuo censu trium marcharum, quas praedecessor eius solverat, praestitit
            corporaliter sacramentum; postmodum venerabilis frater noster R. Wigorniensis episcopus
            dioecesanus, ne ipsum censum monachis solveret, nisi prius constaret, quod episcopali
            auctoritate fuisset impositus, in periculum ordinis sui et sub interminatione
            anathematis interdixit. †Unde praedictus rector hinc periurii reatum metuit, inde timet
            inobedientiae periculum imminere. Quocirca fraternitati tuae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, partibus ante praesentiam vestram convocatis, si praefatum censum de
            auctoritate praesulis, et non de novo impositum fuisse constiterit, episcopo auctoritate
            nostra praecipias, ut prohibitionem suam sine dilatione relaxet. Si vero census sit de
            novo impositus, sive [de] auctoritate episcopi hoc factum fuerit sive non, eosdem
            monachos, ut clericum a iuramento absolvant, appellatione remota ecclesiastica
            districtione compellas. Pati enim [nolumus] nec debemus, ut ecclesiae census novi
            exactione vexentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e310">Archiepiscopus, visitans provinciam, etiam a monasteriis provinciae procurari
            debet.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e313">Idem Ravennatensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e316">Sopitae †iudicio sedis apostolicae quaestiones scripto ad memoriam perpetuam
            commendantur, ne per oblivionem processu temporis valeant suscitari. Ut autem sententia
            maiorem habeat firmitudinem, apostolici scripti munimine roboratur. Sane, quum inter te
            et monasteria Bononiae, tam monachorum quam monialium, super procurationibus, quas ab
            eis exegeras, controversia verteretur, †causam venerabili fratri nostro H. Albanensi
            episcopo commisimus audiendam. Postmodum vero dilectus filius noster abbas sancti
            Proculi, omnium aliorum procurator, sicut ex literis, quas portavit, apparuit, et ipse
            in manu episcopi iam dicti data fide firmavit, coram nobis et fratribus nostris pro
            omnibus aliis monachis, sancti Damiani et sancti Bartholomaei exceptis, qui super hoc
            quaestionem minime referebant, diutius litigavit. †Verum nulla pro parte sua privilegia
            Romanae ecclesiae vel Ravennatis exhibuit, nec ostendit, longa consuetudine se munitum.
            Sed tu firmiter procurationes ipsas in aliis monasteriis tuae provinciae asserens tibi
            sine contradictione praestari, eas praedecessoribus tuis in monasteriis Bononiensibus
            exhibitas per testes idoneos probavisti. Inde utique fuit, quod, deliberatione cum
            fratribus habita, vidimus, intentionem tuam iure communi et praedecessorum tuorum
            consuetudine adiuvari. Ea propter, tuis iustis petitionibus annuentes, monasteria supra
            dicta de communi consensu fratrum condemnavimus ad procurationem secundum facultates
            eorum tibi tuisque successoribus exhibendam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e325">Patroni etiam clerici novum censum ecclesiae imponere non possunt, nec veterem augere,
            et, si super hoc iuramenta vel cautiones exegerunt, coguntur absolvere.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e328">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e331">Gravis admodum †et correctione dignissima nuper querela in audientia nostra est
            proposita, quod salva conscientia sub dissimulatione transire non possumus.
            Ecclesiasticae personae, quum ecclesias vacare contingit, non aliter quenquam ad ipsarum
            regimen volunt vocare, nisi aut novum censum ecclesiis illis imponant, aut veterem
            contra constitutionem concilii Lateranensis augmentent, ad ipsius solutionem
            instituendum presbyterum iuratoria quandoque vel fideiussoria cautione cogentes;
            †quandam etiam partem suis usibus redituum applicare contendunt. Unde saepe contingit,
            ut, dioecesano episcopo excessus huiusmodi ignorante, vel eo minime requisito, in
            ecclesiis illis inducant pro suae voluntatis arbitrio sacerdotes. Quoniam igitur
            constitutiones praedicti concilii pati nolumus neque debemus aliquorum iniuria violari,
            Discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus atque praecipimus, quatenus, quum
            super hoc fueritis requisiti, partibus ad vestram praesentiam convocatis, quaecunque
            constiterit contra constitutionem praedictam super ecelesiis illis vel earum censu ab
            aliquibus a tempore constitutionis huiusmodi attentata, contradictione et appellatione
            cessante in irritum revocantes, ab augmentatione censuum ecclesias penitus absolvatis et
            ad statum debitum reducatis, et presbyteros, quos super his iuramenta illicita
            praestitisse noveritis, congrua satisfactione imposita, faciatis absolvi, eos etiam qui
            de cetero contra formam canonum super his venire praesumpserint, sine cuiuscunque
            personae acceptione sublato appellationis obstaculo canonice punientes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e340">Qui tenetur procurare fratres alicuius domus, obligatur ad procurandum omnes, licet
            illorum numerus nunc creverit, sed, si ex hoc gravaretur nimium, per iudicis officium
            sibi providebitur, H. d. secundum lecturam magis communem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e343">Innocentius III. Abbati et Conventui Bellae villae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e346">Quanto creatori †vestro sub religionis habitu adstricti estis devotius famulari, tanto
            sollicitius nos convenit providere, ne per immoderati oneris gravitatem aliquatenus
            possit in vobis monastici profectus ordinis impediri. Accepimus autem vobis
            significantibus quod ab ipso domus fundationis vestrae primordio de fundatoris voluntate
            processit, ut fratribus sancti Irenaei procurationem unam annis singulis liberaliter
            exhiberet, quum nihil teneatis ab eis, propter quod huiusmodi procuratio ipsis debeat
            exhiberi. Verum tunc temporis propter fratrum et servientium paucitatem domum vestram
            talis procuratio non gravabat, quum fines levium non excederet expensarum. Sed nunc in
            tantum excrevit numerus eorundem, quod ad faciendam procurationem vix modo quatuor
            marchae argenti sufficerent, quae pro una sufficienter fieri consuevit. Indulgemus
            igitur, ut per apostolicae sollicitudinis curam vestris possit in parte ista
            gravaminibus provideri, auctoritate vobis praesentium, ne ultra primam mensuram in
            procuratione ipsa sitis ulterius praedictis fratribus obligati, sed expensis illis, quae
            consueverunt sufficere, sint contenti nisi forte facultates ecclesiae in tantum
            excreverint, quod sine gravamine ampliato fratrum numero ad solvendum debitum
            procurationis extendi possit quantitas expensarum. [Dat. Rom. ap. S. Petr. Non. Mai.
            Pont. nostr. Ao. I. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e356">Omnes ecclesiae, nisi quae ab hoc per privilegium apostolicum sint exemptae, procurare
            tenentur legatos sedis apostolicae seu etiam eius nuncios, nec in hoc praescriptione
            iuvantur H. d. usque ad §. Sane. – (Sane etc.) Tractat de modo procurationis ipsorum et
            legatorum et nunciorum. Abbas.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e359">Idem Primicerio et Clero Mediolanensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e362">Quum instantia nostra quotidiana †sit secundum debitum apostolicae servitutis omnium
            ecclesiarum sollicitudo continua, quoties ipsarum negotiis promovendis non possumus
            personaliter imminere, per fratres nostros ea expedire compellimur, quos a nostro latere
            destinamus, illius exemplum in hac parte secuti, qui, discipulis suis in mundum
            universum transmissis, ipse in medio terrae salutem fuit personaliter operatus. Hinc
            est, quod, quum nuper dilectum flium B. tit. S. Petri ad Vincula cardinalem apostolicae
            sedis legatum pro negotiis ecclesiae in Lombardiam duximus destinandum, et is, vestram
            civitatem ingressus, procurationes [a vobis] exigeret, quae consueverunt apostolicae
            sedis legatis et nunciis exhiberi, vos, non attendentes, quod dicitur ab Apostolo: “Si
            vobis spiritualia seminavimus, non est magnum, si carnalia vestra metamus,” ne vos ad
            onus procurationis arctaret, nisi a canonicis maioris ecclesiae se faceret antea
            procurari, sedem apostolicam appellastis, et, sicut idem cardinalis per suas nobis
            literas intimavit, in aliis etiam non modicum iniuriosi fuistis. Propter quod dilecti
            filii nostri praepositus S. Nazarii et A. canonicus S. Stephani, syndici et procuratores
            vestri, cum dilecto filio abbate S. Vincentii ad sedem apostolicam venientes, ut super
            his statueremus ordinem et mensuram, ex parte vestra suppliciter postulabant. Licet
            autem pro eo, quod praedicto cardinali vel potius nobis in ipso contumaciter
            resistentes, iuxta verbum dominicum: “Qui vos recipit me recipit, et qui vos spernit me
            spernit,” necessaria denegastis, non pro vobis, sed contra vos potius meruerint
            exaudiri: quia tamen paternam affectionem, qua nobis proprium est de Romanae sedis
            clementia misereri semper et parcere, offensi etiam deponere non valemus; de consilio
            fratrum nostrorum Postulationi vestrae taliter in huiusmodi respondemus, quod, quum
            omnes ecclesiae legatis et nunciis sedis apostolicae procurationes impendere teneantur,
            ab earum praestatione nullam prorsus habere volumus excusatam, nisi forte per speciale
            privilegium sedis apostolicae, quod non credimus, sit exempta, etiamsi longissimo
            tempore procurationis obsequium non impenderint quum in talibus praescriptio sibi locum
            nequeat vindicare, quia nos a provisione pastoralis sollicitudinis circa omnes ecclesias
            nunquam omnimo cessamus. Sane in his exigendis eum modum et ordinem volumus observari,
            ut nulla ecclesia vel praelatus se indebite praegravari rationabiliter conqueratur. Si
            vero de communi collecta legatorum et nunciorum nostrorum expensas duxeritis faciendas,
            quod vobis non duximus inhibendum, ex hoc nobis et nostris nullum praeiudicium volumus
            generari, quo minus possint a quocunque maluerint procurationes sibi debitas postulare,
            ita, quod, si exactus ultra suam gravatus fuerit facultatem, sibi ab aliis restauretur.
            Nunciis tamen nostris in necessariis expensis exhibendis pareat quicunque fuerit
            requisitus humiliter et devote, ita tamen, quod in fraudem nihil penitus attentetur, nec
            per communes ministros procurationis obsequium, si noluerint, recipere compellantur. Qui
            vero contumaciter eis duxerint resistendum, omni prorsus appellatione remota
            districtione sunt ecclesiastica compellendi. [Super iniuriis autem etc. Dat. Lat. XII.
            Kal. Mart. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e371">Si ad unicam mensuram solvi solet quod debetur ex voto, ad illam in posterum solvi
            debebit; si vero ad diversas, liberabitur solvens etiam, ad minorem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e374">Idem Zamorensi et Salamantino Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e377">Ex parte venerabilis fratris nostri Compostellani archiepiscopi fuit propositum coram
            nobis, quod, quum hi, qui vota beati Iacobi continue persolverunt, ad communem terrae
            suae mensuram, cum qua videlicet emunt et vendunt, ipsa persolverint hactenus et
            persolvant, quidam, quia longis retro temporibus ab eorum solutione cessarunt, nunc, per
            vos apostolicae sedis auctoritate ad solutionem eorundem coacti, quandam mensuram
            exhibent parvissimam et ignotam, †nec etiam communibus usibus deputatam, et ad eandem
            vota praedicta persolvere moliuntur. Unde postulastis a nobis, ut super hoc vos certos
            reddere dignaremur, utrum hi qui mensuram ignotam exhibent, ad solvendum vota
            praescripta sint ad communem terrae suae mensuram, secundum quod illi, qui ea
            persolverunt continue, fecerunt, compellendi. Quum ergo non constet, ad quam mensuram
            antecessores eorum praedicta vota persolverint, credimus distinguendum, utrum
            habitatores regionis ipsius, qui ea continue persolverunt, ad unam et eandem mensuram
            huiusmodi vota persolverint, an ad varias et diversas. In primo enim casu ad eandem et
            illi solvere sunt cogendi. In secundo volentes solvere ad minorem, non sunt utique
            cogendi, ut ad maiorem persolvant; quoniam, quum huiusmodi vota gratuita fuerint ab
            initio, benignius sunt a viris ecclesiasticis exigenda, ne tanquam exactores nimium
            videantur lucris temporalibus inhiare. [Dat. Rom. ap. S. Petr. X. Kal. Apr. Ao. IX.
            1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e386">Ecclesiae tenentur episcopo, in cuius dioecesi sunt, respondere de procurationibus,
            quarta decimarum et aliis episcopalibus. H. d. quoad titulum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e389">Idem Caesaraugustensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e392">Quum olim + [ad aures nostras tuam querimoniam destinasses, quod te dilectus filius
            abbas S. Ioannis Pinnatensis quartis decimarum, quas in ecclesiis de Luna et de Taust.
            debes percipere, multipliciter defraudaret, dilectis filiis …… praeposito Iaccensi et P.
            … Montis Aragonum archidiacono Tirasonensi causam ipsam duximus committendam, in quorum
            tua pars praesentia postulavit, ut abbas tibi quartam omnium decimarum sine diminutione
            persolveret, quam consuevisti percipere in ecclesiis antedictis. Contra quod fuit pro
            abbate responsum, quod, quum ecclesiae supradictae ad monasterium pertineant pleno iure,
            nihil iuris in eis tibi poteras vendicare. Ex parte autem tua fuit propositum ex
            adverso, quod tam quarta decimae, quam alia iura episcopalia, pertinebant ad te
            multipliciter in ecclesiis memoratis, quum siquidem eaedem ecclesiae in tua sint
            dioecesi constitutae, de iure communi tam quartam decimae quam alia episcopalia vales
            petere in eisdem. Compositionem quoque, inter ecclesiam tuam et Pinnatense monasterium
            mediantibus bonae memoriae B. archiepiscopo Terraconensi et R. comite Barchinonensi
            initam proponebas, per quam tibi tam coenam quam quartam decimae ac alia episcopalia in
            ipsis ecclesiis competere fatebaris, ad quod probandum instrumentum authenticum
            praesentasti, asserens, quod auctoritate bonae memoriae Alexandri Papae tertii,
            praedecessoris nostri, eadem exstitit compositio confirmata, sicut in eiusdem authentico
            perspicitur contineri. Aliam similiter compositionem bonae memoriae G. Pampilonensi
            episcopo, et dilectis filiis F. de Otiien, et D. monacho sancti Iohannis mediantibus
            initam, per quam deberi tibi quartam asseruisti, firmiter inducebas, super ea publicum
            exhibens instrumentum. Ad tuam quoque intentionem fortius roborandam praescriptionem
            quadragenariam allegasti, asserens, quod, etsi alia defensionis adminicula non haberes,
            longi temporis spatio percipiendi quartam decimae saepedictae ius tibi fuerat
            acquisitum. Ex parte vero abbatis fuit ad ista responsum, quod ecclesiae supradictae de
            iure communi ad Pinnatense monasterium pertinent pleno iure; si quidem illustris
            memoriae Sancius Aragonum rex a sede apostolica indulgentiam meruit obtinere, ut, si qua
            loca in regno suo de novo populari contingeret, vel de Saracenorum manibus liberari,
            ecclesias construendas in ipsis libere concederet cui vellet. Quumque in castrum de Luna
            habitatores postmodum induxisset, ecclesias de Luna et de Taust. ibidem constructas
            monasterio contulit Pinnatensi, ad quae probandum instrumenta super dictis confecta
            donationibus producebat. Petrus quoque bonae memoriae Pampilonensis episcopus, in cuius
            dioecesi praedictae dicebantur ecclesiae constitutae, cum decimis et aliis iuribus
            episcopalibus concessit easdem monasterio memorato, sicut in eiusdem episcopi authentico
            continetur, et ad hoc probandum supradictus abbas testes induxit, quod in Pampilonensi
            dioecesi sunt eaedem ecclesiae constitutae. Proposuit etiam idem abbas, quod bonae
            memoriae Garsias praedecessor tuus suo monasterio ipsas ecclesias cum omni episcopali
            iure concessit, praeter consecrationes basilicarum et quaedam alia, quae in authentico
            exinde confecto plenius continentur, propter quae abbas ipse nihil in praedictis
            ecclesiis te posse de iure petere respondebat. Compositionem praeterea, tam primam quam
            secundam, ex tui parte propositam, ea ratione pars monasterii proposuit reprobandam,
            quia per impressionem et metum principis saecularis utraque compositio exstitit
            violenter extorta, quod per depositiones testium ostendere nitebatur; allegans
            nihilominus, quod confirmatio super tam illicita compositione obtenta non poterat tibi
            beneficium defensionis afferre; confirmatione siquidem ius nequaquam acquiritur, sed
            acquisitum securius conservatur Contra praescriptionen quadragenariam, quam tu allegare
            curasti, pars monasterii respondebat, quoniam huiusmodi praescriptio, etiamsi probata
            fuisset, ex eo convincitur saepius interrupta, quia propter frequentes super illis
            ecclesiis controversias emergentes infra quadraginta annorum spatia duae compositiones
            interpositae comprobantur. Praeterea, quum secundum canonicas sanctiones illicite
            transigentis vel alienantis tempora debeant de praescriptione deduci, constat
            praescriptionem quadragenariam minime consummatam, si tempora, quibus postmodum vixit
            abbas illicite transigens, subducantur. Ad haec fuit ex parte tua firmiter replicatum,
            quoniam praedicta indulgentia, quae Sancio regi allegatur indulta, nunquam fuit in
            iudicio praesentata, sed, etsi fuisset exhibita, vel de ipsa certissima facta fides,
            nullum tibi poterat praeiudicium generare, quum abbas ipse coram nobis fuerit in iure
            confessus, quod eadem indulgentia, salvo iure episcopali, fuerit praedicto regi
            concessa, et hoc ipsum asseruit se coram delegatis iudicibus fuisse confessum. Porro,
            lonationem Pampilonensis episcopi tibi praeiudicare non posse, tua pars proponebat
            constanter, quum non sit per testes sufficienter ostensum, quod ecclesiae supradictae in
            eius sint dioecesi constitutae. Contra donationem praedecessoris tui ex tua fuit parte
            responsum, quod, quam abbas interrogatus in iure responderit, quod idem praedecessor non
            habuerat potestatem illa spiritualia conferendi, indignum est, ut illius instrumenti
            occasione commodum consequatur, quod in iudicio non erubuit impugnare, praesertim, quum
            illud authenticum esse minime constitisset, et maxime, quum, postquam donatio illa
            proponitur esse facta, monasterium ipsum ecclesiae tuae in decimis et aliis
            episcopalibus iuribus pro illis ecclesiis certum sit per multa tempora respondisse. Sed
            et super metu, per quem praenominatae compositiones interpositae proponuntur, tua pars
            proponebat abbatem ipsum nullatenus audiendum. Nam, etsi compositionis tempore metum
            adhibitum fuisse constaret, quia tamen postmodum tam decimae quam aliorum iurium
            episcopalium spontanea fuit ac libera subsecuta solutio, coactionis obtentu nequeat se
            idem abbas rationabiliter excusare.] His et aliis, quae coram praedictis iudicibus et
            coram nobis fuere proposita, plenius intellectis, Quia nobis plena fides facta fuit,
            quod ecclesiae de Luna et de Bes. in tua sunt dioecesi constitutae, non solum per alia,
            verum etiam per hoc ipsum, quod in instrumentis compositionum continetur expresse, ut
            abbas sancti Ioannis Prilatensis tam de quarta decimarum, circa quas tantum asserebat
            violentiam esse factam, quam de ceteris episcopalibus rationibus, [circa quas nullam
            querebatur sibi violentiam irrogatam,] tibi debeat respondere: de consilio fratrum
            nostrorum abbatem ipsum ad integram solutionem quartae omnium decimarum, nullis factis
            deductionibus, et ad praestationem procurationum, et aliorum episcopalium iurium in
            praedictis ecclesiis condemnamus. Licet enim ex forma secundae compositionis deductiones
            essent aliquae faciendae, quia tamen compositionem illam idem abbas nullatenus
            approbavit, sed studuit multipliciter impugnare, ex ea non debuit beneficium consequi,
            cui renunciasse tacite videbatur. Absonum erat praeterea, ut negaret, illam ecclesiam in
            tua dioecesi constitutam, super qua instrumenta praedocessoris tui ostendebat in iure
            monasterio suo fuisse concessa, per quae episcopale ius petebat expresse. [Dat.
            Ferentini II. Non. Aug. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e401">Solvendi sunt census ad antiquam monetam, in qua instituti fuerint, nisi sit in
            alterius monetae solutione praescriptum. H. d. est casus not. et multum allegabilis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e404">Idem Spoletano Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e407">Olim causam, quam adversus clericos plebis Rupinae super synodatico proponebas,
            venerabili fratri nostro Tudertino episcopo et collegis suis commisimus terminandam,
            coram quibus ex parte tua fuit propositum, quod, quum iidem clerici olim
            praedecessoribus tuis tres in festo Nativitatis, et tres in festo Resurrectionis
            dominicae pro synodatico solverint denarios Papienses, nunc tantum tres Lucenses pro
            singulis denariis Papiensibus persolvebant, quum tamen unus denarius Papiensis valeat
            sex Lucenses. Unde petebas, eos ad Papiensium solutionem nostra pro eo videlicet
            auctoritate compelli, quum, etsi tu Lucenses ipsos primo anno receperis, semper tamen
            ius tuum postmodum fueris protestatus. †Verum pars clericorum proposuit ex adverso,
            quod, etsi aliquando praedecessoribus tuis denarii Papienses pro synodatico fuerint
            persoluti, a XLV. annis et infra tam tibi quam aliis Lucenes exsolverant, sicque partem
            suam nitebantur praescriptione tueri (Et infra:) Nos igitur Iacobo tuo et Ioanni
            presbytero adversae partis procuratoribus dilectum filium nostrum P. Basilicae XII.
            Apostolorum presbyterum cardinalem concessimus auditorem. Quibus coram eo nil volentibus
            aut valentibus de novo proponere, quoniam fuerat renunciatum utrinque, quum ipse gesta
            omnia in nostra et fratrum nostrorum praesentia retulisset, intelleximus per testes tuos
            fuisse probatum, quod tempore bonae memoriae Lotharii praedecessoris tui, et etiam post
            decessum ipsius denarii Papienses fuerant pro synodatico persoluti, et exinde tres
            Lucenses, quorum duo valebant V. de his, qui hoc tempore sunt in usu, aliquamdiu
            fuissent exhibiti. Et quia a tempore Lotharii XXXIII. vel XXXIV. aut XXXV. annorum
            spatium est elapsum, dicta etiam testium partis adversae inspeximus, per quos voluit
            comprobare, quod a XL. annis et infra tres Lucenses vel tres medaliae in synodaticum
            solutae fuerant pro singulis Papiensibus, quum Papienses fuissent antea persoluti.
            Confessus quoque fuerat advocatus ipsius partis in iure, ac eius confessio in scriptis
            redacta, nec correcta vel revocata per clericos supra dictos, quod iidem clerici Henrici
            et Lotharii praedecessorum tuorum temporibus tres Papienses pro synodatico solverent bis
            in anno, et exinde pro singulis Papiensibus tres Lucenses. Quum igitur constet nobis ad
            plenum per testes utriusque partis, quod Papienses olim pro synodatico solvebantur; quod
            ex eo etiam sequitur, quod Lucenses soluti sunt postmodum pro eisdem, quum ex dictis
            testium tuorum, et confessione advocati alterius partis non revocata postmodum appareat
            evidenter, quod tempore L. praedecessoris tui pro synodatico Papiensis fuit moneta
            soluta, quum ex utriusque partis attestationibus habeatur, quod a tempore dicti L. non
            nisi triginta sex annorum ad plus tempus effluxerit, et per testes tuos sit legitime
            comprobatum, quod tres Lucenses, qui pro uno Papiensi post mortem ipsius L. solvebantur,
            quinque vel sex valebant ex illis, qui hodie sunt in usu: intelligentes ex hoc, quod per
            monetae declinationem acciderit, ut usque ad tempus tuum Lucenses dati fuerint pro
            synodatico, sicut erant in usu, de consilio fratrum nostrorum procuratorem adversae
            partis nomine clericorum plebis praedictae tibi ad solutionem denariorum Papiensium vel
            aestimationem eorum pro synodatico per diffinitivam sententiam condemnamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e416">Episcopus, remittens ecclesiae servitia, quae sibi debebat, et statuens, quod aliud
            servitium non imponatur, procurationem non intelligitur remisisse.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e419">Idem Priori sancti Stephani.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e422">Quum venerabilis frater noster [M.] Favensis episcopus, †et tu in nostra essetis
            praesentia constituti, et de quaestione, quae inter vos super ecclesia S. Stephani
            Fanensis vertebatur, velletis ad invicem litigare, dilectum filium Ioannem tit. S.
            Priscae presbyterum et Ioannem S. Mariae in Cosmedino diaconum cardinales vobis
            concessimus auditores. Coram quibus allegando opponere curavistis, quod, quum praedicta
            ecclesia S. Stephani quarundam monialium, quae in ea videbantur sub religionis habitu
            conversari, malitia faciente, fuerit fere ad desolationem redacta, illas bonae memoriae
            C. Fanensis episcopus auctoritate felicis recordationis Eugenii Papae praedecessoris
            nostri ab ecclesia memorata removit, et canonicos in ipsa instituit regulares, statuens,
            ut ordo canonicus perpetuis in ea temporibus debeat observari, et eam ab omni exactione
            tam sua quam successorum suorum et Fanensis ecclesiae prorsus absolvit, retento sibi et
            ecclesiae suae uno cereo trium librarum, ab ea annis singulis exsolvendo. [Et quia
            praedictus episcopus te super libertate praedicta tam a felicis memoriae Coelestino Papa
            praedecessore nostro quam a nobis etiam confirmata multipliciter aggravabat, apostolicum
            tibi petivisti patrocinium suffragari. Praedictus vero episcopus proposuit ex adverso,
            quod privilegium praedicti praedecessoris sui et e cclesiae suae nullum praeiudicium
            inferebat, quia eo tempore, quo illud indulsit ecclesiae memoratae, episcopatui
            renunciaverat, et habitum in ipsa ecclesia receperat regularem, et post tres dies
            poenitens illud privilegium revocavit; praeterea tu et canonici illius ecclesiae non
            estis privilegio illo usi, sed omnia obsequia, sicut ante indultum privilegium, sic et
            post universis successoribus illius episcopi, et sibi praesertim, in hospitiis usque ad
            haec tempora curavistis sine difficultate qualibet exhibere, asserens confirmationem
            praedicti praedecessoris nostri fuisse per subreptionem elicitam, et hactenus
            occultatam; propter quod, si forsitan in aliquo laesa erat Fanensis ecclesia,
            restitutionem sibi fieri humiliter postulabat. Ceterum ad proposita sic respondere
            curavisti, quod ipsum privilegium de iure valebat, quia episcopus, dum illud concessit,
            nec episcopatui resignaverat, nec habitum receperat regularem, et ipsum de canonicorum
            suorum indulserat voluntate, sicut ex eodem instrumento evidenter appareret, in quo
            nomina canonicorum ecclesiae Fanensis sunt subscripta, et idem in palatio Fanensi datum
            fuerit, sicut in eo continetur expressum.] Nos autem, quum dicti cardinales ea, quae
            audierant, nobis fideliter retulissent, dicto instrumento diligenter inspecto, re vera
            Cognovimus, quod praefatus episcopus spallas, quas ab eadem ecclesia tam ipse quam
            praedecessores sui recipere consueverant, ecclesiae praefatae remisit, et statuit, quod
            aliud ei servitium non imponeret, sibi et ecclesiae suae annuatim trium librarum cereo
            pensionis nomine reservato. Quia ergo visitationi annexa est procuratio, quum nemo suis
            stipendiis debeat militare, nec os bovi alligandum sit trituranti, et episcopus ratione
            episcopalis iurisdictionis, quam habet in ea, teneatur causa correctionis ecclesiam
            visitare praefatam, nec intelligatur quasi novum imponi quod ab ipsa fundatione de
            communi fuerat iure impositum, de consilio fratrum nostrorum decernimus, quod idem
            episcopus, quum ad ipsam ecclesiam causa correctionis accesserit, moderatam ab ea
            procurationem recipiat bis in anno, sed nihil aliud praeter pensionem et procurationes
            praescriptas idem episcopus ab eadem ecclesia exigere vel extorquere praesumat.
            [Decernimus ergo etc. Dat. Anagniae V. Kal. Mart. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e431">Ecclesiae de novo conversae in procurationibus et aliis servabunt consuetudinem
            vicinarum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e434">Idem Compostellano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e437">Super eo, quod fraternitas tua nos consulere voluit, ut, quia fere tota provincia
            Compostellana de novo est ad iurisdictionem ecclesiae tuae conversa, qualiter tibi
            provinciam vel partem provinciae visitanti obsequi debeat et servire, nec non et in
            procurationibus providere, te instruere dignaremur, tibi taliter duximus respondendum,
            quod illud observare tenetur, quod in vicinis provinciis observatur. [Dat. Viterbii X.
            Kal. Iul. Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e447">Praelati tunc sunt procurandi, quum personaliter visitant, et debent tunc servare
            concilium Lateranense et praedicationi, correctoni et reformationi vacare. Legati et
            nuncii apostolici pro his diebus tantum, pro quibus moram trahunt, procurari debent, et
            contra hanc constitutionem exactum restituitur duplicatum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e450">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e453">Procurationes, quae ratione visitationis debentur episcopis, vel archidiaconis vel
            quibuslibet aliis, etiam apostolicae sedis legatis aut nunciis, absque manifesta et
            necessaria causa nullatenus exigantur, nisi quando personaliter officium visitationis
            impendunt. Et tunc evectionum et personarum mediocritatem observent in Lateranensi
            concilio diffinitam, hoc adhibito moderamine circa legatos et nuncios apostolicae sedis,
            ut, quum oportuerit eos apud aliquem locum moram facere necessariam, ne locus ille
            propter illos nimium aggravetur, procurationes recipiant moderatas ab aliis ecclesiis
            vel personis, quae nondum fuerant de suis procurationibus aggravatae, ita, quod numerus
            procurationum numerum dierum, quibus huiusmodi moram fecerint, non excedat, et, quum
            aliqua non suffecerit per se ipsam, duae vel plures coniungantur in unam. Porro
            visitationis officium exercentes non quaerant quae sua sunt, sed quae Iesu Christi,
            praedicationi et cohortationi, correctioni et reformationi vacando, ut fructum referant,
            qui non perit. Qui autem contra hoc venire tentaverit et quod accepit reddat, et
            ecclesiae, quam taliter aggravavit, tantundem impendat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e462">Ecclesia, etiam civitatensis, tenetur procurare episcopum visitantem quanquam ipsum
            nunquam procuravit.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e465">Honorius III. de Tiro et Iosaphat Abbatibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e468">Venerabili fratre nostro Cenomanensi episcopo accepimus conquerente, quod, quum causa,
            quae inter ipsum ex parte una, et abbatem et conventum de Cultura Cenomanensis dioecesis
            ex altera super procurationibus, quas ab eis petit idem episcopus tam in capite quam in
            membris, noscitur agitari, de consensu partium vobis fuerit ab apostolica sede commissa,
            dicti abbas et conventus ex eo frustrari intentionem eiusdem episcopi moliuntur, quod
            eorum monasterium in Cenomanensi villa situm esse dignoscitur, et ipsi procurationem
            hactenus non solverunt, †quanquam exemptionis privilegium non ostendant, et eidem
            episcopo competat ius commune. Volentes igitur, ut finis litibus imponatur, Discretioni
            vestrae mandamus, quatenus, nisi dicti abbas et conventus aliud rationabile ostenderint
            et probaverint, propter quod ipsi episcopo exhibere non debeant supra dicta, vos eos ad
            exhibendum eam, sicut ius dictaverit, iuxta priorum apostolicarum literarum tenorem
            ratione praevia compellatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e477">Qui iure metropolitano vel legationis visitat provinciam, in provinciales, qui sibi
            procurationes denegant, potest ferre sententiam.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e480">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e483">Quum nuper archiepiscopus Beneventanus Beneventanam provinciam visitaret (Et infra:)
            Mandamus, quatenus, quum eundem archiepiscopum sive auctoritate propria sive nostra
            Beneventanam provinciam contigerit visitare, procurationes, ratione visitationis
            debitas, iuxta facultates ecclesiarum vestrarum exhibeatis eidem; alioquin sententiam,
            quam ipse rite tulerit in rebelles, ratam habebimus, et faciemus auctore Domino
            inviolabiliter observari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e492">Ad antiquam monetam, vel, si non est in usu, ad eius aestimationem solvendae sunt
            pensiones antiquae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e495">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e498">Quum canonicis maioris ecclesiae quandam summam pecuniae pro pensione ecclesiae tuae
            debitam aliquot annis persolveris, et iidem summam illam ex integro de meliori moneta
            exigant sibi solvi, tibi damus nostris literis in mandatis, ut canonicos illos solutione
            prioris pecuniae vel, si non sit in usu, aestimatione pensionis antiquae facias manere
            contentos.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t39-Dd1e502">
          <head xml:id="cice-l3t39-Hd1e504">CAP. XXVII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e507">Propter privatum oratorium procuratio ratione visitationis non debetur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e510">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t39-d1e513">Auctoritate praesentium inhibemus, ne quis pro eo, quod in oratoriis, quae in grangiis
            vestris habetis, interdum aliqui vestrum celebrant, procurationes, quae ratione
            visitationis debentur, a vobis exigere vel extorquere praesumat.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>