<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.16. DE ADULTERIIS ET STUPRO.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.16. DE ADULTERIIS ET STUPRO.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t16">
        <head xml:id="cice-l5t16-Hd1e105">5.16. DE ADULTERIIS ET STUPRO.</head>

        <div xml:id="cice-l5t16-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t16-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e113">Stuprans virginem tenetur eam dotare et ducere in uxorem, et, si non vult cum ea
            contrahere, ultra dotem corporaliter castigabitur. H. d. cum cap. sequenti.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e116">In Exodo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e119">Si seduxerit quis virginem nondum desponsatam, dormieritque cum ea, dotabit eam, et
            habebit [eam] uxorem. Si vero pater virginis dare noluerit, reddet pecuniam iuxta modum
            dotis, quam virgines accipere consueverunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t16-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t16-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e128">Summatum est supra capitulo proximo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e131">Gregorius Sipontino Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e134">Pervenit ad nos, quod Felix nepos tuus quandam virginem, quod nefas est dici, stupro
            decepit. Quod si verum est, quamvis [grave] esset de lege poena plectendus, nos tamen,
            aliquatenus legis duritiem mollientes, hoc modo disponimus, ut aut quam stupravit uxorem
            habeat, aut certe, si renuendum putaverit, districtius ac corporaliter castigatus
            excommunicatusque, in monasterio, in quo agat poenitentiam, retrudatur, de quo ei nulla
            sit egrediendi sine [nostra] praeceptione licentia. [Ita igitur fraternitas tua ut haec
            compleantur studeat etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t16-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t16-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e143">Maritus, retinens adulteram coniugem non peracta poenitentia, particeps est delicti;
            secus, si egit poenitentiam; non tamen debet eam saepe recipere.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e146">Ex concilio Arelatensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e149">Si vir sciens, uxorem suam deliquisse, quae non egerit poenitentiam, sed permanet in
            fornicatione sua, vixerit cum illa: vir reus erit et eius peccati particeps. Quodsi
            mulier dimissa egerit poenitentiam, et voluerit ad virum suum reverti, debet, sed non
            saepe, recipere peccatricem, quae poenitentiam egit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t16-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t16-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e158">Maritus propter suspicionem potest accusare uxorem de adulterio, et in accusando
            praefertur ceteris.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e161">Ex concilio Parisiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e164">Maritis sane etiam ex suspicione uxores accusare permissum est, et ipsi plus ceteris de
            adulterio et accusare possunt et defendere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t16-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t16-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e174">Ad solam mulieris confessionem, asserentis, se commisisse adulterium cum sacerdote, non
            debet sacerdos puniri, sed sibi infamato potest indici purgatio; quam si praestiterit,
            absolvitur, deficiens vero suspenditur ab officio.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e177">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e180">Significasti nobis, quendam presbyterum cum alterius coniuge instinctu diabolico infra
            ecclesiam frequenter, sicut asseris, dormivisse, quae utique se et illum cuidam
            sacerdoti huiusmodi delictum confessos fuise, publice tibi detexit, et hoc ipsum idem
            sacerdos, nomen adulteri celans, in praesentia tua dixit. Super quo quid fieri debeat,
            quum, negante adultero, mulier in confessione persistat, ab apostolica sede consilium
            requisisti. Ideoque mandamus, quatenus condignam poenitentiam praefatae imponens
            adulterae, ecclesiam praelibatam per aspersionem aquae benedictae reconciliare procures.
            Praedicto autem sacerdoti, ne contra Apostolum infirmorum corda mala fama ipsius
            percutiantur, et ne vituperetur ministerium nostrum, neque securiores presbyteri
            exsistentes in peccatum licentius prolabantur, cum vicinis quinque presbyteris, quos se
            nolle peierare cognoveris, iuxta arbitrium tuum purgationem indicas. Quem, si purgare se
            poterit, in officio suo ministrare permittas; alioquin ab officio suo ipsum suspendere
            non postponas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t16-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l5t16-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e189">Coniux coniugem de adulterio impetere non potest, si et ipse adulterium commisisse
            convincatur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e192">Innocentius III. Turonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e195">Intelleximus tam per literas venerabilis fratris nostri Pictaviensis episcopi, quam per
            ea, quae coram dilecto filio Andrea subdiacono et capellano nostro, super hoc auditore
            concesso, proposita pro partibus exstiterunt, quod, quum S. laicus H. uxorem suam a
            maritali consortio sine causa rationabili depulisset, idem episcopus dioecesanus eorum,
            audiens, mulierem eandem cum quodam adultero fornicari, eam et illum vinculo
            excommunicationis adstrinxit, quae, tandem adulterum abiurans, absolutione recepta coram
            episcopo memorato praedictum virum sibi restitui postulavit. At ille, huiusmodi
            obiiciens ei adulterium, de quo prolem genuisse dicebat eandem, et quod ab ipso non
            expulsa, sed spontanea recessisset, restitutionem sui proposuit ei esse minime
            faciendam; quod mulier memorata prorsus inficians, replicavit in ipsum, quod fuerat
            fornicatus, †et de fornicatione sobolem procrearat, propter quod tali exceptione uti non
            poterat contra ipsam. Quum autem, utrique parti probandi haec facultate concessa,
            praefata mulier per quosdam testes eiusdem viri adulterium probavisset, quas vir ipse
            dicebat tanquam minus idoneos reprobandos, tandem ab eo fuit ad nostram praesentiam
            appellatum. Quocirca fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus, nisi
            tibi constiterit, vel per evidentiam rei, vel per confessionem legitimam mulieris, quod
            adulterata sponte fuisset adulterii etiam, quod vir dicitur commisisse, probatione
            cessante, ipsum recipere compellas eandem. Quodsi praedicto modo de mulieris
            fornicatione constiterit, nisi testes, per quos viri adulterium est probatum, fuerint
            reprobati, quum matrimonii ius in utroque laesum consistat, et paria delicta mutua
            compensatione tollantur: nihilominus eum cogas, ut eam recipiat, et maritali affectione
            pertractet; alioquin mulieri praedictae silentium imponere non postponas. [Dat. Lat. VI.
            Kal. Maii Ao. XI. 1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t16-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l5t16-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e204">Non debet separari matrimonium quoad torum propter adulterium, quando ambo coniuges
            fuerunt adulterati.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e207">Idem Episcopo Ambianensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t16-d1e210">Tua fraternitas requisivit a nobis, utrum, aliquo denegante uxori suae in adulterio
            deprehensae debitum coniugale, si postmodum ipse cum alia perpetret adulterium
            manifeste, an uxore agente poenitentiam de commisso et veniam humiliter postulante, vir
            cogi debeat, ut eandem maritali affectione pertractet. Super quo tibi taliter
            respondemus, quod, quum paria crimina compensatione mutua deleantur, vir huiusmodi
            fornicationis obtentu suae uxoris nequit consortium declinare. [Dat. Anagniae Id. Iun.
            Ao. XI. 1208.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>