<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.01. DE SUMMA TRINITATE ET FIDE CATHOLICA.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.01. DE SUMMA TRINITATE ET FIDE CATHOLICA.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t1">
        <head xml:id="cice-l1t1-Hd1e105">1.01. DE SUMMA TRINITATE ET FIDE CATHOLICA.</head>
        <div xml:id="cice-l1t1-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t1-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l1t1-d1e113">Tractat de trinitate et ipsius operibus; de fide et articulis fidei. – §. 3. Tractatur
            hic de sacramentis ecclesiasticis. Abb. Sic.</p>
          <p xml:id="cice-l1t1-d1e116">Innocentius III. in concilio generali, cap. I.</p>
          <p xml:id="cice-l1t1-d1e119">
            Firmiter credimus et simpliciter confitemur, quod unus solus est verus Deus, aeternus,
            immensus et incommutabilis, incomprehensibilis, omnipotens et ineffabilis, Pater, et
            Filius et Spiritus sanctus: tres quidem personae, sed una essentia, substantia seu
            natura simplex omnino; Pater a nullo, Filius autem a Patre solo, ac Spiritus sanctus
            pariter ab utroque, absque initio, semper ac sine fine; Pater generans, Filius nascens,
            et Spiritus sanctus procedens; consubstantiales, et coaequales, et coomnipotentes, et
            coaeterni; unum universorum principium; creator omnium visibilium et invisibilium,
            spiritualium et corporalium; qui sua omnipotenti virtute simul ab initio temporis
            utramque de nihilo condidit creaturam spiritualem et corporalem, angelicam videlicet et
            mundanam, ac deinde humanam, quasi communem ex spiritu et corpore constitutam. Diabolus
            enim et alii daemones a Deo quidem natura creati sunt boni; sed ipsi per se facti sunt
            mali. Homo vero diaboli suggestione peccavit.
          </p>
          <p>
            1. Haec sancta trinitas, secundum
            communem essentiam individua et secundum personales proprietates discreta, primo per
            Moysen et sanctos Prophetas aliosque famulos suos iuxta ordinatissimam dispositionem
            temporum doctrinam humano generi tribuit salutarem.
          </p>
          <p>
            2. Et tandem unigenitus Dei
            Filius Iesus Christus, a tota trinitate communiter incarnatus ex Maria semper virgine
            Spiritus sancti cooperatione conceptus, verus homo factus, ex anima rationali et humana
            carne compositus, una in duabus naturis persona, viam vitae manifestius demonstravit.
            Qui quum secundum divinitatem sit immortalis et impassibilis, idem ipse secundum
            humanitatem factus est passibilis, et mortalis. Qui etiam pro salute humani generis in
            ligno crucis passus et mortuus descendit ad inferos, resurrexit a mortuis, et ascendit
            in coelum; sed descendit in anima et resurrexit in carne, ascenditque pariter in utroque
            venturus in fine saeculi, iudicaturus vivos et mortuos, et redditurus singulis secundum
            opera sua, tam reprobis quam electis, qui omnes cum suis propriis resurgent corporibus,
            quae nunc gestant, ut recipiant secundum opera sua, sive bona fuerint sive mala, illi
            cum diabolo poenam perpetuam, et isti cum Christo gloriam sempiternam. §. 3. Una vero
            est fidelium universalis ecclesia, extra quam nullus omnino salvatur, in qua idem ipse
            sacerdos est sacrificium Iesus Christus, cuius corpus et sanguis in sacramento altaris
            sub speciebus panis et vini veraciter continentur, transsubstantiatis pane in corpus et
            vino in sanguinem potestate divina, ut at perficiendum mysterium unitatis accipiamus
            ipsi de suo quod accepit ipse de nostro. Et hoc utique sacramentum nemo potest
            conficere, nisi sacerdos, qui rite fuerit ordinatus, secundum claves ecclesiae, quas
            ipse concessit Apostolis eorumque successoribus Iesus Christus. §. 4. Sacramentum vero
            baptismi, quod ad Dei invocationem et individuae trinitatis, videlicet Patris, et Filii
            et Spiritus sancti, consecratur in aqua, tam parvulis quam adultis in forma ecclesiae a
            quocunque rite collatum proficit ad salutem. Et si post susceptionem baptismi quisquam
            prolapsus fuerit in peccatum, per veram potest semper poenitentiam reparari. §. 5. Non
            solum autem virgines et continentes, verum etiam coniugati per fidem rectam et
            operationem bonam placentes Deo ad aeternam merentur beatitudinem pervenire.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t1-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t1-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t1-d1e128">Pater et Filius et Spiritus sanctus vera unione, non collectiva seu similitudinaria,
            sunt una essentia, substantia seu natura; quae substantia non est generans, nec genita,
            nec procedens; quia illi actus non attribuuntur substantiae, sed personis: nec per hoc
            in trinitate concluditur quaternitas. Contrarium sentientes ut haeretici sunt censendi,
            nisi ab errore resipiscant, et correctioni apostolicae sedis se supponant. Abb.
            Siculus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t1-d1e131">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t1-d1e134">Damnamus ergo et reprobamus libellum seu tractatum, quem Abbas Ioachim edidit contra
            magistrum Petrum Lombardum de unitate seu essentia trinititatis, appellans ipsum
            haereticum et insanum pro eo, quod in suis dixit sententiis: “Quoniam quaedam summa res
            est Pater, et Filius et Spiritus sanctus, et illa non est generans, neque genita, neque
            procedens.” Unde asserit, quod ille non tam trinitatem, quam quaternitatem adstruebat in
            Deo, videlicet tres personas, et illam communem essentiam quasi quartam; manifeste
            protestans, quod nulla res est, quae sit Pater, et Filius et Spiritus sanctus; nec est
            essentia, nec substantia, nec natura; quamvis concedat, quod Pater, et Filius et
            Spiritus sanctus sunt una essentia, una substantia unaque natura. Verum unitatem
            huiusmodi non veram et propriam, sed quasi collectivam et similitudinariam esse fatetur,
            quemadmodum dicuntur multi homines unus populus, et multi fideles una ecclesia, iuxta
            illud: “Multitudinis credentium erat cor unum et anima una,” et: “Qui adhaeret Deo, unus
            spiritus est cum illo.” Item: “Qui plantat, et qui rigat, unum sunt,” et: “Omnes unum
            corpus sumus in Christo.” Rursus in libro Regum: “Populus meus et populus tuus unum
            sunt.” Ad hanc autem suam sententiam adstruendam illud potissimum verbum inducit, quod
            Christus de fidelibus inquit in evangelio: “Volo, pater, ut sint unum in nobis, sicut et
            nos unum sumus, ut sint consummati in unum.” Non enim, ut ait, fideles Christi sunt
            unum, id est quaedam una res, quae communis sit omnibus, sed hoc modo sunt unum, id est
            una ecclesia, propter catholicae fidei unitatem, et tandem unum regnum, propter unionem
            indissolubilis caritatis, quemadmodum in canonica Ioannis Apostoli epistola legitur:
            “Quia tres sunt, qui testimonium dant in coelo, Pater, et Filius et Spiritus sanctus, et
            hi tres unum sunt,” statimque subiungitur: “et tres sunt, qui testimonium dant in terra:
            spiritus, aqua et sanguis; et hi tres unum sunt,” sicut in quibusdam codicibus
            invenitur. §. 1. Nos autem sacro et universali approbante concilio credimus et
            confitemur cum Petro, quod una quaedam summa res est, incomprehensibilis quidem et
            ineffabilis, quae veraciter est Pater et Filius et Spiritus sanctus: tres simul personae
            ac sigillatim quaelibet earundem. Et ideo in Deo solummodo trinitas est, non
            quaternitas, quia quaelibet trium personarum est illa res, videlicet substantia,
            essentia seu natura divina, quae sola est universorum principium, praeter quod aliud
            inveniri non potest. Et illa res non est generans, neque genita, nec procedens; sed est
            Pater, qui generat, et Filius, qui gignitur, et Spiritus sanctus, qui procedit, ut
            distinctiones sint in personis, et unitas in natura. Licet igitur alius sit Pater, alius
            Filius, alius Spiritus sanctus, non tamen aliud, sed id, quod est Pater, est Filius, et
            Spiritus sanctus idem omnino, ut secundum orthodoxam et catholicam fidem
            consubstantiales esse credantur. Pater enim ab aeterno Filium generando suam substantiam
            ei dedit, iuxta quod ipse testatur: “Pater quod dedit mihi, maius omnibus est.” Ac dici
            non potest, quod partem substantiae suae illi dederit, et partem ipse sibi retinuerit,
            quum substantia Patris indivisibilis sit, utpote simplex omnino. Sed nec dici potest,
            quod Pater in Filium transtulerit suam substantiam generando, quasi sic dederit eam
            Filio, quod non retinuerit ipsam sibi; alioquin desiisset esse substantia. Patet ergo,
            quod sine ulla diminutione, Filius nascendo substantiam Patris accepit, et ita Pater et
            Filius habent eandem substantiam, et sic eadem res est Pater et Filius, nec non et
            Spiritus sanctus ab utroque procedens. Quum ergo Veritas pro fidelibus suis orat ad
            Patrem: “Volo,” inquiens, “ut ipsi sint unum in nobis, sicut et nos unum sumus,” hoc
            nomen “unum” pro fidelibus quidem accipitur, ut intelligatur unio caritatis in gratia;
            pro personis vero divinis, ut attendatur identitatis unitas in natura, quemadmodum alibi
            Veritas ait: “Estote perfecti, sicut et Pater vester coelestis perfectus est,” ac si
            diceret manifestius: Estote perfecti perfectione gratiae, sicut Pater vester coelestis
            perfectus est perfectione naturae. Utraque videlicet suo modo: quia inter creatorem et
            creaturam non potest tanta similitudo notari, quin inter eos maior sit dissimilitudo
            notanda. §. 2. Si quis igitur sententiam vel doctrinam praefati Ioachim in hac parte
            defendere vel approbare praesumpserit, tanquam haereticus ab omnibus evitetur. In nullo
            tamen propter hoc Florensi monasterio, cuius ipse Ioachim exstitit institutor, volumus
            derogari, quoniam ibi et regularis est institutio, et observantia salutaris, maxime quum
            ipse Ioachim omnia scripta sua nobis assignari mandaverit apostolicae sedis iudicio
            approbanda seu etiam corrigenda, dictans epistolam, quam propria manu subscripsit, in
            qua firmiter confitetur, se illam fidem tenere, quam Romana tenet ecclesia, quae
            disponente Domino cunctorum fidelium mater est et magistra. §. 3. Reprobamus etiam et
            condemnamus perversissimum dogma impii Almarici, cuius mentem sic pater mendacii
            excaecavit, ut eius doctrina non tam haeretica censenda sit quam insana.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>