<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.09. DE FERIIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.09. DE FERIIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t9">
        <head xml:id="cice-l2t9-Hd1e105">2.09. DE FERIIS.</head>
        <div xml:id="cice-l2t9-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t9-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <p xml:id="cice-l2t9-d1e113">Diebus dominicis mercari, litigari, iudicari, vel iurari non debet, sed de vespera in
            vesperam debent celebrari.</p>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e116">Ex concilio apud Compendium.</p>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e119">Omnes dies dominicos a vespera in vesperam cum omni veneratione decernimus observari,
            et ab omni illicito opere abstinere, ut in eis mercatum minime fiat, neque placitum,
            neque aliquis ad mortem vel ad poenam iudicetur, nec sacramenta nisi pro pace vel alia
            necessitate, praestentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t9-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t9-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e128">Festorum principium et finis fieri debet secundum ipsorum magnitudinem et consuetudinem
            regionis. Hoc primo. In praecipuis festis et intra Pascha et Pentecosten non fit
            solennis genuum flexio. Si tamen tunc clerici vel episcopi ordinentur, secundum
            ordinationis modum genua flectuntur. Hoc secundo. Romana ecclesia speciale festum de
            Trinitate non facit; servatur tamen de hoc cuiusque ecclesiae consuetudo. Hoc
            tertio.</p>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e131">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e134">Quoniam in parte (Et infra:) Vestram volumus prudentiam certa cognitione tenere,
            quoniam, Licet scriptum sit, de vespera in vesperam celebrabitis sabbata vestra,
            festorum tamen principium et finis iuxta eorum qualitatem et iuxta diversarum regionum
            consuetudinem debet attendi, et, sicut magnitudo dierum exigit celebrari, sic prius
            incipere, et tardius terminari vera ratione videntur. (Et infra:) §. 1. Diebus autem
            dominicis et aliis praecipuis festivitatibus, sive inter Pascha et Pentecosten, genuum
            flexio nequaquam debet fieri, nisi aliquis ex devotione id velit facere in secreto. §.
            2. In consecrationibus autem episcoporum et clericorum ordinationibus consecrans et
            consecratus tantum genua flectere possunt, secundum quod consecratioinis modus requirit.
            §. 3. Praeterea festivitas sanctae Trinitatis secundum consuetudines diversarum regionum
            a quibusdam consuevit in octavis Pentecostes, ab aliis in dominica prima ante Adventum
            Domini celebrari. Ecclesia siquidem Romana in usu non habet, quod in aliquo tempore
            huiusmodi celebret specialiter festivitatem, quum singulis diebus “Gloria Patri et Filio
            et Spiritui sancto” et cetera similia dicantur ad laudem pertinentia Trinitatis. Quare
            tibi, frater archiepiscope de usu pallii eo die, quo sanctae Trinitatis festivitas
            celebratur, certum nequaquam potuimus dare responsum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t9-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t9-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e143">Propter necessitatem alimentorum licet diebus feriatis in honorem Dei operi servili
            intendere, maxime circa rem tempore perituram. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e146">Idem Triburiensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e149">Licet tam veteris quam novi testamenti pagina septimum diem ad humanam quietem
            specialiter deputaverit, et tam eum quam alios dies maiestati altissimae deputatos, nec
            non natalitia sanctorum martyrum ecclesia decreverit observanda, et in his ab omni opere
            servili cessandum, †nos tamen, quibus ab omnium provisore ecclesiae regimen est
            commissum, super his, quae necessitas exigit, Christi fidelibus tenemur commode
            providere, ut, si quando eos non servili operi id est actioni peccati, sed necessaria
            victui et vestitui quaerendo forte intendere contigerit, volumus, ut eis apostolicae
            sedis providentia misericordia consueta subveniat. Inde siquidem eo est quod regionem
            vestram, quae non multis frugibus abundet, et mare, in quo populus maiorem consuevit
            habere sustentationem, sterilius solito effectum fuisse multorum relationibus
            cognoscentes, auctoritate B. Petri et nostra Indulgemus, ut liceat parochianis vestris
            diebus dominicis et aliis festis, praeterquam in maioribus anni solennitatibus, si
            alecia terrae se inclinaverint, eorum captioni ingruente necessitate intendere, ita
            tamen, quod post factam capturam ecclesiis circumpositis et Christi pauperibus congruam
            faciant portionem. Si autem illi, qui aliquos dies in pane et aqua ex iniuncta sibi
            poenitentia tenentur peragere, panent quo vescantur, non habent aut piscibus vel aliis
            cibariis si necessitas exegerit reficiantur, moderata tamen discretione habita, quod his
            non ad delicias, sed ad necessariam solummodo sustentationem utantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t9-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t9-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e158">Tres septimanae, quibus canon prohibet fieri nuptias ante festum Ioannis Baptistae, non
            continuantur festo, sed intelligitur de septimana Ascensionis cum duabus
            sequentibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e161">Clemens III. alias Coelestinus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e164">Capellanus tuus, frater episcope, coram nobis ex parte tua proposuit, quod, quum
            statuta canonica declarent nuptias tribus septimanis ante festum Nativitatis B. Ioannis
            Baptistae minime celebrari debere, quidam hebdomadas illas absque interpellatione
            continuandas intelligunt. Alii vero inter festum et ipsas volentes facere intervallum,
            illud dicunt ob reverentiam festivitatis Pentecostes fuisse statutum, quae in septimanis
            istis solet intervenire quandoque, et sic a tribus diebus rogationum ante Ascensionem
            Domini inchoantes, usque ad octavum diem post Pentecosten, illis hebdomadis computatis,
            illo tantum spatio temporis celebrari nuptias non permittunt, earum celebrationem abinde
            nullatenus inhibentes. Quia ergo consulti fuimus, utra istarum opinionum potior
            videatur, nobis et fratribus nostris apparuit, quod, licet ea sit Romanae ecclesiae
            consuetudo a longis retro temporibus observata, ut quocunque tempore matrimonium
            contrahatur consensu interveniente legitimo de praesenti, quia tamen a septuagesima
            usque ad septem dies post Pentecosten celebrari nuptiae non sinuntur, et postea etiam
            tribus septimanis vel pluribus ante festivitatem sancti Ioannis sine differentia
            celebrantur, posterior sententia meliori et subtiliori nititur ratione, et, sive
            secundum canones a septuagesimae usque post octavas Paschae, sive iuxta consuetudinem
            ecclesiae Romanae usque post septem dies festi Pentecostes, quod caret octavis, nuptiae
            suspendantur, in dominica, quae sequitur, et deinceps possunt licite celebrari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t9-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t9-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e174">In feriis introductis in honorem Dei et sanctorum, nisi ob necessitatem vel pietatem,
            iudicium exerceri non potest, etiam de consensu partium; feriis tamen introductis favore
            hominum partes renunciare possunt.</p>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e177">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l2t9-d1e180">Conquestus est nobis (Et infra:) Quamvis non prorogari, sed expediri deceat
            quaestiones, debet tamen iudicialis strepitus diebus conquiescere feriatis, qui ob
            reverentiam Dei noscuntur esse statuti, scilicet Natalis Domini, sancti Stephani,
            Ioannis Evangelistae, Innocentium, sancti Silvestri, Circumcisionis, Epiphaniae, VII.
            diebus dominicae Passionis, Resurrectionis cum VII. sequentibus, Ascensionis,
            Pentecostes cum duobus, qui sequuntur, Nativitatis Ioannis Baptistae, festivitatum
            omnium Virginis gloriosae, XII. Apostolorum, et praecipue Petri et Pauli, beati
            Laurentii, dedicationis beati Michaelis, solennitatis omnium sanctorum, ac diebus
            dominicis, ceterisque solennitatibus, quas singuli episcopi in suis dioecesibus cum
            clero et populo duxerint solenniter venerandas, quibus utique solennibus feriis, nisi
            necessitas urgeat vel pietas suadeat, usque adeo convenit ab huiusmodi abstinere, ut,
            consentientibus etiam partibus, nec processus habitus teneat, nec sententia, quam
            contingit diebus huiusmodi promulgari, licet diebus feriatis, qui gratia vindemiarum vel
            messium ob necessitates hominum indulgentur, procedi valeat, si de partium processerit
            voluntate.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>