<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.49. DE IMMUNITATE ECCLESIARUM, COEMITERII, ET RERUM, AD EAS PERTINENTIUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.49. DE IMMUNITATE ECCLESIARUM, COEMITERII, ET RERUM, AD EAS PERTINENTIUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t49">
        <head xml:id="cice-l3t49-Hd1e105">3.49. DE IMMUNITATE ECCLESIARUM, COEMITERII, ET RERUM, AD EAS PERTINENTIUM.</head>

        <div xml:id="cice-l3t49-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t49-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e113">In domibus ecclesiarum non debet iudex laicus iudicare, nec hospitium quaerere.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e116">Ex synodo Ioannis Papae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e119">Ut in domibus ecclesiarum neque missus, neque comes vel iudex publicus, vel minister
            quasi pro consuetudine placitum vel hospitium vindicent, sed in publicis locis domos
            constituant, in quibus placitum teneant, et etiam secundum antiquam consuetudinem
            hospitentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t49-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t49-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e128">Tempore magnae necessitatis non debet aliquis excusari a murorum seu civitatis custodia
            H. d. secundum intellctum Panorm.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e131">Gregorius Archiepiscopo Tricensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e134">Pervenit (Et infra:) Fraternitas tua nullum neque per nostrae vel ecclesiae suae nomen
            aut quolibet alio modo excusari a murorum vigiliis patiatur; sed omnes ad hoc
            generaliter compellantur, quatenus cunctis vigilantibus melius [auxiliante Domino]
            valeat civitatis custodia procurari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t49-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t49-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e143">Rusticus, adstrictus ad culturam agrorum ecclesiae, non potest illam deserere H. d.
            summando generaliter.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e146">Idem Vitali Defensori Sardiniae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e149">Indicatum est (Et infra:) Dictum est nobis etiam, quod rustici [possessionis] eiusdem
            [Caralitanae] ecclesiae, rura eius deserentes, in privatorum possessionibus culturam
            laboris exhibeant, ex qua re [agitur, ut possessiones ecclesiae, proprio in aliis
            occupato cultore, depereant, atque ad tributa sua persolvenda idoneae non exsistant;]
            quod experientia tua fieri non permittat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t49-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t49-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e158">Laici, collectas imponentes clericis vel ecclesiis, seu iurisdictionem eorum
            usurpantes, si moniti non desistunt, sunt excommunicati cum suis fautoribus; potest
            tamen episcopus cum clero eis in necessitate praebere subsidia.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e161">Ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e164">Non minus †pro peccato eorum, qui faciunt, quam pro illorum detrimento, qui sustinent,
            grave nimis esse dignoscitur, quod In diversis mundi partibus consules civitatum et
            rectores, nec non et alii, qui potestatem habere videntur, tot onera frequenter imponunt
            ecclesiis, [et] ita gravibus eas et crebris exactionibus premunt, ut deterioris
            conditionis factum sub eis sacerdotium videatur, quam sub Pharaone fuerit, qui legis
            divinae notitiam non habebat. Ille quidem omnibus aliis servituti subactis sacerdotes
            suos et possessiones eorum in pristina libertate dimisit, et eis alimoniam de publico
            administravit. Isti vero onera sua fere universa imponunt ecclesiis, et tot angariis eas
            affligunt, ut eis illud, quod Hieremias deplorat, competere videatur: “Princeps
            provinciarum facta est sub tributo;” sive quidem fossata, sive expeditiones, seu alia
            quaelibet sibi arbitrentur agenda, de bonis ecclesiarum et clericorum et pauperum
            Christi usibus deputatis volunt fere cuncta compleri. Iurisdictionem etiam et
            auctoritatem episcoporum et aliorum praelatorum ita evacuant, ut nihil potestatis eis in
            suis videatur hominibus remansisse. Super quo dolendum [est] pro ecclesiis, dolendum
            etiam est nihilominus pro ipsis, qui timorem Dei et ecclesiastici ordinis reverentiam
            videntur penitus abiecisse. Quocirca sub anathematis districtione fieri de cetero talia
            severius prohibemus, nisi episcopus et clerus tantam necessitatem vel utilitatem
            adspexerint, ut absque ulla exactione ad relevandas communes utilitates, vel
            necessitates, ubi laicorum non suppetunt facultates, subsidia per ecclesias existiment
            conferenda. Si autem consules aut alii de cetero ista commiserint, et commoniti
            desistere forte noluerint, tam ipsi quam fautores eorum excommunicationi se noverint
            subiacere, nec [fidelium] communioni reddantur, donec satisfactionem fecerint
            competentem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t49-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t49-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e174">Causae sanguinis in ecclesia vel coemiteriis agitari non debent.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e177">Lucius III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e180">Quum ecclesia Dei secundum evangelicam veritatem domus orationis esse debeat, non
            spelunca latronum aut sanguinis forum: saeculares iudices causas, ubi de sanguinis
            effusione et corporali poena agitur, in ecclesiis vel coemiteriis agitare sub
            interminatione anathematis prohibemus. Absurdum enim est et crudele, ibi iudicium
            sanguinis exerceri, ubi est tutela refugii constituta.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t49-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t49-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e189">Reus criminis, ad ecclesiam fugiens, non est violenter ab ea extrahendus, nec debet
            amplius praetextu criminis commissi damnari ad mortem vel ad aliam poenam corporalem:
            est tamen aliter legitime puniendus. Fallit in duobus casibus hic expressis. H. d.
            primo. Servus, fugiens ad ecclesiam timore domini sui, est domino, de eius impunitate
            iuranti, restituendus. H. d. secundo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e192">Innocentius III. illustri Regi Scotiae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e195">Inter alia, †quae nobis regalis providentia suis literis intimavit, quid de illis fieri
            debeat, qui maleficia perpetrantes confugiunt ad ecclesiam, ut pro reverentia sacri loci
            debitas poenas valeant evitare, sollicite requisivit. Nos ergo, Tuis quaestionibus
            respondentes, iuxta sacrorum statuta canonum et traditiones legum civilium ita duximus
            in huismodi distinguendum, quod fugiens ad ecclesiam aut liber, aut servus exsistit. Si
            liber, quantumcunque gravia maleficia perpetraverit, non est violenter ab ecclesia
            extrahendus, nec inde damnari debet ad mortem vel ad poenam; sed rectores ecclesiarum
            sibi obtinere debent membra et vitam. Super hoc tamen, quod inique fecit, est alias
            legitime puniendus; et hoc verum est, nisi publicus latro fuerit, vel nocturnus
            depopulator agrorum, qui, dum itinera frequentata vel publicas stratas obsidet
            aggressionis insidiis, pro facinoris magnitudine, [quum et communem utilitatem impediat,
            et nocere omnino moliatur,] ab ecclesia extrahi potest, impunitate non praestita,
            secundum canonicas sanctiones. Si vero servus fuerit, qui confugerit ad ecclesiam,
            postquam de impunitate sua dominus eius clericis iuramentum praestiterit, ad servitium
            domini sui redire compellitur etiam invitus; alioquin a domino poterit occupari. Tu
            ergo, fili carissime, quum in regno tuo aliquid horum contigerit, iuxta praemissam
            distinctionem sic procedere studeas quod honor ecclesiarum et immunitas servetur illaesa
            et malignandi facultas pravae voluntatis hominibus auferatur. [Dat. Laterani 1200.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t49-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t49-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e204">Clerici non debent necessitatibus seu utilitatibus civitatum seu aliorum locorum, etiam
            ubi laicorum non suppetunt facultates, subvenire, nisi prius Romanus Pontifex
            consulatur. Hoc primo Sententiae et constitutiones, editae a laicis collectantibus
            ecclesiam, sunt ipso iure irritae, nec ullo tempore convalescunt. Hoc secundo. Rectores,
            excommunicati ob gravamina praemissa, remanent excommunicati, etiam post depositum
            officium; nihilominus excommunicati sunt successores, nisi satisfecerint infra mensem.
            Hoc tertio. Hoc dicit ad maiorem declarationem et pro novitiis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e207">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e210">Adversus consules et rectores civitatum, vel alios, qui ecelesias et ecclesiasticos
            viros talliis seu collectis et exactionibus aliis aggravare nituntur, volens immunitati
            ecclesiasticae Lateranense concilium providere, praesumptionem huiusmodi sub anathematis
            districtione prohibuit, transgressores et fautores eorum excommunicationi subiacere
            praecepit, donec satisfactionem impenderint competentem. Verum, si quando forte
            episcopus simul cum clericis tantam necessitatem vel utilitatem perspexerit, ut absque
            ulla coactione ad relevandas utilitates vel necessitates communes, ubi laicorum non
            suppetunt facultates, subsidia duxerit per ecclesias conferenda, praedicti laici
            humiliter et devote recipiant cum gratiarum actione. Propter imprudentiam tamen
            quorundam Romanus Pontifex prius consulatur, cuius interest communibus utilitatibus
            providere. Quia vero nec sic quorundam malitia contra Dei ecclesiam conquievit,
            adiicimus, ut constitutiones et sententiae, quae a talibus vel de ipsorum mandato
            fuerint promulgatae, inanes et irritae habeantur, nullo unquam tempore valiturae.
            Ceterum, quia fraus et dolus alicui patrocinari non debent, nullus vano decipiatur
            errore, ut infra tempus regiminis sustineat anathema, quasi post illud non sit ad
            satisfactionis debitum compellendus. Nam et ipsum, qui satisfacere recusaverit, et
            successorem ipsius, nisi satisfecerit infra mensem, manere decernimus ecclesiastica
            censura conclusum, donec satisfecerit competenter, quum succedat in onere qui
            substituitur in honore.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t49-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t49-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e219">Praelati, pius debito a subditis extorquentes, praetextu procurationis vel alterius
            servitii impensi legato vel alteri, illud restituent, et tantundem pauperibus
            erogabunt.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e222">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e225">Quia plerique praelati, ut procurationem aut servitium aliquod impendant legato vel
            alii, plus extorquent a subditis quam solvant, et in eorum damnis lucra sectantes
            quaerunt praedam potius quam subsidium in subiectis, id de cetero fieri prohibemus. Quod
            si quis forte praesumpserit, et sic extorta restituat, et tantundem cogatur pauperibus
            elargiri; superior autem, cui [super hoc] fuerit querela deposita, si negligens fuerit
            in huiusmodi exsecutione statuti, canonicae subiaceat ultioni.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t49-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t49-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e234">Ecclesia non consecrata, in qua divina officia celebrantur, gaudet immunitate.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e237">Gregorius IX. Astoricensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e240">Ecclesiae, in qua divina mysteria celebrantur, licet adhuc non exstiterit consecrata,
            nullo iure privilegium immunitatis adimitur: quia obsequiis divinis dedicata nullius est
            temerariis ausibus profananda. [Si ecclesia etc. (cf. c. 10. de cons. eccl. III. 40.)
            Dat. Lat. XII. Kal. Iun. 1233.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t49-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t49-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e249">Qui sub spe immunitatis in ecclesiis vel coemeteriis delinquunt, immunitate non
            gaudent.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e252">Idem Toletano et Compostellano Archiepiscopis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t49-d1e255">Immunitatem ecclesiasticam (Et infra:) Nonnulli, impunitatem suorum excessuum per
            defensionem ecclesiae obtinere sperantes, homicidia et mutilationes membrorum in ipsis
            ecclesiis vel earum coemiteriis committere non verentur: qui, nisi per ecclesiam, ad
            quam confugiunt, crederent se defendi, nullatenus fuerant commissuri. (Et infra:) Quum
            in eo, in quo delinquit, puniri quis debeat, et frustra legis auxilium invocet qui
            committit in legem: mandamus, quatenus publice nuncietis, tales non debere gaudere
            immunitatis privilegio, quo faciunt se indignos.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>