<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.20. DE CORPORE VITIATIS ORDINANDIS VEL NON.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.20. DE CORPORE VITIATIS ORDINANDIS VEL NON.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t20">
        <head xml:id="cice-l1t20-Hd1e105">1.20. DE CORPORE VITIATIS ORDINANDIS VEL NON.</head>
        <div xml:id="cice-l1t20-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t20-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <head xml:id="cice-l1t20-d1e113" type="question-title">Presbyter, qui in duello digiti partem amisit, ex dispensatione sui episcopi potest in
            suo ordine ministrare.</head>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e116">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e119">De presbytero autem Campaniae, qui duellum sponte obtulit, et oblatum suscepit, et in
            eo partem digiti amisit, sicut olim, ita et nunc prudentiae tuae respondemus, quod, quum
            ipse, sicut etiam nos videmus, non perdiderit tantum de digito, quin ipse sine scandalo
            possit solenniter celebrare, satis potes post peractam poenitentiam cum eo
            misericorditer agere, et permittere ipsum in suo ordine ministrare, licet eius excessus
            gravis admodum exstitisset. [Presbyter autem etc. cf. c. 7. de hom. V. 12.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t20-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t20-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l1t20-d1e128" type="question-title">Habens in oculo maculam, quae non inducit magnam deformitatem, etiam ad episcopatum
            poterit promoveri.</head>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e131">Idem Cisterciensi Electo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e134">Quum de tua et aliorum electione, qui sunt in quibusdam ecclesiis Anglicanis electi, in
            praesentia nostra et fratrum nostrorum quaestio mota fuisset, †et singulis vestris
            quaedam obiicerentur: tibi, quod in oculo maculam habeas, et quod filius canonici
            fueris, est obiectum. Unde Cantuariensi archiepiscopo apostolicae sedis legato dedimus
            in mandatis, ut pro eo, quod canonici filius diceris, in promotione tua ex multa
            dispensatione procedat. De macula vero, quam in oculo habere diceris, hoc archiepiscopo
            praedicto mandavimus, ut cum consilio suffraganeorum suorum, et praesertim venerabilium
            fratrum nostrorum Wigorniensis et Exonensis episcoporum, quod exinde sibi visum fuerit
            exsequatur. Tu itaque eundem archiepiscopum, frater, requirere super his studeas
            humiliter et devote: in quo tibi ex maxima dispensatione in hac parte sollicite
            curavimus providere, utpote qui personam tuam sincera caritate diligimus, et libenter,
            quantum secundum Deum possumus, ad tuum intendimus commodum et honorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t20-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t20-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l1t20-d1e143" type="question-title">Sectus in cunabulis, licite promovetur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e146">Clemens III. Variensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e149">Ex parte Bartholomaei monachi et diaconi petitorium fuit nostro apostolatui
            praesentatum, quod, quum ipse in cunabulis sectus fuerit, postmodum sub regula et abbate
            devote Deo militans in diaconatus ordinem est promotus, unde suppliciter petiit
            facultatem sibi a sede apostolica indulgeri, ut sit ei licitum in presbyterum ordinari.
            Sane quum secundum statuta Nicaeni concilii illi ad clericatus ordinem prohibeantur
            accedere, et si etiam in clero fuerint, cessare debeant, qui se ipsos sani absciderint,
            vel affectaverint, ut ab aliis abscindantur, non credimus ei aliquod impedimentum
            afferre, quo minus possit provehi, qui in cunabulis sectus fuit; quia non videtur hoc eo
            tempore affectasse, quo iudicium animi non habebat, praesertim quum in canonibus
            Apostolorum sit manifeste sancitum, quod eunuchus, si per insidias hominum factus, vel
            ita natus sit, aut etiam in persecutione sint ei amputata virilia, et dignus est, possit
            in episcopum promoveri. Cognoscenti itaque de substantia veritatis, si precibus eius
            noveris veritatem inesse, et alias dignus inveniatur, maxime quum diu in ordine
            perseveraverit monachali, ipsum in presbyterum promovendi licentiam auctoritate
            praesentium indulgemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t20-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t20-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t20-d1e158" type="question-title">Sacerdos, qui sine causa virilia sibi fecit abscindi, credens inde mereri de
            dispensatione episcopi suum officium, praeter altaris ministerium, poterit exercere.</head>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e161">Idem Ravennati Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e164">Significavit nobis R. archipresbyter sancti Stephani de Longasco, quod B. presbyter,
            credens se obsequium praestare Deo, fecit sibi virilia amputari. †Sed quum idem
            archipresbyter sit senectute gravatus, nec relinquere valeat presbyterum memoratum,
            nobis humiliter supplicavit, ut ei concedere debeamus, ea, quae praeter missam ad
            sacerdotem pertinent, ministrare. Quocirca mandamus, quatenus inquiras diligenter
            veritatem, et, si iam dictum presbyterum alias Deo dignum inveneris, ei sacerdotale
            officium absque omni altaris ministerio, auctoritate nostra fretus et tua, prout videris
            expedire, concedas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t20-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t20-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l1t20-d1e174" type="question-title">Sacerdos, qui ex iusta causa fecit sibi virilia abscindi, potest, ut prius, sacerdotale
            officium exercere.</head>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e177">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e180">Ex parte dilecti filii M. presbyteri fuit in audientia nostra propositum, quod, quum
            sibi sentiret leprae periculum imminere, de consilio medici virilia fecit sibi abscindi,
            ut posset a tam gravi infirmitatis vitio liberari, †et ut provideremus ei super
            exsecutione sui officii, a nobis humiliter postulavit. Quoniam igitur canones sanctorum
            Patrum hunc a sacri altaris ministratione non prohibent, fraternitati tuae per
            apostolica scripta mandamus, quatenus, si est ita, et memoratus M. est alias idoneus, ut
            sui ministerii officium exsequatur, nullius contradictione vel appellatione obstante,
            auctoritate fretus apostolica liberam ei tribuas facultatem. [Datum Laterani IV. Id.
            Febr. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t20-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t20-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t20-d1e189" type="question-title">Mutilatus manu, si promotus fuerit in abbatem, ab abbatia deponitur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e192">Idem Militensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e195">Exposuisti nobis in nostra praesentia constitutus, quod I. quondam praedecessor tuus H.
            in abbatem promovit, nesciens, quod ipse esset manu altera mutilatus. †Quia vero abbas
            ipse noscitur sinistra carere, quid super hoc agendum sit, nostra voluisti responsione
            doceri. Nos igitur fraternitati tuae taliter respondemus quod, quum pro tam enormi
            defectu ad sacros non possit ordines promoveri, et ipse in promotione sua id tacuerit
            fraudulenter, ab abbatiae officio est non immerito amovendus. [Dat. Romae ap. S. Petr.
            V. Kal. Iul. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t20-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t20-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t20-d1e204" type="question-title">Carens ungula pollicis, dummodo sit fortis in pollice, licite ad sacerdotium
            promovetur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e207">Honorius III. Episcopo Engolismensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t20-d1e210">Thomas Monachus sancti Amantii de Brixia proposuit coram nobis, quod, quum in annis
            puerilibus esset constitutus, quaedam barra ferrea super dextrae suae pollicem fortuito
            casu cadens, ungulam avulsit ab eo. †Quum autem desideret, sicut asserit, in sacerdotali
            officio Domino famulari, nobis humiliter supplicavit, ut per te, qui eius dioecesanus
            exsistis, promoveri eum in sacerdotem mandaremus. Quocirca fraternitati tuae mandamus,
            quatenus, si ad frangendum eucharistiam sit in pollice ipso potens, et aliud canonicum
            non obsistat, propter deformitatem huiusmodi non dimittas, quin eum ad ordinem promoveas
            sacerdotis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>