<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.05. DE MAGISTRIS, ET NE ALIQUID EXIGATUR PRO LICENTIA DOCENDI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.05. DE MAGISTRIS, ET NE ALIQUID EXIGATUR PRO LICENTIA DOCENDI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t5">
        <head xml:id="cice-l5t5-Hd1e105">5.05. DE MAGISTRIS, ET NE ALIQUID EXIGATUR PRO LICENTIA DOCENDI.</head>

        <div xml:id="cice-l5t5-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t5-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l5t5-d1e113" type="question-title">Ecclesia cathedralis providere debet magistro de beneficio, qui clericos eiusdem
            ecclesiae et alios pauperes gratis doceat, et vendens licentiam docendi, aut interdicens
            idoneum ad docendum, beneficio privatur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t5-d1e116">Ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t5-d1e119">Quoniam ecclesia Dei et in his, quae spectant ad subsidium corporis, et in iis, quae ad
            profectum proveniunt animarum, indigentibus, sicut pia mater, providere tenetur; ne
            pauperibus, qui parentum opibus iuvari non possunt, legendi et proficiendi oportunitas
            subtrahatur, per unamquamque cathedralem ecclesiam magistro, qui clericos eiusdem
            ecclesiae et scholares pauperes gratis doceat, competens aliquod beneficium praebeatur,
            †quo docentis necessitas sublevetur, et discentibus via pateat ad doctrinam. In aliis
            quoque restituatur ecclesiis seu monasteriis, si retroactis temporibus aliquid in eis ad
            hoc fuerit deputatum. Pro licentia vero docendi nullus omnino pretium exigat, vel sub
            obtentu alicuius consuetudinis ab eis, qui docent, aliquid quaerat, nec docere quemquam,
            qui sit idoneus, petita licentia interdicat. Qui autem contra hoc venire praesumpserit,
            ab ecclesiastico fiat beneficio alienus. Dignum quippe esse videtur, ut in ecclesia Dei
            fructum sui laboris non habeat, qui cupiditate animi, dum vendit docendi licentiam,
            ecclesiasticum profectum nititur impedire.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t5-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t5-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l5t5-d1e128" type="question-title">Pro licentia docendi nihil exigi debet vel promitti, et exactum restitui et promissum
            remitti debet; et, negligente inferiore praelato ad magistrum constituendum, supplebit
            hoc superior.</head>
          <p xml:id="cice-l5t5-d1e131">Alexander III. Vintoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t5-d1e134">Prohibeas attentius de cetero, ne in parochia tua pro licentia docendi aliquos exigatur
            aliquid aut etiam promittatur. Si quid vero postea solutum fuerit vel promissum, remitti
            promissum facias et restitui appellatione cessante solutum, sciens, quod scriptum est:
            “Gratis accepistis, gratis date.” Sane, si quis occasione huius prohibitionis distulerit
            magistros in locis congruis instituere, tibi liceat de concessione nostra, omni
            contradictione et appellatione postposita, ibi aliorum instructioni praeficere viros
            providos, honestos et discretos.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t5-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t5-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l5t5-d1e143" type="question-title">Pro licentia docendi pecunia exigi non debet, etiamsi hoc habeat consuetudo.</head>
          <p xml:id="cice-l5t5-d1e146">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t5-d1e149">Quanto Gallicana ecclesia †maiorum personarum scientia et honestate praefulget, et
            cautius nititur evitare quae confundere videantur ecclesiasticam honestatem, tanto
            vehementiori Dignos eos esse animadversione censemus, qui nomen magistri scholarum et
            dignitatem assumunt in ecclesiis vestris, et sine certo pretio ecclesiasticis viris
            docendi alios licentiam non impendunt. Quum autem haec prava et enormis consuetudo a
            cupiditatis radice processerit, et decorem admodum ecclesiasticae honestatis confundat,
            providendum vobis est summopere satagendum, ut consuetudo ipsa de ecclesiis vestris
            [penitus] exstirpetur, quum vobis praecipue et specialiter adscribatur, si quid in
            ecclesiis eisdem laude dignum inveniatur vel reprehensione notandum. [Nos quoque, qui,
            licet immeriti, dispensante clementia conditoris suprema fungimur potestate, tantae
            cupiditatis et rapacitatis vilium nolentes inemendatum relinqui, fraternitati vestrae
            per apostolica scripta] mandamus, quatenus, consuetudine ipsa de vestris ecclesiis
            exstirpata, sub anathematis interminatione hoc inhibere curetis, districte
            praecipientes, ut, cuicunque viri idonei et literati voluerint regere studia literarum,
            sine molestia et exactione qualibet scholas regere permittantur, [ne scientia de cetero
            pretio videatur exponi, quae singulis gratis debet impendi.] Si qui vero huiusmodi
            prohibitionis vel praecepti exstiterint transgressores, eos auctoritate nostra et vestra
            officiis et dignitatibus spolietis. Porro, si [hoc] iuxta mandatum nostrum corrigere
            neglexeritis, negligentiam vestram gravem habebimus et molestam et ad ea corrigenda
            manum extendere compellemur, ita quod si voluerint in huius rapacitatis proposito
            persistere non valebunt. [Dat. Tusculi XIII. Kal. Nov.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t5-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t5-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t5-d1e158" type="question-title">In qualibet cathedrali ecclesia, vel alia, in facultatibus sufficienti, debet a
            praelato vel capitulo unus magister eligi, cui reditus unius praebendae debent
            assignari; in metropolitana vero ecclesia etiam eligi debet theologus. Et si ad
            grammaticum et theologum non sufficit, provideat ipsi theologo ex reditibus suae
            ecclesiae, et grammatico faciat provideri in aliqua ecclesiarum suae civitatis vel
            dioecesis.</head>
          
          <p xml:id="cice-l5t5-d1e164">
            <ref xml:id="cice-l5t5-Rd1e163" corresp="#cice-l5t5-Qd1e168">Innocentius III. in concilio generali.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l5t5-Qd1e168" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e132">Quia nonnullis propter inopiam et legendi studium et opportunitas proficiendi
            subtrahitur, in Lateranensi concilio pia fuit constitutione provisum, ut per unamquamque
            cathedralem ecclesiam magistro, qui eiusdem ecclesiae clericos aliosque scholares
            pauperes gratis instrueret, aliquod competens beneficium praeberetur, quo et docentis
            relevaretur necessitas, et via pateret discentibus ad doctrinam. Verum, quoniam in
            multis ecclesiis id minime observatur, nos, praedictum roborantes statutum, adiicimus,
            ut non solum in qualibet cathedrali ecclesia, sed etiam in aliis, quarum sufficere
            poterunt facultates, constituatur magister idoneus, a praelato cum capitulo, seu maiori
            et saniori parte capituli eligendus, qui clericos ecclesiarum ipsarum [et aliarum]
            gratis in grammatica facultate ac aliis instruat iuxta posse. Sane metropolis ecclesia
            theologum nihilominus habeat, qui sacerdotes et alios in sacra pagina doceat, et in his
            praesertim informet, quae ad curam animarum spectare noscuntur. Assignetur autem
            cuilibet magistrorum a capitulo unius praebendae proventus, et pro theologo a
            metropolitano tantundem; non quod propter hoc efficiatur canonicus, sed tam diu reditus
            ipsos percipiat, quamdiu perstiterit in docendo. Quodsi forte de duobus ecclesia
            metropolis gravetur, theologo iuxta modum praedictum ipsa provideat, grammatico vero in
            alia ecclesia suae civitatis sive dioecesis, quae sufficere valeat, faciat
            provideri.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 11</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t5-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t5-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l5t5-d1e174" type="question-title">Praelati et capitula ad studia theologiae scholares dociles transmittere tenentur, qui
            in absentia reditus praebendarum suarum et beneficiorum per quinquennium integraliter
            percipient. Et si proprii reditus ad sustentationem studii eis non sufficiunt, debet
            praelatus cum capitulo eis providere: magistri vero, donec docuerint, integre percipiunt
            fructus beneficiorum suorum.</head>
          <p xml:id="cice-l5t5-d1e177">Honorius III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t5-d1e180">Super specula †[Domini licet immeriti constituti, dum diligenter multo intuitu
            contemplamur statum ecclesiae generalis, dolemus plurimum et tristamur, quod, quum albae
            sint regiones ad messem plurimam et operarii sint perpauci, plerique vigiles, qui
            tenentur custodire Domini vineam, dormiunt somnium suum, neque zizania nimium
            excrescentia in manipulos ad comburendum colligunt, quamvis ea iugiter superseminet
            inimicus. Quumque lactens et parvulus deficiat in plateis, vix est qui frangat panem
            parvulis, aut propinet sitientibus aquam sapientiae salutaris, eo, quod modica est in
            terra scientia Domini, quia plurimi velut luxores filii accepta non modica portione
            substantiae Iesu Christi comparant sibi de ipsa siliquas vacuas et sonoras, quae non
            satiant, et aquam hauriunt cum situla Samaritanorum de puteo vel torrente aquarum
            infidelium, qui sitim hydropici non relevant, sed irritant. Tales equidem hortum
            conclusum, cui non communicat alienus, ubi fons est, et puteum aquarum viventium
            deserentes, ac fodientes sibi cisternas, quae aquam non praevalent continere, quasi non
            invenientes pascua fastidito manna, dum suspirant ad Aegypti olera et pepones, currunt
            ad scientias lucratives, statuentes in terram suos oculos declinare. Ut igitur per
            increpationes validas tanquam per patris verbera filii aberrantes ad matris ubera
            revocati veluti pulli aquilarum queant expeditius advolare, ac inoffense atque libentius
            velint et valeant currere in odorem flagrantis gratiae Iesu Christi ad hauriendum aquas
            vivas in gaudio de fontibus Salvatoris, quosdam obices amovere cupimus huic itineri
            obsistentes, et necessaria quaedam annectere his, quae ab antecessoribus nostris edita
            sunt ab olim ad propagationem propaginis vitae verae.] Quum itaque de singulis
            provinciis puellae speciosae, ac virgines pro rege Assuero, qui beatitudo dicitur, per
            ancillas quaeri debeant, et adduci ad arcem et moenia civitatis, et per manum Aggei
            mundum muliebrem accipere, necessariorum videlicet fulcimenta, Volumus et mandamus, ut
            statutum, [editum] in concilio generali de magistris theologis per singulas metropoles
            statuendis, inviolabiliter observetur, statuentes insuper de consilio fratrum nostrorum,
            ac districte praecipiendo mandantes, ut, quia super hoc propter raritatem magistrorum se
            possent forsitan aliqui excusare, ab ecclesiarum praelatis et capitulis ad theologicae
            professionis studium aliqui docibiles destinentur, qui, quum docti fuerint, in Dei
            ecclesia velut splendor fulgeant firmamenti, ex quibus postmodum copia possit haberi
            doctorum, qui, velut stellae, in perpetuas aeternitates mansuri ad iustitiam valeant
            plurimos erudire, quibus, si proprii proventus ecclesiastici non sufficiunt, praedicti
            necessaria subministrent. Docentes vero in theologica facultate, dum in scholis
            docuerint, et studentes in ipsa integre per annos quinque, percipiant de licentia sedis
            apostolicae proventus praebendarum et beneficiorum suorum, non obstante aliqua alia
            consuetudine vel statuto, quum denario fraudari non debeant in vinea Domini operantes.
            Hoc autem inconcusse volumus observari, firmiter disponentes, quod feriantur poena
            debita transgressores. [Sane licet etc. (cf. c. 10. Ne cler. vel mon. III. 50.) Dat.
            Viterbii VII. Kal. Dec. Pont. nostri Ao. IV. 1219.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>