<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.18. DE CONFESSIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.18. DE CONFESSIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t18">
        <head xml:id="cice-l2t18-Hd1e105">2.18. DE CONFESSIS.</head>

        <div xml:id="cice-l2t18-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t18-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l2t18-d1e113">Ad solum dictum confitentis crimen proprium non est alteri infligenda poena aliqua;
            infamato tamen est indicenda purgatio.</p>
          <p xml:id="cice-l2t18-d1e116">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t18-d1e119">Quum monasterium (Et infra: [cf. c. 13. de elect. I. 6.]) Super eo vero, quod tuis
            literis adnectere studuisti, quid tibi faciendum sit de quodam eiusdem monasterii
            sacerdote, qui diabolo instigante quendam ex fratribus, sicut eum publice proposuisti
            confessum, occidit, hoc fraternitati tuae rescribimus et per apostolica scripta
            mandamus, quatenus eum solenniter ab omni officio divino non differas degradare, et in
            monasterium aliquod Cisterciensis ordinis recludere, in quo iniunctam sibi tanti
            facinoris poenitentiam agens ibi, dum vixerit, digne lugeat quod commisit. Eos, autem,
            de quorum suggestione scelus homicidii presbyter se perpetrasse proponit, nisi tibi
            aliis modis et iustis rationibus verum esse constiterit, nulli censemus poenae
            subdendos, quum secundum utriusque iuris statuta de se confessi super aliorum
            conscientiis interrogari non debent, et, crimine laesae maiestatis excepto, de reatu
            proprio confitentis periculosa confessio non est adversus quemlibet admittenda. Si tamen
            eos infamia huiusmodi laborare cognoveris, singulis eis, adiunctis tribus sociis sui
            ordinis, purgationem iniungas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t18-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t18-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t18-d1e128">Si de crimine contingente causam principalem constat contra aliquem per eius
            confessionem, punitur poena ordinaria, etiamsi directe contra eum non agatur. H. d.
            secundum glossam. Et est casus notabilis et verus in se. Vel summa sic secundum alium
            intellectum non minus notabilem, quem etiam sentit glossa, licet non perfecte explicet:
            Si quis confitetur crimen in iudicio incidenter, potest iudex ordinarius novum inchoando
            processum illum punire poena ordinaria. H. d. singulariter. Abbas.</p>
          <p xml:id="cice-l2t18-d1e131">Innocentius III. Canonicis de Bethlehem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t18-d1e134">Quum super electione Bethlehemitanae ecclesiae inter R. subdiaconum vestrum et P.
            canonicum sepulcri dominici nuper in nostra praesentia quaestio verteretur (Et infra:
            [cf. c. 4. de causa poss. II. 12.]) Ceterum Quoniam V. canonicus Bethlehemitanus fuit in
            iure confessus, quod pro praestando alterius electioni consensu quingentorum
            Sarracenorum obligationem receperat et promissum, et mediator exstitit simoniacae
            pravitatis, nos intelligentes, contractum huiusmodi continere simoniacam pravitatem,
            quoniam vitium huiusmodi persequi volumus, ut debemus, ipsum ab omni ordine clericali
            per diffinitivam sententiam duximus ab omni beneficio et officio ecclesiastico
            deponendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t18-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t18-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t18-d1e143">Confessio facta in iure per oeconomum ecclesiae nocet ipsi ecclesiae; potest tamen
            revocari, si ante finitum negotium doceatur per errorem facti emanasse. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l2t18-d1e146">Gregorius IX. B. Iudici Viterbiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t18-d1e149">Ex parte [dilectorum filiorum] abbatis et conventus monasterii sancti M. [in monte
            Viterbien. Cistercien. ordinis] fuit propositum [coram nobis], quod, quum inter ipsos ex
            parte una, et V. [civem Viterb.] nomine suae uxoris ex altera coram te quaestio
            verteretur, [tandem in te tanquam in arbitrum fuit a partibus poena interposita
            compromissum. Quumque coram te lis procederet suo Marte], oeconomus monasterii memorati
            [qui causam prosequebatur eandem] quaedam per errorem facti fuit in iure confessus, ex
            quibus timet sibi praeiudicium generari. [Quare super hoc sibi petierunt a nobis congrue
            provideri.] Quum igitur negotio nondum finito nemini noceat error facti, mandamus,
            quatenus, si [praedicti abbas et conventus] de huiusmodi potuerit errore docere, [super
            hoc auctoritate nostra] provideas, ut nullum sibi super hoc praeiudicium generetur.
            [Dat. Reatin. XII. Kal. Febr. A. V. 1232.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>