<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.25. DE CLERICO PERCUSSORE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.25. DE CLERICO PERCUSSORE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t25">
        <head xml:id="cice-l5t25-Hd1e105">5.25. DE CLERICO PERCUSSORE.</head>

        <div xml:id="cice-l5t25-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t25-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t25-d1e113">Clericus, saepe alium percutiens, et monitus non desistens, deponendus est.</p>
          <p xml:id="cice-l5t25-d1e116">Ex concilio Agathensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t25-d1e119">Si quis in aliquos gradu sacro percussor exstiterit, corripiatur a crimine, et, si non
            emendaverit, deponatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t25-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t25-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t25-d1e128">Duobus mensibus a missarum administratione suspenditur episcopus, qui crudeliter
            aliquem fustigari facit.</p>
          <p xml:id="cice-l5t25-d1e131">Gregorius Tarentino Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t25-d1e134">Praeterea, quoniam mulierem de matriculis propter delictum suum contra ordinem
            sacerdotii caedi crudeliter fustibus deputasti, quam licet exinde, quum post octo menses
            decesserit, minime arbitramur fuisse defunctam, tamen, quia ad ordinem tuum noluisti
            habere respectum, propterea duobus te mensibus ab administratione missarum statuimus
            abstinere, [in quibus ab officio tuo suspensum flere te convenit quod fecisti etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t25-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t25-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t25-d1e143">Non punitur clericus ut homicida, si fuit ipse in conflictu pro parte violentiam
            repellentium, licet ibi aliqui mortui sint, et ipse lapides proiecit, ex quo nullum ipse
            percussit.</p>
          <p xml:id="cice-l5t25-d1e146">Alexander III. Lucensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t25-d1e149">Praesentium lator in quodam conflictu asserit se fuisse, pro parte tamen illorum, qui
            violentiam repellebant; in quo lapides ipse proiecit, sed aliquem non percussit. Quem
            nos, quia per alios illic aliqui dicuntur occisi, a celebratione missarum per biennium
            praecipimus abstinere. Mandamus itaque, ut, si res ita se habuerit, et alia non
            impedierint, decurso huiusmodi temporis spatio, ad sui eum officii exsecutionem
            admittas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t25-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t25-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t25-d1e158">Clericus, qui fuit in conflictu, ubi aliqui fuerunt occisi sine eius facto vel
            consilio, de iure communi promoveri potest. H. d. secundam intellectum, qui plus placet
            Panorm.</p>
          <p xml:id="cice-l5t25-d1e161">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t25-d1e164">Continentia literarum †vestrarum inspecta, qua significastis nobis, quod, Quum P.
            acolythus praesentium lator cum quibusdam hominibus ad resistendum praedonibus arma
            sumpsisset, in conflictu illo tres fuerunt ab aliis vulnerati ad mortem, ita tamen, quod
            illa homicidia neque facto eius neque consilio perpetrata fuerunt. Consultationi tuae
            taliter respondemus, quod, quum praedictum acolythum ad frugem melioris vitae
            transivisse dicatis, et in monachali religione fere per annos octo laudabiliter huc
            usque vixisse, meritis eius alias non repugnantibus, poterit ipse ad subdiaconatus
            ordinem promoveri, et merito altaris ministerium exercere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>