<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.22. DE FIDE INSTRUMENTORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.22. DE FIDE INSTRUMENTORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t22">
        <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e105">2.22. DE FIDE INSTRUMENTORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e113">Instrumenti exemplum non solenniter sumptum fidem non facit absque originali. H. d.
            secundum ipsius mentem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e116">Gregorius.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e119">Si scripturam authenticam non videmus, ad exemplaria nihil facere possumus. [Sed
            Florentino etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e128">Corruit instrumentum, si testes inscripti decesserint, nisi sigillum habeat
            authenticum, vel a notario sit confectum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e131">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e134">Scripta vero authentica, si testes inscripti decesserint, nisi forte per manum publicam
            facta fuerint, ita, quod appareant publica, aut authenticum sigillum habuerint, per quod
            possint probari, non videntur nobis alicuius firmitatis robur habere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e143">Rescriptum apostolicum propter rasuram in loco non suspecto non censetur vitiosum. H.
            de secundum mentem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e146">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e149">Ex literis vestris evidenter accepimus, quod, quum causam, quae inter magistrum A. de
            Hillesdale et R. de Alta ripa super capella de Ambitoria vertitur, de mandato nostro
            susceperitis terminandam et nostras literas in communi audientia perlegi fecissetis,
            praefatus R. literarum sibi copiam fieri postulavit. Qui literis diligenter inspectis,
            quum eas argueret falsitatis, hac de causa scilicet, quia in narratione facti abrasae
            sunt, ubi scriptum est: “iura parochialia,” [asseverans, se probaturum in praesentia
            nostra, quod tales literae de cancellaria nostra non emanassent; vos autem videntes
            formam literarum a rationis tramite minime deviare, ab exsecutione causae desistere
            noluistis, praefato R. iuramentum deferentes, quod nec subterfugii nec dilationis causa
            hoc allegasset, sed quod ita esse credebat. Iuramento autem ad diem praefixam non
            praestito, memoratum H. in possessionem causa rei servandae iudicastis induci, et quod
            quidam laicus serviens eidem R. vestro iudicio restitit, excommunicatus est et ex
            ecclesia sub interdicto exclusus, praedictus R. ad nos accedens, et tacens, prout
            dicitur, quod in commissione appellatio fuit inhibita, nec mentionem faciens abrasionis
            literarum, aut iuramenti eidem delati et non praestiti, seu sententiae missionis in
            possessionem causa rei servandae, literas ad Londoniensem ei Norwicensem episcopum
            impetravit in hunc modum, ut si quid in praeiudicium memorati R. occasione prioris
            commissionis factum fuisset, nostra auctoritate in irritum revocetur. Quumque praefatus
            H. citatus a Norwicensi episcopo, qui suas et Londoniensis episcopi vices gerebat, coram
            eo literas tacita veritate impetratas diceret, metuens exsecutionem sententiae fieri,
            Norwicensem episcopum suspectum habens, cui praefatus R. multa familiaritate coniunctus,
            ut qui Londoniensis episcopi nepos erat, et eius panem quotidie comedere dicitur, ad nos
            appellavit. Unde quoniam propria fraus nulli debet prodesse aut patrocinium ministrare,]
            nos inspicientes literas nostras Dicimus, quod propter abrasionem illam iudicari falsae
            non possunt, nec etiam haberi suspectae, praesertim quum et privilegia in possessionibus
            abradantur, et literae in narratione facti, si erratum est, possunt incunctanter
            abradi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e158">Redarguenti privilegium de falso, iudex faciet illud exhiberi coram iudice et paucis,
            et in loco congruo et securo, et interim stabitur sententiae latae per illud.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e161">Idem Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e164">Accepimus literas, quas dilectus filius noster R. abbas sancti Augustini contra
            venerabilem fratrem nostrum Cantuariensem archiepiscopum apostolicae sedis legatum
            transmisit. (Et infra:) Nos igitur attendentes, tempus ad prosequendam appellationem
            praescriptum nullatenus exspectandum, Quum privilegia non inspecta non valeant argui
            falsitatis, et difficile sit et periculosum, ea apud sedem apostolicam exhiberi,
            praecipimus, [de communi fratrum nostrorum consilio] ut vel exhibeantur privilegia eidem
            archiepiscopo in claustro praedictorum fratrum, vel in alio loco ipsis congruo et illi
            securo ad arbitrium vestrum usque ad Nativitatem proximam sancti Ioannis Baptistae.
            [Nolumus autem exhiberi omnia simul, sed uno exhibito et ipsis inspiciendi et
            conscribendi, si necesse fuerit, copia praestita, reddatur illud fratribus ipsis, et
            aliud praesentetur. Deinde usque ad purificationem B. Mariae sequentis anni
            archiepiscopus sufficienter instructus ad redarguenda privilegia praedicta per se vel
            per sufficientem responsalem ad apostolicam sedem accedat.] Si vero nec venerit, nec
            sufficientem responsalem miserit, ei suisque successoribus perpetuum silentium imponatis
            ipsa [privilegia] ulterius arguendi. Interim autem nolumis illa privilegia vacillare:
            sed praecipimus, sententiam, quae eorum obtentu super statu monasterii lata est,
            inviolabiliter observari. [Mandamus etiam, ut sententia in clericos eiusdem monasterii
            vel ecclesias appellatione remota denuncietur publice non tenere. Et qui prohibuerunt
            literis apostolicis obediri aut eas recipi, compellantur suspensi ad sedem apostolicam
            laborare. Quia igitur quanto amplius de prudentia vestra et honestate confidimus, tanto
            studiosius et fidelius decet vos commissum experientiae vestrae negotium ventilare,
            discretioni vestrae mandamus atque praecipimus, quatenus in facto iuxta formam quam
            praescripsimus, omni gratia et timore postposito, sublato appellationis diffugio
            procedatis, et in praescripto festo Purificationis rescripta privilegiorum, quae vobis
            exhibita fuerint, cum literis vestris rei veritatem continentibus sub sigillis vestris
            nobis transmittatis inclusa. Ne autem contentio prae multitudine oriatur] Iubemus etiam,
            ut archiepiscopum in inspectione privilegiorum XII. hominum numero faciatis esse
            contentum. Sententiam quoque si quam in clericos et ecclesias monasterii post
            appellationem interpositam pronuntiatam esse inveneritis nulla appellatione obstante
            denuncietis publice non tenere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e174">Instrumentum vel privilegium, quo quis utitur coram iudice, adversario integraliter
            legi non debet, sed solum illud capitulum, de quo agitur, edi debet.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e177">Coelestinus III. Abbati sancti Secundi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e180">Contingit interdum, ut dicitis, quod quandocunque cum aliquo litem in causis habetis,
            et privilegium vestrum adversae parti cogimini plenius exhibere, unde accidit, quod
            forte occasione unius capituli, super quo convenimini, plurima litigia suscitantur, †et
            sic aemuli multarum cavillationum argumenta recipiunt, quibus pacem et tranquillitatem
            vestram impugnant. Quia igitur nostra interest iurgiis obviare suscitandis, et suscitata
            decidere, Consultationi tuae quum super hoc proposuistis taliter respondemus et volumus,
            ut, quandocunque super exhibendo privilegio, vel indulgentia seu instrumento fueritis
            requisiti, praesente iudice, aut aliquibus prudentibus viris deputatis ab ipso iudice,
            audiente parte contraria, tantummodo recitetur ita, quod privilegium ad transscribendum
            nullo modo tradatur; verum si super uno tantum privilegii capitulo quaestio fuerit,
            illud capitulum solummodo rescribatur, et adversae parti copia eius fiat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e189">Instrumentum publica manu non confectum, habens sigillum, cuius literae non sunt
            legibiles vel scripturae deletae, vel enormem patitur fracturam, non probat. Hoc dicit,
            prout magis facit ad titulum. Et est casus quotidianus et notabilis pro istis sigillis
            antiquis. Panorm.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e192">Innocentius III. Mediolanensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e195">Inter dilectos filios G. abbatem sancti Donati de Scozula ex una parte nomine
            monasterii et W. B. Mediolanensem canonicum procuratorem tuum nomine Mediolanensis
            archiepiscopatus ex altera super subiectis articulis diu fuit in nostro auditorio
            litigatum. Petebat siquidem dictus abbas nomine monasterii sui a praefato procuratore
            tuo nomine Mediolanensis ecclesiae restitui monasterio memorato portum Scozulae sive
            Sexti, cum honore, districtu et iurisdictione loci praefati et castellaniae, dicens, ad
            monasterium haec omnia pertinere, hoc ipsum dicens de hominibus, qui habitant in curte
            Berunensi et tenent res monasterii memorati, scilicet in Gralia, Carpuneno, Vesterpeno,
            Cadempleno, Baveno [et Insula superiori, Bolgerate ac Lisia. Petens etiam ut
            Mediolanensis archiepiscopus cessaret ab inquietatione hominum, qui habitant in loco
            Baveni] super manso de curte, de quibus monasterium obtinuerat in iudicio possessorio
            per sententiam episcopi Veronensis. †[Item, ut cessaret ab inquietatione vicariorum, id
            est, communium et terra­rum in territorio Sexti sive Scozulae et in eius castellania
            positarum, ab inquietatione quoque albergariae praedicti loci Scozulae sive Sexti, et
            illius etiam castellaniae. Rursus, ut non inquietaret monasterium antedictum in
            possessione vel quasi possessione piscariae totius aquae Ticini usque ad raviam
            Castelleti vel Pigaroli. Et] Haec omnia petebat cum omnibus fructibus inde perceptis,
            salvo in omnibus iure addendi vel diminuendi, satagens multipliciter comprobare omnia,
            quae praemissa sunt, ad suum monasterium pertinere. Primo per privilegium Luitardi
            comitis, quondam episcopi Lucani, qui monasterium ipsum fundaverat, et ei, quae
            praemissa sunt, donaverat universa. Secundo per instrumentum sententiae Asperti quondam
            Mediolanensis archiepiscopi, quam ex delegatione Lodovici imperatoris tulit super his,
            pro monasterio saepe dicto contra A. praefati Luitardi nepotem, qui super his
            monasterium molestabat. Tertio per privilegia Romanorum imperatorum et praesertim
            Henrici, qui praemissa omnia monasterio confirmabat, vel etiam conferebat. Quarto per
            instrumenta locationum, quas fecerant diversis personis abbates monasterii memorati.
            Testes quoque produxerat, per quos nitebatur probare, quod monasterium a LX. annis et
            citra, et a L. annis et supra tenuerat et possederat omnia supradicta, et quod fama
            publica erat, ea omnia praefato monasterio a iam dicto Luitardo fuisse donata. Sed
            contra privilegium donationis a procuratore tuo multa fuerunt obiecta. Primo, quia ibi
            maxime apparebat consumptum, videlicet in annotatione indictionis, ubi potuisset
            falsitas facilius deprehendi. Secundo, quia, quum charta vetustissima videretur,
            recentior apparebat scriptura, tanquam non illo tempore facta fuisset. Tertio, quia
            falsum sigillum vitiose videbatur appositum, eo, quod a media parte sigilli apparebat
            quaedam imago, non cum mitra in capite, sed cum pileo, nec induta pontificalibus, sed
            regalibus indumentis tenens in manu non baculum pastoralem, sed quasi sceptrum regale,
            cuius facies non apparebat integra, sed dimidia, tanquam in illa medietate respiceret
            aliam mediam, quae tamen tota vacua remanebat. Sed quae­dam imago videbatur ex ea fuisse
            deleta, quia cera in ea parte nec in colore, nec in planicie reliquae parti similis
            apparebat. Unde non episcopi, sed imperatoris videbatur fuisse sigillum, quia in una
            medietate Caesaris imaginem exprimebat, et in altera medietate praesumebatur, vel filii
            vel coniugis imaginem habuisse. Nam et in ipso sigillo nullae aliae literae apparebant,
            nisi quae nomen proprium cum hac adiectione: “Dei gratia,” designabant. Sed quum
            proprium nomen ipsius episcopi fuerit Luitardus, in nomine proprio, quod exprimebat
            sigillum, deletae fuerant duae literae, secunda, quae erat inter “I” et “t,” et sexta,
            quae fuerat inter “r” et “v,” ita, quod, si secunda fuisset “o,” et sexta fuisset “i,”
            procul dubio non Luitardus, sed Lotharius legeretur. Quod etiam inde convinci poterat,
            quod secundum dispositionem aliarum literarum inter “I” et “t” non erat spatium, nisi
            quod potuisset unam literam continere, quum secundum integritatem huius nominis
            Luitardus inter “I” et “t” duae literae sint diversae. Praeterea inter “r” et “v” tam
            modicum erat spatium, ut in eo nec haec litera “d,” quae maius occupat spatium, sed haec
            litera “i,” quae minimum occupat, videretur formata fuisse. Rursus quum cera sigilli ab
            interiori parte vetustissima esset, cera, quae posita erat ab exteriori parte, quasi ad
            conservationem sigilli, recens erat et mollis. Quod quum diligenter investigatum
            fuisset, certo certius est compertum, quod sub vetusto sigillo charta fuerat perforata,
            et per glutinum novae cerae, quae posita fuerat exterius, quasi ad conservationem
            sigilli vitiose fuit ipsi chartae subiunctum. Eadem falsitatis specie, per vitiosam
            videlicet appositionem sigilli, cetera fere privilegia Romanorum imperatorum praeter
            privilegium Henrici vel falsa reperta sunt, vel falsata. Sed et ipsum Henrici
            privilegium ad fidem instruendam non videbatur sufficere, quia nec erat publica manu
            confectum, nec sigillum habebat authenticum, eo, quod erat ex media fere parte
            consumptum, nec plus de nomine proprio, nisi ultima medietas, videlicet “icus,” nec de
            ceteris literis, nisi haec adiectio: “Dei gratia” apparebat, ita, quod ex literis ipsis
            non magis poterat comprobari fuisse sigillum Henrici, quam Lodovici. Instrumentum quoque
            sententiae multis modis inveniebatur suspectum, tum quia in ipso quaedam apparebant
            liturae, tum quia subscriptio notarii videbatur manus alterius fuisse, quam subscriptio
            instrumenti; quum tamen notarius in subscriptione profiteretur, se instrumentum manu
            propria conscripsisse. Litera quoque recentior videbatur, quam charta, et aqua videbatur
            encaustum infectum, ut antiquius appareret. In omnibus autem imperialibus privilegiis,
            quae posteriora fuerant, nulla prorsus est habita mentio de illa sententia, quamvis in
            eorum aliquibus mentio facta fuerit Luitardi, qui dicebatur donationem fecisse. Porro si
            legitimum esset et verum instrumentum sententiae, per illam tamen sententiam nullam
            Mediolanensi archiepiscopatui praeiudicium poterat generari, quum ipsa sententia lata
            fuerit inter alios, et res inter alios acta alii non praeiudicet. Nec attestationes,
            quae continebatur in instrumento sententiae, per quas legitima donatio Luitardi
            videbatur esse probata, poterant eidem archiepiscopatui nocumentum aliquod irrogare,
            quum inter alias personas et in alio iudicio receptae fuissent. Ceterum memorati Henrici
            privilegium, quod non solum confirmationis, sed etiam donationis videbatur fuisse, unde
            rerum dominium donatarum intelligi forte poterat monasterio acquisitum et traditum,
            quamvis ex forma petitionis, quae in ipso privilegio declaratur, et quibusdam aliis
            verbis, quae ponuntur in ipso, confirmatorium tantum fuisse videretur, ut tamen
            intelligatur eo modo, quo magis posset valere, distinguendum utique videbatur, ut idem
            Henricus alia donaverit, et alia confirmaverit, quum eadem legitime nequivissent et
            confirmari pariter et donari; confirmari, tanquam prius habita et possessa: donari,
            tanquam tunc tradita et concessa. Donaverit, inquam, illa, quae ipse intra trium
            milliarium spatium monasterio concedebat; confirmaverit autem, quae prius ipsi
            nonasterio concessa fuerant et donata, inter quae illa continebantur, quae deducta sunt
            in iudicium. Ac per hoc illa non poterant intelligi per privilegium illud donata, sed
            confirmata, quum iuxta legum sanctiones quod meum est ex alia causa meum fieri non
            possit, nisi desierit esse meum; †praesertim quum pars monasterii nixa fuerit comprobare
            tum per privilegium concessionis, tum per instrumentum sententiae, quod illa legitime
            fuerint a Luitardo donata, et illi donationi per totum iudicium est innixa; unde post
            donationem huiusmodi eadem eidem non poterant redonari. Quum igitur privilegium Henrici
            confirmatorium tantum exstiterit, saltem quoad illa, quae deducta sunt in iudicium, si
            principale non tenuit, nec accessorium, quod ex eo vel ob id dignoscitur esse secutum.
            †Pari modo cetera privilegia Romanorum imperatorum, etiam si vera fuissent et sine
            suspicione, ad probationem tamen invalida probarentur. Per instrumenta vero locationis
            nec est utique probata proprietas, nec etiam ad plenum possessio, quum iuxta legitimas
            sanctiones ad probationem rei propriae sive ad defensionem non sufficiat facta locatio.
            [Licet autem his et aliis modis saepedictus procurator tuus intentionem abbatis
            videretur elidere, cautumque sit in iure civili, quod actore non probante is, qui
            convenitur, etsi nihil praestiterit, obtinebit; ad ostendendam tamen evidentius
            iustitiam tuae partis, per testes videbatur probare, quod Mediolanensis archiepiscopus
            omnia, quae praemissa sunt, a sexaginta annis infra possederat inconcusse. Verum contra
            praescriptiones huiusmodi dictus abbas interruptionem medii temporis civilem pariter et
            naturalem obiecit. Olim enim Gozovio quondam comite a Frederico imperatore super his
            iudice delegato, quum post citationes legitimas Mediolanensis archiepiscopus se
            contumaciter absentasset, pro monasterio fuit lata sententia, et ipsius nomine
            corporalis possessio assignata, quam per sex annos et amplius habitam in bello
            Mediolanensium asserebat amissam; per quod allegabat praescriptionem civiliter et
            naturaliter interruptam. Porro ad exceptionem praemissam saepedictus procurator tuus
            taliter replicabat, quod bonae memoriae Ioannes Anagninus sanctae Mariae in porticu
            diaconus cardinalis, postea sancti Marci presbyter, et tandem episcopus Praenestinensis,
            tunc apostolicae sedis legatus, attendens quam barbarica feritate et insatiabili odio
            ecclesiam et civitatem Mediolanensem Fredericus imperator funditus vellet evertere atque
            in supremam redigere servitutem, quicquid ipse vel aliquis iudex seu ministerialis eius
            in ecclesias, clericos vel cives Mediolanenses statuerant tempore illo, in irritum
            revocavit. Cuius factum felicis recordationis Alexander Papa praedecessor noster
            approbans confirmavit, unde quod a praefato comite factum fuerat in odium
            Mediolanensium, quos dictus imperator acrius infestabat, Mediolanensi ecclesiae
            praemissa ratione non poterat praeiudicium generare. Porro rationem huiusmodi pars
            adversa frivolam reputabat, quum factae causae nulla iuris constitutione fieri possint
            infectae.] Quum autem super his, quae praemisimus, in nostra et fratrum nostrorum
            praesentia fuisset diutius litigatum, quia legitime probata non fuerant ea, quae
            petebantur ad monasterium pertinere, de communi fratrum nostrorum consilio ab
            impetitione ipsius praefatum procuratorem tuum nomine tuo et Mediolanensis ecclesiae
            sententialiter duximus absolvendum, quoniam, quum obscura sunt iura partium, consuevit
            contra eum, qui petitor est, iudicari. [Super manso vero etc. Dat. Lat. XVI. Kal. Maii.
            1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e204">Non valent literae super absolutione voti per cruce signatos impetratae tacita veritate
            vel expressa falsitate.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e207">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e210">Quod super his (Et infra: [cf. c. 8. de voto III. 34.]) Quaesivisti praeterea, quid
            agere debeas circa cruce signatos, qui dicentes, se ab apostolica sede redire, super
            absolutione sua ignota cardinalium sigilla reportant, quum eis super impedimentis
            expositis non fuisset de levi credendum. Ad quod tibi respondemus, quod, quum nos, si
            quandoque talibus literas apostolicas indulgemus, illis, qui personas et facultates
            eorum plenius noverunt, hoc modo scribimus, ut super impedimentis expositis inquisita
            diligentius veritate, statuant circa illos quod animarum saluti et succursui terrae
            sanctae magis noverint expedire, providentes attentius, sicut superius continetur, ne
            quid in fraudem voti fallaciter confingatur; unde, si tales per suppressionem veritatis
            aut falsitatis expressionem literas non solum cardinalium, sed etiam nostras, nec solum
            dubias, sed etiam certas constiterit impetrasse, carere volumus impetratis, et, eis non
            obstantibus, ad voti exsecutionem vel redemptionem compelli praecipimus, appellatione
            remota, sicut superius est expressum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e219">Si de extravaganti dubitatur, an decretalis sit authentica, aut est iuri consona, et
            tunc iudicatur secundum illam; aut dissona, et tunc Papa consulitur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e222">Idem Heliensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e225">Pastoralis (Et infra: [cf. c. 28. de off. iud. del. I. 29.]) Quaesivisti etiam, quibus
            indiciis fides habenda sit decretalibus, de quarum auctoritate iudex potest non immerito
            dubitare, quum plures inveniantur in compilatione scholarium, et allegentur in causis de
            quibus per bullam non constitit, nec ipsae per metropoles insinuatae fuerunt. Quia
            igitur saepe contingit, quod etiam coram nobis decretales huiusmodi proponuntur, quas
            esse authenticas dubitamus, fraternitati tuae benignius respondentes, Auctoritate
            praesentium duximus statuendum, ut, quum aliqua decretalis, de qua iudex merito dubitet,
            allegatur, si eadem iuri communi sit consona, secundum eam non metuat iudicare, quum non
            tam ipsius, quam iuris communis auctoritate procedere videatur. Verum si iuri communi
            sit dissona, secundum ipsam non iudicet, sed superiorem consulat super ea. [Quoniam
            autem etc. (cf. c. 4. de exc. II. 25.) Dat. Rom. ap. S. Petr. XIV. Kal. Ian. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e234">Post publicatas attestationes usque ad conclusionem possunt instrumenta produci. Hoc
            primo. Consuetude loci facit instrumentum authenticum. Hoc secundo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e237">Idem Episcopo sancti Andreae et Abbati de Broch.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e240">Quum dilectus (Et infra: [cf. c. 6. de arb. I. 43.]) Ad secundam autem quaestionem
            taliter duximus respondendum, quod utraque pars potest instrumenta etiam post
            publicationem attestationum usque ad diffinitivae sententiae calculum exhibere, antequam
            sit in causa conclusum. Super tertio vero articulo taliter respondemus, quod inquiratis
            diligentius veritatem, et, si consuetudo illius patriae obtinet approbata, ut
            instrumentis illius regis fides adhibeatur in talibus, vos ea secure poteritis
            admittere, praesertim quum supradictus rex tantae fuerit honestatis, quod ipsius
            instrumenta maximae auctoritatis sint in partibus Scoticanis. [Ad quartum etc. (cf. c.
            6. de causa poss. II. 12.) Dat. Lat. XVI. Kal. Apr. Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e249">Falsitas instrumenti, vel quod deest instrumento, probari potest per testes.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e252">Idem Petro Civi Viterbiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e255">Quum Ioannes Eremita a te centum triginta libras Senenses ex causa mutui coram Donadeo
            et Ioanne iudicibus Viterbiensibus petiisset, et tu ex adverso proponeres, quod, quum
            idem Ioannes in centum et octoginta libris tibi pro pretio domus, quam eidem vendideras,
            teneretur, centum triginta libras ex illis non immerito in mutuo debebat compensare.
            Tandem quum super hoc et quibusdam aliis articulis inter vos fuisset aliquamdiu
            litigatum, iidem iudices, utriusque partis rationibus intellectis et diligenter
            inspectis attestationibus, et publicatis instrumentis, te sententialiter condemnaverunt,
            ut eidem Ioanni praedictae domus possessionem vacuam traderes, et a creditoribus
            liberatam (Et infra:) Quum igitur ab hac sententia ad nostram duxeris audientiam
            appellandum, et nos tam tibi, quam praedicto Ioanni dilectum filium nostrum T.
            subdiaconum et capellanum nostrum dederimus auditorem, ex parte tua fuit propositum
            coram eo, supradictae domus venditionem non puram, sed conditionalem potius exstitisse,
            ac nullatenus te teneri ad traditionem ipsius, quatuor nihilominus testibus ad hoc
            probandum inductis, quod, etsi novum esset capitulum, pendebat tamen ex veteri, qui
            iurati deposuerunt, se interfuisse contractui inter te et praedictum Ioannem super eadem
            domo posita in ora S. Blasii, celebrato, pro qua centum octoginta librarum pretium tibi
            fuerat constitutum, tali videlicet adiecta conditione, ut tu domum ipsam inhabitares
            libere in vita tua, et post obitum tuum M. et R. natis tuis, eiusdem Ioannis nepotibus,
            remaneret. Cuius conditionis intuitu domum ipsam eidem Ioanni pro minori pretio
            vendidisti, quum a G. Morandi pro ipsa ducentas libras potuisses habere; anni vero,
            mensis et diei, quo venditio facta fuit, iidem testes se dixerunt minime recordari.
            Dictus vero Ioannes venditionem ipsam non conditionalem, sed puram proposuit exstitisse,
            ad hoc probandum publicum exhibens instrumentum [anno dominicae incarnationis MCCVI.
            mense Novembri die quarto confectum;] in quo profitebaris, te propria voluntate
            vendidisse ac tradidisse domum ipsam eidem Ioanni Eremitae, et postea CLXXX. librarum
            pretium recepisse. Tabellionem quoque, qui confecerat instrumentum, et unum ex testibus
            in instrumento subscriptis ad id probandum induxit. †Sed licet tabellio venditionem
            puram exstitisse firmavit, prout in serie instrumenti continetur, [et etiam testis
            asseruit venditionem esse factam,] utrum tamen sub conditione vel pure fuerit contractus
            initus, dixit se minime recordari. Porro quum dubitatio fuisset exorta, utrius deberet
            probatio praevalere, pro tua fuit parte propositum, quia, etsi secundum legitimas
            sanctiones eandem vim obtineant instrumentorum fides et depositiones testium in litibus
            exercendis, non tamen quodlibet instrumentum tanti debet esse momenti, ut trium vel
            plurium idoneorum testium depositionibus praeferantur. †Satis est etenim, si propter
            tabellionis auctoritatem, qui suum officium fideliter adimplere praesumitur, quum ad hoc
            ex iuramento teneatur, tanta fides adhibeatur instrumento confecto, quanta foret duobus
            idoneis testibus adhibenda. Sed quum. per quatuor testes omni exceptione maiores fuerit
            manifeste probatum, supradictam venditionem fuisse conditionaliter celebratam, eorundem
            depositiones asseruisti instrumento merito praeferendas. Ad hoc autem idem Ioannes ex
            adverso respondit, quod, quum intentionem suam per iam dictum fundaverit instrumentum,
            cui fides est indubitata adhibenda, quum nec cancellatum, nec abolitum, nec corruptum
            sit in aliqua parte sui, ac tu in modum exceptionis venditionem ipsam non pure, sed
            conditionaliter celebratam esse proponas, nec per testes ad hoc a te inductos de certo
            fuerit tempore facta fides, et ideo non appareat, quod super illa venditione deponant,
            quam constat per dictum instrumentum determinato tempore fuisse contractam, huiusmodi
            probatio videbatur inefficax ad intentionem contrariam elidendam. Verum responsionem
            istam esse proponebas invalidam, quoniam, quum utraque pars a nobis interrogata fuisset
            in iure confessa, quod unica tantum venditio super domo contracta fuerit, et ex
            depositionibus testium liqueat, venditionem conditionalem fuisse, ex utriusque
            confessione colligitur, eiusdem domus venditionem conditionalem exstitisse, non puram,
            non obstante, quod ipsa interrogatio facta fuerit, postquam a partibus exstitit in causa
            conclusum, quum iudex, qui usque ad prolationem sententiae debet universa rimari, possit
            interrogare de facto, quotiens dubitationis aliquid occurrit. His ergo et aliis tam
            coram nobis, quam coram dicto capellano propositis et plenius intellectis, De consilio
            fratrum nostrorum pronunciavimus venditionem praedictae domus fuisse conditionaliter
            celebratam, et te ob hoc nullatenus obligatum ad traditionem ipsius, super hoc memorato
            Ioanni silentium imponentes perpetuum. Sententiam vero iudicum praedictorum, qui alias
            iuste pronunciasse noscuntur, quum huiusmodi exceptio coram ipsis nec probata fuerit nec
            obiecta, quoad dictum capitulum infirmamus, eam quoad alios articulos auctoritate
            apostolica confirmantes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e265">Defectus literae non vitiat rescriptum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e268">Honorius III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e271">Ex parte carissimae in Christo filiae B. quondam Anglorum reginae fuit propositum
            †coram nobis, quod, quum nobilis vir W. de Guerchia et complices eius Nannetensis,
            Rodenensis et Andegavensis dioecesis ipsam castro de Segreio, ad eam ratione sui
            dotalitii pertinente, pro suae voluntatis arbitrio spoliarint, et ipsa super hoc contra
            eum a bonae memoriae I. Papa praedecessore nostro ad nos literas impetraverit, Quia
            rescriptum apostolicum pro eo, quod in hac dictione “spoliarunt,” haec figura “o”
            deerat, asseritur vitiosum, †licet iam a nobis tres citationes vel quatuor emanassent:
            vos tamen, admissis huiusmodi exceptionibus frivolis, in ipso negotio procedere
            distulistis. Nos ergo de discretione vestra non modicum admirantes, quum per
            praecedentia et subsequentia intelligantur, licet ex scriptoris vitio vel occupatione
            praedictum “o” fuerit omissum, satis vobis potuerit de mandatoris intentione constare,
            nec eius mandatum in ipsius obitu exspiraverat, eo, quod res integra iam non erat, ac
            volentes, ut finis litibus imponatur, discretioni vestrae per apostolica scripta
            Mandamus, quatenus hoc non obstante in negotio ipso iuxta priorum continentiam
            literarum, sublato cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo, ratione
            praevia procedatis. [Dat. Lat. XV. Kal. Nov. A. I. 1216.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e280">Licito appellatur a iudice, qui parti hoc petenti non facit edi communia
            instrumenta.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e283">Gregorius IX. Priori sancti Bartholomaei et Decano de Arcubus Londoniensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e286">G. perpetuus vicarius ecclesiae de Rechan. nobis exposuit, quod, quum prior et
            conventus de Ledis eum super decimis coram iudicibus auctoritate apostolica
            convenissent, et dictus G. super similibus coram ipsis reconvenisset eosdem, quia dicti
            iudices copiam quorundam instrumentorum communium, quae habebat pars altera, et per quae
            intendebat intentionem suam super principali fundare, fieri non faciebant eidem hoc cum
            instantia postulanti, nostram audientiam appellavit. Ideoque mandamus, quatenus, si est
            ita, revocato in statum debitum, etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e295">Scripturae contrariae ab eodem productae fidem non faciunt.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e298">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e301">Imputari ei potest, qui contrarias inter se scripturas in iudicio protulit, fidem sibi
            adinvicem derogantes, quum in ipsius fuerit potestate quam voluerat non proferre.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e310">Si in instrumento debiti exprimitur causa, condemnatur debitor, nisi probet indebitum.
            Si non exprimitur, nccesse est, ut creditor probet, id fore debitum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e313">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e316">Si cautio, quam a te indebite proponis expositam, indeterminate loquatur, adversarius
            tuus tenetur ostendere debitum, quod continetur in ea. Sed si causam, propter quam
            huiusmodi scriptura processerit, expresseris in eadem, confessioni tuae statur, nisi
            probaveris, te id indebite promisisse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e325">Auctoritate ordinarii potest notarius tabellionis mortui notas in publicam formam
            redigere.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e328">Idem I. Tabellioni.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e331">Quum P. tabellio morte praeventus quaedam non perfecerit instrumenta, quae in nota
            redacta fuerant ab eodem, ad petitionem eorum, ad quos pertinent, auctoritate ordinarii
            iudicis poteris ea fideliter in publicam formam redigere, habitura per hoc perpetuam
            firmitatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t22-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l2t22-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e340">Instrumentum exemplatum per tabellionem auctoritate ordinarii, eandem vim habet cum
            originali.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e343">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t22-d1e346">Si instrumenta propter vetustatem vel propter aliam iustam causam exemplari petantur,
            coram ordinario iudice vel delegato ab eo specialiter praesententur. Qui si ea
            diligenter inspecta in nulla sui parte vitiata repererit, per publicam personam illa
            praecipiat exemplari, eandem auctoritatem per hoc cum originalibus habitura.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>