<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.XVII. QUI FILII SINT LEGITIMI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.XVII. QUI FILII SINT LEGITIMI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t17">
        <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e105">4.XVII. QUI FILII SINT LEGITIMI.</head>

        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e113">Naturalis, ex soluto genitus et soluta, legitimatur per subsequens parentum coniugium,
            etiam quoad hereditatem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e116">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e119">Conquestus est nobis H. lator praesentium, quod, quum quandam mulierem neptem R. in
            uxorem acceperit, praefatus R. patruus mulieris ipsam exheredare conatur eo, quod ante
            desponsationem matris suae nata fuerit, licet postea, prout dicitur, pater mulieris
            praefatae matrem ipsius acceperit in uxorem. Ideoque fraternitati vestrae per apostolica
            scripta praecipiendo mandamus, quatenus, si est ita, nullius contradictione vel
            appellatione obstante, eam legitimam esse iudicetis, praedicto R. ex nostra et vestra
            parte inhibentes, ne saepe dictae mulieri et heredibus suis hac occasione super
            heredidate paterna molestiam inferat vel gravamen. Si autem contra hoc venire
            praesumpserit, eum sublato appellationis remedio severitate ecclesiastica
            percellatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e128">Separato matrimonio in facie ecclesiae contracto, filii, geniti vel concepti ante
            sententiam, sunt legitimi.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e131">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e134">Quum inter I. Veterem concivem vestrum et T. mulierem divortii sententia canonice sit
            prolata, filii eorum, qui ante sententiam ipsam nati fuerunt, et ille, qui tunc
            conceptus erat, non debent exinde sustinere iacturam, quum parentes eorum publice et
            sine contradictione ecclesiae matrimonium inter se contraxisse noscantur. Ideoque
            sancimus, ut filii eorum, quos ipsi ante divortium habuerunt, et qui concepti fuerant
            ante latam sententiam, non minus habeantur legitimi, et quod in bona paterna hereditario
            iure succedant, et de parentum facultatibus nutriantur. Quocirca universitati vestrae
            per apostolica scripta mandamus, quatenus praefatos filios memorati I. et praedictae
            mulieris succedere in bona paterna, et exinde nutriri non prohibeatis, nec occasione
            divortii inter parentes eorum eis a quoquam molestiam vel gravamina sustineatis
            inferri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e143">Statur verbo viri et mulieris, qui negant aliquem filium, nisi indiciis et testibus
            probetur contrarium.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e146">Idem Rothomagensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e149">Transmissae nobis tuae literae continebant, quod, quum N. civis tuus usque ad
            iuventutem quendam puerum nutrivisset, uxore sua M. tunc non desponsata sibi
            cohabitante, postmodum ipsam, sicut dicitur, legitime desponsavit, et filios sustulit ex
            eadem. Quibus paternam hereditatem petentibus, praedictus iuvenis contradicit, gerens se
            filium et heredem, quamvis a vicinia, quae ipsum filium eorum esse credebat, spurius
            diceretur. Praedicti vero N. et uxor eius Matilda praefatum iuvenem spurium suum aut
            legitimum filium esse negabant, sed dicebant, quod eum pietatis intuitu nutrivissent.
            Quum autem quaestio coram te mota esset, et praedictus iuvenis pro eo, quod iuri stare
            nolebat, vinculo sit excommunicationis adstrictus, quid de hoc agere debeas, nos
            consulere voluisti. Super hoc itaque Consultationi tuae taliter respondemus, quod in
            tali casu standum est verbo viri et mulieris, nisi certis indiciis et testibus tibi
            constiterit, esse filium iuvenem memoratum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e158">Illegitima proles est, quam viro vivente uxor ex adulterio concepit, sive cum adultero
            sive cum viro moretur.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e161">Idem Exoniensi et Vintoniensi Episcopis, et Abbati Herfordensi.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e164">Causam, quae (Et infra: cf. c. 17. de off. iud. del. I. 29.) Si, partibus ante
            praesentiam vestram convocatis, legitime vobis constiterit, quod saepe dicta Agatha de
            Anelina muliere, tempore Alani viri sui, ipsa cum eo tanquam cum viro suo morante, vel
            R. patre dictae Agathae, ipsam A. adhuc habente virum, publice tenente, nata fuit, eam
            non fuisse legitimam eiusdem R. filiam iudicetis, quia non potuit esse uxor, quae viri
            sui torum maculans, [et] alii, dum ille viveret, copulari et cohabitare praesumpsit.
            Ceterum etc. (cf. c. 3. de dol. et cont. II. 14.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e174">Quaestio nativitatis, opposita petenti hereditatem coram iudice sacculari, est ad
            ecclesiasticum iudicem transmittenda. H. d. et est textus multum notabilis et
            allegabilis.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e177">Idem Exoniensi Episcopo et Abbati Herfordensi.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e180">Lator praesentium R., non sine multo discrimine sui corporis ad nostram accedens
            praesentiam, sua nobis conquestione proposuit, quod, quum avus suus uxores duos
            habuerit, de quarum una eius pater processit, de altera Hug. patruum suum sustulit, idem
            [Hug.] XL. acras terrae, quae ipsum et patrem eiusdem R. contigerunt, per violentiam
            detinet, nec eidem R., qui succedere in bonis paternis debet, debitam partem vult
            exhibere. Quum autem idem R. H. coram saeculari iudice super hereditate avi eiusdem R.
            patris dicti H. traxisset in causam, ille sibi praesumpsit obiicere, quod pater eius non
            fuit de legitimo matrimonio natus, et ideo de hereditate quondam avi sui nihil posset
            [sibi] iure successorio vendicare. Tandem vero, quum super quaestione nativitatis coram
            venerabili fratre nostro Norvicensi episcopo diu tractatum fuisset, ad nostram exstitit
            audientiam appellatum. Sed, eo veniente, altera pars per se vel per alium suam nobis
            exhibere praesentiam contempsit. Ideoque, nolentes causam ipsam diutius protrahi, eam
            experientiae vestrae committentes, discretioni vestrae per apostolica scripta
            praecipiendo mandamus, quatenus utramque partem ante vestram praesentiam convocetis, et,
            rationibus hinc inde plenius auditis et cognitis, ipsam causam super quaestione
            nativitatis patris eiusdem B. infra duos menses post harum susceptionem literarum
            sublato appellationis obstaculo terminetis. Si vero infra duos menses praefatus H. non
            poterit probare legitime quod ei de paterna hereditate obiecit, extunc saeculari domino,
            sub cuius iudicio de hereditate causa vertitur intimetis, ut pro quaestione nativitatis
            non dimittat, quin causam super hereditate audiat et decidat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e189">Naturales legitimantur per subsequens parentum coniugium, spurii vero non. H. d.
            inhaerendo verbis literae, et est capitulum famosum, et quotidie allegatur in utroque
            foro.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e192">Idem Exoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e195">Tanta est vis matrimonii, ut qui antea sunt geniti post contractum matrimonium legitimi
            habeantur. Si autem vir vivente uxore sua aliam cognoverit, et ex ea prolem susceperit,
            licet post mortem uxoris eandem duxerit, nihilominus spurius erit filius, et ab
            hereditate repellendus; praesertim si in mortem uxoris prioris alteruter eorum aliquid
            fuerit machinatus, quoniam matrimonium legitimum inter se contrahere non potuerunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e204">De causa civili inter laicos non cognoscit ecclesia; cognoscit tamen, an quis sit de
            legitimo matrimonio natus.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e207">Idem Londonensi et Vigoriensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e210">Causam, quae inter R. et F. super eo, quod mater iam dicti R. dicitur non fuisse de
            legitimo matrimonio nata, agitari dignoscitur, vobis iam pridem commisimus terminandam.
            Verum quia in literis nostris inseri fecimus, ut saepe fato R. possessionem [eorum]
            omnium, quorum possessor exstitit, quando avus suus proficiscendi Hierosolymam iter
            arripuit, ante principalis causae ingressum faceretis appellatione cessante restitui, si
            eadem possessione fuisset per violentiam spoliatus: nos attendentes, quod ad regem
            pertinet, non ad ecclesiam de talibus possessionibus iudicare, ne videamur iuri et
            dignitati carissimi in Christo filii nostri Henrici regis, Anglorum [principis],
            detrahere, qui, sicut accepimus, motus est et turbatus, quod de possessionibus
            scripsimus, quum ipsarum iudicium ad se asserit pertinere, volumus et fraternitati
            vestrae per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus regi possessionum
            iudicium relinquentes, de causa principali, videlicet utrum mater praedicti R. de
            legitimo sit matrimonio nata, plenius cognoscatis, et causam huiusmodi secundum aliarum
            literarum nostrarum tenorem appellatione remota terminetis; licet incongruum videatur,
            ut matrimonium genetricis praefati R. impetatur, quod ea vivente non fuit, ut dicitur,
            impetitum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e219">Si mulier, per iudicium ecclesiae separata a primo, vivente illo contrahit cum secundo,
            legitima erit proles, quam ex illo suscepit.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e222">Idem Episcopo et Archidiacono Vincentino.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e225">Perlatum est ad audientiam nostram, quod, quum H. filius quondam Lazari, ad partes
            Constantinopolitanas transisset, et ibi moram per decennium et amplius faciens, ad I.
            uxorem suam non rediens, ipsa apud bonae memoriae I. quondam Vincentinum episcopum
            adversus eum querelam deposuit, et quod eum non posset diutius exspectare, nihilominus
            allegavit. Episcopus vero, sicut vir providus et discretus, parentibus praedicti viri
            mandavit, ut pro eo mitterent, et ipsum ad propria revocarent. Quumque, elapso longi
            temporis spatio, vir praedictus non remearet ad propria, episcopus in conspectu
            ecclesiae, auditis rationibus mulieris, inter eos sententiam divortii promulgavit, et
            mulieri, ut alium virum duceret, plenariam facultatem indulsit. Ideoque quia huius rei
            veritas nobis non constat, discretioni vestrae per apostolica scripta praecipiendo
            mandamus, quatenus rem ipsam diligenter investigetis, et, si vobis constiterit, quod
            episcopus inter eos sententiam divortii tulerit, filios eius, quos sustulit de alio, ad
            cuius copulam auctoritate praedicti episcopi sine quaestione et contradictione ecclesiae
            migravit, legitimos iudicetis, eos hac occasione ab hereditate non patientes excludi. Et
            si quis contra hoc niti voluerit, ei auctoritate apostolica silentium penitus
            imponatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e234">Filii, nati ex matrimonio clandestino per ecclesiam approbato, sunt legitimi. H. d.
            inhaerendo literae.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e237">Idem Belvacensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e240">Quod nobis (Et infra: [cf. c. 2. de cland. desp. IV. 3.]) Si qui autem de clandestino
            matrimonio, postmodum ab ecclesia comprobato et rato habito, generati fuerint, eos
            legitimos iudices filios et heredes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e249">Nati ex matrimonio, contracto contra publicae honestatis iustitiam, illegitimi sunt, et
            ab hereditate parentum excludendi. Et tene menti hunc casum, quia saepe per ignorantiam
            accidit.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e252">Coelestinus III. Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e255">Referente nobis (Et infra:) Fraternitati tuae taliter respondemus, quod, publicae
            honestatis iustitia prohibente, matrimonium inter eos contrahi non potuit, et contractum
            debuit separari, ac per hoc, quum filii nec per ecclesiae permissionem, nec per paternam
            ignorantiam excusentur, ad successionem bonorum paternorum non videntur aliquatenus
            admittendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e265">Ad docendum prolem illegitimam non sufficit probare impedimentum matrimonii, si fuit in
            facie ecclesiae contractum.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e268">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e271">Pervenit sane ad nos ex insinuatione L. viduae, quod, quum inter G. patrem suum, et A.
            matrem illius matrimonium fuisset legitime celebratum, et, quamdiu vixerunt, quiete
            permanserunt, post illorum decessum quidam asserentes, eam de non legitimo matrimonio
            fuisse susceptam, a paterna hereditate tanquam illegitimam amovere conantur. Mandamus
            itaque discretioni vestrae per apostolica scripta, quatenus, si est ita, dictam viduam
            auctoritate nostra legitimam nuncietis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e280">Statur dicto testium, qui probant aliquem legitimum, licet fama viciniae et tractatus
            parentum habeat contrarium.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e283">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e286">Per tuas nobis literas intimasti, quod R. ex muliere quadam, quam secundum opinionem
            maioris partis viciniae in concubinam habebat, prole suscepta, quandam post, et aliam,
            ea defuncta, duxit in uxorem, et ea, de qua prolem susceperat, virum sibi alium
            copulavit. Processu vero temporis idem R. in praesentia multorum firmavit proprio
            iuramento, quod eam, quam habere visus fuerat concubinam, prius affidaverat in uxorem,
            quam ex ea filium genuisset, et postea, quum per sex annos et ultra vixisset, dum ageret
            in extremis, eum, quem ex ea susceperat, in testamento heredem instituens, legitimum
            filium appellavit. Quum autem tuae inquisitioni et decisioni fuisset commissum, an
            filius sic susceptus legitimus esset heres ipsius R. et ad eius patrimonium admittendus,
            tu praeter id, quod ex quadam decretali bonae memoriae Alexandri Papae praedecessoris
            nostri standum esse super hoc verbo viri et mulieris credebas, receptis testibus, a
            filio eiusdem R. productis, quibus legitime comprobavit, praedictum R. matrem suam in
            capella sancti Sergii affidasse, eum ipsius R. heredem esse legitimum iudicasti. Nos
            autem attendentes, quod plus est quod in veritate agitur, quam quod simulate concipitur,
            licet iam dictus R., quum, ea dimissa, quam ut concubinam habuerat, ad alia vota
            transiverit, videatur ex ipso facto matrimonium, quod inter eos celebratum fuerat,
            denegasse, quia tamen desponsatio, per testes legitimos comprobata, eos matrimonialiter
            fuisse coniunctos ostendit, sive desponsatio ipsa fuerit de praesenti, ut per consensum
            legitimum, per verba de praesenti expressum, copula matrimonii inter eos fuerit
            celebrata, sive per verba de futuro, carnali copula subsecuta, non tam decretali dicti
            praedecessoris nostri, quae in casu dissimili loquitur, quam inductis probationibus
            innitentes, te processisse legitime respondemus, sententiam tuam auctoritate apostolica
            confirmantes, et praesentis scripti patrocinio communimus auctoritate apostolica tibi
            praesentium iniungentes ut sententiam ipsam facias monitione praemissa per censuram
            ecclesiasticam inviolabiliter observari. [Dat. Reate III. Non. Aug. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e295">In terris ecclesiae Papa potest libere illegitimos legitimare, in terris vero alienis
            non, nisi ex causis multum arduis, vel nisi in spiritualibus; tunc tamen indirecte et
            per quandam consequentiam intelligitur legitimare etiam quoad temporalia. Hoc tamen
            ultimum non est sine scrupulo. H. d. secundum intellectum, qui placet Panorm. et est
            cap. difficile et multum famosum.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e298">Idem nobili viro G. Montis Pessulani.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e301">Per venerabilem fratrem nostrum, Arelatensem archiepiscopum, ad sedem apostolicam
            accedentem, tua nobis humilitas supplicavit, ut filios tuos legitimationis dignaremur
            titulo decorare, quatenus eis, quo minus tibi succederent, natalium obiectio non
            noceret. Quod autem super hoc apostolica sedes plenam habeat potestatem, ex illo
            videtur, quod, diversis causis inspectis, cum quibusdam minus legitime genitis, non
            naturalibus tantum, sed adulterinis etiam dispensavit sic ad actus spirituales illos
            legitimans ut possint in episcopos promoveri. Ex quo verisimilius creditur et
            probabilius reputatur, ut eos ad actus legitimare valeat saeculares, praesertim si
            praeter Romanos Pontifices inter homines superiorem alium non cognoscant, qui
            legitimandi habeat potestatem; quia, quum maior in spiritualibus tam providentia quam
            auctoritas et idoneitas requiratur, quod in maiori conceditur licitum esse videtur et in
            minori. Per simile quoque id videtur posse probari, quum eo ipso, quod aliquis ad apicem
            episcopalis dignitatis attollitur, eximitur a patria potestate. Praeterea etiamsi
            simplex episcopus scienter servum alterius in presbyterum ordinaret, licet ordinator
            satisfacere domino iuxta formam canonicam teneretur, ordinatus tamen iugum evaderet
            servitutis. Videretur siquidem monstruosum, ut, qui legitimus ad spirituales fieret
            actiones, circa saeculares actus illegitimus, remaneret. Unde, quum in spiritualibus
            dispensetur, consequenter intelligitur in temporalibus dispensatum. Id autem in
            patrimonio beati Petri libere potest apostolica sedes efficere, in quo et summi
            Pontificis auctoritatem exercet, et summi principis exsequitur potestatem. Quum ergo
            videatur ex his legitimandi auctoritas non tantum in spiritualibus sed in temporalibus
            etiam penes Romanam ecclesiam residere, ut super hoc filiis tuis gratiam faceremus ob
            tua et progenitorum tuorum merita, qui semper in devotione sedis apostolicae
            perstitistis, humiliter ex parte tua idem archiepiscopus requirebat. Videbatur autem ex
            eo trahere maiorem audaciam postulandi, quod non longe petere cogebatur exemplum, sed in
            favorem petitionis huiusmodi quod nos ipsos in causa simili fecisse dicebat poterat
            allegare. Quum enim carissimus in Christo filius noster Philippus rex Francorum
            illustris carissimam in Christo filiam nostram I. Francorum reginam illustrem dimiserit,
            et ex alia postmodum superducta puerum susceperit et puellam, et tu similiter exclusa
            legitima superduxeris aliam, ex qua filios suscepisti: sicut cum filiis regis eiusdem,
            sic cum tuis credebatur de benignitate apostolicae sedis dispensandum, praesertim quum
            maior id necessitas suaderet, et tu nobis specialius sis subiectus: siquidem rex
            Francorum ex inditae recordationis regina Francorum olim legitimum suscepit heredem, qui
            ei optatur et creditur in regni solis successurus; tu vero, ex legitima coniuge
            masculinum non habes heredem, qui tibi et in devotione nostra et propria hereditate
            succedat. Insuper, quum rex ipse in spiritualibus nobis subiaceat, tu nobis et in
            spiritualibus et in temporalibus es subiectus, quum partem terrae tuae ab ecclesia
            Magalonensi possideas, quam ipsa per sedem apostolicam temporaliter recognoscit, quare
            Magalonensi ecclesia mediante nobis idem archiepiscopus asserebat temporaliter
            subiacere. Verum, si veritas diligenter inspicitur, non res similis, sed valde
            dissimilis invenitur. Nam rex ipse a praedicta regina per bonae memoriae Remensem
            archiepiscopum, apostolicae sedis legatum, fuit per sententiam separatus; tu vero uxorem
            tuam a te, sicut dicitur, temeritate propria separasti. Ipse quoque, priusquam ad eum
            prohibitio de non contrahendo cum altera pervenisset, aliam superduxit, ex qua prolem
            geminam noscitur suscepisse; sed tu in contemptum ecclesiae aliam superinducere
            attentasti, propter quod ipsa in te gladium exercuit ecclesiasticae ultionis. Praeterea
            rex ipse praedictae reginae contra matrimonium impedimentum affinitatis obiecit, et
            coram praefato archiepiscopo testes induxit, cuius sententia quia cassata fuit solummodo
            propter iudiciarium ordinem non servatum, nos ei post restitutionem [praefatae] reginae
            super hoc alios cognitores duximus deputandos. Tu vero uxori tuae nihil, quod divortium
            induceret, sicut asseritur, obiecisti, quum, etsi fides tori sit unum de tribus bonis
            coniugii, non tamen ipsius violatio coniugale vinculum violasset. De filiis ergo eiusdem
            regis, utrum legitimi vel illegitimi fuerint, quamdiu pendet quaestio affinitatis
            obiectae, potest non immerito dubitari. Nam si affinitas fuerit comprobata, praedictam
            reginam non esse regis coniugem apparebit, et per consequens alia videbitur sibi
            legitime copulata, et filios ei legitimos peperisse. De tuis vero, quod sint legitimi
            nati, nec tu ipse proponis, nec ulla praesumitur ratione. Insuper quum rex ipse
            superiorem in temporalibus minime recognoscat, sine iuris alterius laesione in eo se
            iurisdictioni nostrae subiicere potuit et subiecit. In quo forsitan videretur aliquibus,
            quod per se ipsum, non tanquam pater cum filiis, sed tanquam princeps cum subditis
            potuit dispensare. Tu autem nosceris aliis subiacere. Unde sine ipsorum forsan iniuria,
            nisi praestarent assensum nobis, in hoc subdere te non posses, nec eius auctoritatis
            exsistis, ut dispensandi super his habeas facultatem. Rationibus igitur his inducti regi
            gratiam fecimus requisiti, causam tam ex veteri quam ex novo testamento trahentes, quod
            non solum in ecclesiae patrimonio, super quo plenam in temporalibus gerimus potestatem,
            verum etiam in aliis regionibus, certis causis inspectis, temporalem iurisdictionem
            casualiter exercemus, non quod alieno iuri praeiudicare velimus, vel potestatem nobis
            indebitam usurpare, quum non ignoremus, Christum in evangelio respondisse: “Reddite quae
            sunt Caesaris Caesari, et quae sunt Dei Deo. Propter quod postulatus, ut hereditatem
            divideret inter duos, quis,” inquit, “constituit me iudicem super vos?” sed, quia, sicut
            in Deuteronomio continetur; “Si difficile et ambiguum apud te iudicium esse perspexeris,
            inter sanguinem et sanguinem, causam et causam, lepram et non lepram, et iudicium inter
            portas tuas verba videris variari:” surge et adscende ad locum, quem elegerit Dominus
            Deus tuus, venies ad sacerdotes Levitici generis, et ad iudicem, qui fuerit illo
            tempore, quaeresque ab eis, qui indicabunt tibi iudicii veritatem, et facies quaecunque
            dixerint, qui praesunt loco, quem elegerit Dominus, sequerisque eorum sententiam nec
            declinabis ad dexteram vel ad sinistram. Qui autem superbierit, nolens obedire
            sacerdotis imperio, qui eo tempore ministrat Domino Deo tuo, decreto iudicis morietur,
            et auferes malum de Israel.” Sane, quum Deuteronomium lex secunda interpretetur, ex vi
            vocabuli comprobatur [in hoc], ut quod ibi decernitur in novo testamento debeat
            observari. Locus enim, quem elegit Dominus, apostolica sedes esse cognoscitur sic, quod
            eam Dominus in se ipso [e] lapide angulari fundavit. Quum enim Petrus urbem fugiens
            exivisset, volens eum Dominus ad locum, quem elegerat, revocare, interrogatus ab eo:
            “Domine, quo vadis?” respondit: “venio Romam iterum crucifigi,” quod intelligens pro se
            dictum, ad locum ipsum protinus est reversus. Sunt autem sacerdotes Levitici generis
            fratres nostri, qui nobis iure Levitico in exsecutione sacerdotalis officii coadiutores
            exsistunt. Is vero super eos sacerdos sive iudex exsistit, cui Dominus inquit in Petro:
            “Quodcunque ligaveris super terram, erit ligatum et in coelis, et quodcunque solveris
            super terram erit solutum et in coelis.” Eius vicarius, qui est sacerdos in aeternum
            secundum ordinem Melchisedech, constitutus a Deo iudex vivorum et mortuorum. Tria quippe
            distinguit iudicia: primum inter sanguinem et sanguinem, per quod criminale intelligitur
            et civile; ultimum inter lepram et lepram, per quod ecclesiasticum et criminale notatur;
            medium inter causam et causam, quod ad utrumque refertur, tam ecclesiasticum quam
            civile, in quibus quum aliquid fuerit difficile, vel ambiguum, ad iudicium est sedis
            apostolicae recurrendum, cuius sententiam qui superbiens contempserit observare mori
            praecipitur et auferri malum de Israel, id est, per excommunicationis sententiam, velut
            mortuus, a communione fidelium separari. Paulus etiam, ut plenitudinem potestatis
            exponeret, ad Corinthios scribens ait: “nescitis, quoniam angelos iudicabitis, quanto
            magis saecularia?” Porro saecularis officium potestatis interdum et in quibusdam per se,
            nonnunquam autem et in nonnullis per alios exsequi consuevit. Licet igitur cum filiis
            saepe dicti regis Francorum, de quibus, an fuerint legitimi ab initio, dubitatur,
            duxerimus dispensandum: quia tamen tam lex Mosaica quam canonica sobolem susceptam ex
            adulterio detestatur, testante Domino, quod manzeres et spurii usque in decimam
            generationem in ecclesiam non intrabunt, canone vero vetante tales ad sacros ordines
            promoveri, saecularibus quoque legibus non solum repellentibus eos a successione
            paterna, sed negantibus ipsis etiam alimenta: petitioni tuae non duximus annuendum,
            donec, si fieri poterit, et culpa levior et iurisdictio liberior ostendatur, licet
            personam tuam specialis delectionis brachiis anplexemur et in quibus cum Deo et
            honestate possumus specialem tibi velimus gratiam exhibere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e310">Si coniugatus, vivente prima, in facie ecclesiae contrahit cum secunda hoc ignorante,
            legitima erit eorum proles.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e313">Idem H. et R. Canonicis Beneventanis.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e316">Ex tenore literarum vestrarum nobis innotuit, quod, quum G. vidua hereditatem R.,
            quondam mariti sui a Landulfo de Granno et nepotibus suis cum fructibus inde perceptis,
            in praesentia vestra, qui ex delegatione nostra de causa cognoscebatis eadem, sibi et
            pupillo filio suo restitui postularet, pars adversa petitionem eius nitebatur excludere,
            pro eo, quod eundem R. maritum ipsius viduae de adulterio genitum asserebat, proponens,
            quod dicti Roberti pater, vivente uxore legitima, quandam aliam, Maruciam nomine,
            superduxit, ex qua praefatum Robertum maritum ipsius viduae generavit. E contra vero
            pars viduae respondebat, quod, quum praefata Marucia, nesciens, quod dicti Roberti pater
            aliam haberet uxorem, cum ipso in ecclesiae facie contraxisset, filius, quem suscepit ex
            ea, legitimus debebat haberi, quum non debeant illegitimi reputari qui de adultera
            conscia non nascuntur. Quumque diutius super hoc in vestra fuisset praesentia litigatum,
            et nos nullorum prudentum sententia, quorum consilium requisistis, in hoc invicem
            discordaret, sedem duxistis apostolicam consulendam. Nos igitur, intellectis his et
            aliis, quae per vestras nobis literas intimastis, habito cum fratribus nostris diligenti
            tractatu, Intelligentes, quod pater praedicti R. matrem ipsius in facie ecclesiae,
            ignaram penitus, quod ipse aliam sibi matrimonialiter copulasset, duxerit in uxorem, et
            dum ipsa coniux ipsius legitima putaretur, dictum R. susceperit ex eadem, in favorem
            prolis potius declinamus, memoratum R. quoad hoc legitimum reputantes. Ideoque
            discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus [et] vos eum legitimum
            reputetis in ceteris iuxta tenorem literarum nostrarum ratione praevia processuri. [Dat.
            Rom. ap. S. Petr. Id. Oct. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t17-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l4t17-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e325">Proles infidelium, qui postea convertuntur, legitima est, etiamsi parentes sunt in
            gradu prohibito lege canonica.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e328">Idem Episcopo Tib.</p>
          <p xml:id="cice-l4t17-d1e331">Gaudemus (Et infra: [cf. b. 8. de divort. IV. 19.]) Ceterum prolem, de infidelium
            coniunctionibus natam, qui secundo, tertio vel ulteriore gradu secundum opinionem
            illorum matrimoniali contraxerunt affectu, post fidem receptam, utilitate publica
            suadente, legitimam volumus reputari. [Qui autem etc. cf. c. 8. de divort. IV. 19.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>