<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.03. DE RESCRIPTIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.03. DE RESCRIPTIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t3">
        <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e105">1.03. DE RESCRIPTIS.</head>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <head xml:id="cice-l1t3-d1e113" type="question-title">Privilegio generali, secundum ius commune obtento, obstat rescriptum speciale, etiam de
            eo mentionem non faciens. H. d. secundum intellectum magis communem.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e116">Alexander III. Senonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e119">Sicut Romana ecclesia omnium ecclesiarum disponente Domino mater est et magistra, ita
            etiam nos, qui eidem ecclesiae, licet immeriti, supernae dispositionis providentia
            praesidemus, [et] prout Dominus nobis ministraverit, consultationibus respondere cogimur
            singulorum, et quae videntur dubia apostolicae circumspectionis providentia declarare.
            Sane Quaesitum est a nobis ex parte tua, utrum, si alicuius causa inter aliquos
            delegatis iudicibus sublato remedio appellationis committitur, et literis apostolicis
            altera pars munita, quibus ei generaliter est indultum, ut libere sibi liceat appellare,
            si in vocem appellationis proruperit, an eius in eadem causa debeat appellationi
            deferri? Huic igitur Inquisitioni tuae praesentibus literis taliter respondemus, quod
            eius in hac parte appellatio non debet admitti, postquam est causa iudicibus
            appellatione remota commissa, quia speciale mandatum derogat generali. [Praeterea etc.
            cf. c. 5. de off. iud. del. I. 29.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e128" type="question-title">In rescripto apostolico subintelligitur clausula: “si preces veritate nitantur.” Et si
            rescriptum prohibet causae cognitionem, est de falsitate suspectum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e131">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e134">Ex parte venerabilis fratris nostri Conventrensis episcopi nostris est auribus
            intimatum, quod, quum de causa, quae inter G. et F. clericos vertitur super praebenda de
            Novalis, cognoscens legitime eidem F. secundum tenorem literarum nostrarum,
            continentium, quod, si constaret, ipsum F. de periurio esse convictum, et perpetuo illi
            renunciasse praebendae, appellatione cessante amoveretur ab ea; eo cognito et probato,
            praebendam adiudicasset eandem, ipse in vocem appellationis prorupit, et ad te, quod ei
            praebendam praecise et absque causae cognitione restitueres, literas nostras reportavit,
            et episcopum, qui post appellationem eum praebenda spoliavit, auctoritate alicui
            beneficium conferendi appellatione cessante privares, donec per se, vel per nuncium, aut
            per literas suas de tanto excessu satisfacturus ad sedem apostolicam accederet, et
            praenominatum G., si eundem F. in iam dicta praebenda praesumeret molestare, vinculo
            excommunicationis usque ad dignam satisfactionem adstringeres. Verum quoniam non
            credimus, nos ita praecise scripsisse, et si taliter scripsimus, hoc ex nimia
            occupatione contigit, et in huiusmodi literis intelligenda est haec conditio, etiamsi
            non apponatur: “si preces veritate nitantur:” fraternitati tuae per apostolica scripta
            praecipiendo mandamus, quatenus inspectis literis, quas episcopo praedicto direximus, si
            inveneris, quod secundum praedictum modum ei scripserimus, et in literis nostris
            appellatio fuerit inhibita, et in literis, quas tibi praefatus F. reportavit, non fuerit
            habita mentio priorum literarum, sententiam praefati episcopi omni occasione et
            appellatione cessante confirmes, et saepedictum F. cum literis nostris, quas tibi
            detulit, ad praesentiam nostram venire compellas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e143" type="question-title">Si in secundo rescripto, per adversarium impetrato, non fiat mentio de primo, valet
            primum, et non secundum; alias valet secundum. Et si pri­mum fuit impetratum communi
            consensu partium, non valet secundum impetratum per alteram partem, hoc tacito.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e146">Idem Wintoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e149">Ceterum si aliquis ad iudices super aliqua causa ab apostolica sede impetraverit
            literas commissionis, et adversarius eius eandem causam postmodum obtinuerit committi
            aliis, de commissione priori non habita mentione, priores iudices ad decisionem causae
            possunt procedere, nec secundae literae obtinent alicuius roboris firmitatem. Si vero in
            secundis literis habeatur mentio de commissione priori, praedicta causa a priorum est
            exempta iudicio, quum eaedem literae non sint veritate tacita impetratae. Verum si de
            assensu partium causa committitur, et processu temporis, vel etiam continuo, alterutra
            pars altera nesciente causam ipsam, tacito de commissione priori facta, alii iudici
            obtinuerit delegari: non immerito is, qui tali dolo vel fraude adversarium suum laborare
            coegit, in expensis condemnari debet eidem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e158" type="question-title">Si Papa mandat in rescripto de duobus inquiri alternative, ad certum effectum
            consequendum sufficit alterum probari.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e161">Idem Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e164">Inter ceteras consultationes tuas [id nobis] fuit propositum coram nobis, quid tenere
            debeas, quum aliqua sub disiunctione mandantur, quorum unum verum est, alterum falsum,
            utputa si proponatur, quod si talis sit sacerdotis filius, et in sacerdotio genitus, qui
            proximo in tali ecclesia ministravit, vel quod illicite ecclesiam occupavit eandem. Huic
            ergo quaestioni taliter respondemus, quod convenit, iudici quodcunque istorum
            constiterit, illi praelibatam ecclesiam adiudicari debere. Et idem in similibus
            observandum est. Sane si etc. (cf. c. 8. de off. iud. del. I. 29.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e174" type="question-title">Is, ad quem rescriptum Papae dirigitur, debet illi parere, vel causam rationabilem
            assignare, quare parere non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e177">Idem Ravennati Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e180">Si quando aliqua tuae fraternitati scripta dirigimus, quae animum tuum exasperare
            videntur, turbari non debes neque moveri, aut credere, quod personam tuam velimus
            contemptibilem reddere vel despectam, quia te sicut carum fratrem nostrum et immobilem
            columnam ecclesiae affluentissima caritate diligimus, et honoris et exaltationis tuae
            desideramus modis omnibus incrementum. Nam etsi saepe fratribus et coepiscopis nostris
            secundum varietatem eorum, quae nobis suggeruntur, aspere et dure scribamus, hoc tamen
            non ex minori affectione contingit, sed ut clamoribus querelantium secundum Deum et
            iuxta officii nostri debitum satisfacere comprobemur. Quapropter monemus prudentiam tuam
            et hortamur attentius, quatenus de cetero non movearis, neque turberis, nec tuus animus
            deiiciatur, si tibi durum vel asperum scripserimus; sed sicut vir providus et discretus
            Qualitatem negotii, pro quo tibi scribitur, diligenter considerans et attendens, aut
            mandatum nostrum devote et reverenter adimpleas, aut per literas tuas quare adimplere
            non possis sufficientem et rationabilem causam praetendas quia nos patienter
            sustinebimus, si non feceris quod prava nobis fuerit insinuatione suggestum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e189" type="question-title">Cistercienses sunt privilegiati, quod non possunt conveniri per rescriptum Papae, nisi
            in eo fiat mentio de eorum ordine.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e192">Idem Cisterciensibus Fratribus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e195">Quum ordinem Cisterciensem professi eo privilegio, quo fratres alii [eiusdem ordinis],
            gaudeatis, inter vos et clericos alios saeculares super decimis quaestione suborta,
            tacito quod sitis Cisterciensis ordinis, contra vos velut contra monachos alterius
            ordinis literas a sede apostolica impetrantes, deinde iuramentis et litigiis, sicut
            vobis significantibus accepimus, et expensis difficilibus vos inquietant. Volentes ergo
            vobis sollicite providere, ne contra tenorem privilegiorum vestrorum possitis
            quorumlibet temeritate vexari, auctoritate apostolica vobis mandamus, ut Si contra vos
            super decimis vel aliis, quae ordini vestro specialiter sedes apostolica indulsit, non
            facta mentione Cisterciensis ordinis, literae fuerint a sede apostolica impetratae, per
            eas minime teneamini respondere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e204" type="question-title">Si sede vacante scribitur capitulo, ut gerenti vices episcopi, ut praebendam alicui
            conferat, si creatur episcopus nondum exsecuto mandato, et ad eum spectet collatio
            praebendarum, illud adimplere tenetur. Hoc dicit secundum lecturam communiter
            approbatam. Abb. Sicul.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e207">Idem Tornacensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e210">Eam te (Et infra:) Dudum siquidem ante tuam promotionem literae a nobis, si bene
            meminimus, emanarunt, quibus decano et ecclesiae tibi commissae, te adhuc in eodem
            capitulo exsistente, mandatum dedimus et praeceptum, ut dilectum filium nostrum P.
            praesentium latorem, qui de gente Iudaeorum originem duxit, et divina gratia fidem
            Christi humiliter et devote suscepit, obtentu suae conversationis, obtentuque literarum,
            in quibus ita profecit, quod ecclesiastico beneficio dignus non immerito reputatur,
            receptis literis nostris in canonicum reciperent, et praebendam, si qua vacaret, vel
            quam primo vacare contingeret, liberaliter sibi conferre deberent. (Et infra:) Ipsi
            vero, sicut eodem M. referente recepimus, literis nostris post consecrationem tuam
            receptis, quia donatio praebendarum ad te spectabat, praeceptum nostrum, sicut
            asserebant, debitae exsecutioni non potuerunt mandare. Quum itaque praescriptus P.,
            sicut asserit, te super hoc ex parte nostra instanter requireret, tu ei respondisti,
            quod nullum inde a nobis mandatum receperas, et sic eum a te infecto negotio remisisti.
            Quod nullatenus fecisse deberes, si data literarum diligentius attendisses; quum
            tempore, quo literae ipsae datae fuerunt, de capitulo ipso esses, sicut qui eras
            archidiaconus et canonicus eiusdem ecclesiae, licet nec esses adhuc in episcopum
            consecratus. (Et infra:) Pro eo vero, quod Iudaeus exstiterit, ipsum dedignari non
            debes. (Et infra:) Fraternitati tuae mandamus, quatenus eum in canonicum ecclesiae tuae
            recipias, et ei stallum in choro et locum in capitulo assignes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e219" type="question-title">Non valet rescriptum impetratum ad beneficia, si in eo tacetur dignitas
            impetrantis.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e222">Lucius III. Linconensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e225">Ad aures nostras te significante pervenit, quod plerumque decani, archidiaconi,
            praecentores vel alii ecclesiasticis praediti dignitatibus, super minoribus beneficiis
            per interpositas personas literas impetrantes, nomen supprimunt dignitatis suae, et
            simplici nomine se appellant, tanquam non habeant aliquem personatum, ideoque rescripto
            nostro postulas edoceri, si fraus ista tacendi praeiudicium eis debeat generare?
            Consultationi igitur tuae taliter respondemus, quod, quum non sit intentionis nostrae,
            ut personae pluribus reditibus abundantes per literas nostras pauperes clericos super
            minoribus beneficiis inquietent, literas, in quibus actor suae nomen dignitatis
            supprimit, vires nolumus aliquas obtinere. Postremo etc. (cf. c. 36. de app. II.
            28.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e234" type="question-title">Valet secundum rescriptum impetratum ab adversario, licet non faciat mentionem de
            primo, si primus impetrans dolo vel negligentia non fuit usus illo.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e237">Idem Norvicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e240">Si autem aliquis, auctoritate posteriorum literarum per adversarium in iudicium
            tractus, obiecerit, literas se priores habere, de quibus in posterioribus mentio non
            habetur, si eis dolo vel negligentia uti postposuerit, excusari non debet. Si autem,
            quia delegati iudicis copiam nequiverit habere, per posteriores literas non poterit
            conveniri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e249" type="question-title">Non valent rescripta, per quae incerti iudices dantur, vel futura negotia
            committuntur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e252">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e255">Ad haec sumus in sede iustitiae disponente Domino constituti, ut quae contra iustitiam
            attentantur nostra sollicitudine ad rectitudinis tramitem revocentur etc. (Et infra:)
            Proinde Significatum est nobis, quosdam in provinciae tuae partibus tales, ut asserunt,
            de cancellaria nostra literas recepisse, per quas eorum omnia negotia unius iudicis vel
            plurium, quos sibi elegerint, arbitrio committuntur, sicque fit, ut, si aliquem pulsare
            voluerint, examen ordinarii iudicis non requirant, sed ad unum iudicem vel plures
            delegatos sibi propitios et exinde parti adversae suspectos super examinanda quaestione
            recurrant. Quod quantum sit Deo contrarium et sacris canonibus inimicum, nemo ambigit,
            qui vel modicam notitiam canonicae institutionis apprehendit. Tales itaque literas a
            cancellaria nostra non credimus prodiisse, vel, si forte prodierint, conscientiam
            nostram, quae diversis occupationibus impedita singulis examinandis non sufficit,
            effugerunt. Nos igitur huic morbo celeri volentes obviare remedio, fraternitati tuae per
            apostolica scripta mandamus quatenus, si literas tales in provincia tua vel impetratas
            vel deinceps impetrandas inveneris, eas carere viribus nostra auctoritate decernas, et
            ne ab aliquo in iudicium admittantur super quacunque quaestione prohibeas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e265" type="question-title">Falsa latinitas vitiat rescriptum Papae. Hoc dicit Ioan. Andr.; concordat Abbas.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e268">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e271">Ad audientiam nostram te significante pervenit, quod H. de sancto Stephano super
            absolutione sua literas tibi, ut prima facie videbantur, apostolicas praesentavit, quas,
            quoniam habuisti suspectas, nec de cancellaria ecclesiae Romanae emanasse putasti, ad
            nos remittere curavisti, consulens apostolatum nostrum, unde devotionem tuam in Domino
            commendamus, utrum occasione ipsarum literarum praefatum virum habere debeas absolutum.
            Quibus quoniam manifestum continent in constructione peccatum, fidem te nolumus
            adhibere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e280" type="question-title">Contra secundum rescriptum non potest opponi de taciturnitate primi impetrati per
            appellantem, de sua appellatione non habita mentione. Hoc dic. Ioan. Andr.; concord.
            Abb. Sicul.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e283">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e286">Ex parte S. personae ecclesiae de Tarento nobis innotuit, quod, quum capella de
            Emptonn. ad praedictam ecclesiam de iure pertineat, ab ea multis temporibus iniuste est
            subtracta, et O. diaconus, qui iam dictam capellam detinet, capellanum ipsius ecclesiae
            G., nomine ipsius S. in ea ministrantem, post appellationem a se factam amovit. Quam
            quum esset S. prosecutus, et ad iudices literas impetrasset, ipse O. appellationem suam
            prosequi non curavit, quumque auctoritate praedictorum iudicum in ius esset vocatus,
            dixit, se literas priores habere, de quibus nulla mentio in posterioribus habebatur,
            quas usque ad tertiam citationem suppressit, eisque dolo vel negligentia uti postposuit,
            quod ex diuturnitate temporis videbatur, in quibus nulla mentio de appellatione ab ipso
            facta fiebat, quum biennium a tempore appellationis iam fuisset elapsum. Ideoque
            fraternitati vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si ita esse constiterit,
            revocatis in statum pristinum omnibus, quae post appellationem ipsius O. inveneritis
            attentata, praescriptam capellam matrici ecclesiae appellatione remota restituere
            procuretis, praedictum O., si eum appellationem suam non fuisse prosecutum constiterit,
            memorato S. in expensis necessariis condemnantes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e295" type="question-title">Rescriptum, quo scribitur pluribus cum clausula: “Quod si non omnes etc.” intelligitur
            tam de impotentia facti, quam iuris.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e298">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e301">Sciscitatus es a nobis petitorio destinato, de qua impotentia illud intelligatur, quod
            in literis nostris saepe consuevit apponi, ut si duo vel tres, vel etiam plures, quibus
            literae diriguntur, ipsis exsequendis simul interesse nequiverint, unus aut plures
            eorum, quibus scribitur, nihilominus exsequantur. Nos vero in hoc ita sentimus, quod tam
            de iure quam de facto illa impotentia censeatur. De iure, si aliquem illorum, quibus
            literae diriguntur, servum, vel infamem aut alio legitimo impedimento detentum esse
            constiterit; de facto, si constiterit, eum casu mortis occumbere, aut inevitabilis
            necessitatis articulo impediri, quo minus valeat interesse; dummodo is, qui pro
            necessitate praesens esse non potest, collegis suis canonice excusationem suam curet, si
            poterit, destinare, ut alii coniudices vel exsecutores nihilominus ad consummationem
            iniuncti mandati procedant. Nec ille, qui tantummodo non vult interesse, hac
            impossibilitatis interpretatione valet aliquatenus excusari, nisi forte sic in rescripto
            habeatur expressum, si non omnes interfuerint, vel simul nequiverint aut noluerint
            interesse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e310" type="question-title">In quaestione revocationis rescriptorum recurritur ad arbitros, si iudices in
            cognitione sibi non deferant, nec invicem concordent. H. d. usque ad §. Quoniam. –
            (Quoniam etc.:) Per generalem clausulam positam in rescripto delegatus ante expressionem
            personarum vel rerum iurisdictionem habet in habitu, et non in actu. Et speciales
            literae derogant literis generalibus super non specificatis in eis, quamquam de illis
            nullam faciant mentionem. Abb.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e313">Innocentius III. Eliensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e316">Pastoralis officii (Et infra: [cf. c. 28. de off. iud. del. I. 29.]) Praeterea
            quaesivisti, quando de revocatione literarum ambigitur, utrum iudices priores, an
            posteriores cognoscere debeant, et utrum per secundas sint primae literae revocatae? Ad
            quod tibi respondemus, quod, nisi posteriores prioribus, vel e converso duxerint
            deferendum, simul utrique cognoscant, et, si forte nequiverint simul in unam sententiam
            concordare, quamvis plures sint ex una parte quam ex altera, per arbitros communiter
            electos a partibus huiusmodi concertatio sopiatur. Quoniam autem sub huiusmodi forma,
            videlicet: “Causam, quam talis adversus talem, et quosdam alios super hoc, et quibusdam
            aliis se habere proponit, tibi duximus committendam,” a nobis multotiens literae
            impetrantur, et sollicite quaesivisti, an iudex ex delegatione huiusmodi ante personarum
            vel rerum expressionem super personis vel rebus exprimendis habeat potestatem,
            adiiciens, utrum, si antequam personae vel res expressae fuerint nominatim, super non
            expressis in commissione priori, sed generaliter comprehensis speciales literae, quae de
            priori commissione nullam faciant mentionem, ad alios iudices a sede apostolica
            emanaverint, eundem vigorem debeant obtinere? Nos igitur ad haec duo taliter
            respondemus, quod, quum generali per speciale procul dubio derogetur, iurisdictio per
            generales literas attributa, per speciales, quantum ad ea, quae specialiter exprimuntur,
            penitus enervatur, licet de prioribus non faciant mentionem. Unde superflua relinquitur
            prima quaestio; etsi merito dici possit, quod, donec iurisdictio revocetur, eam super
            rerum vel personarum articulis exprimendis obtinet delegatus; sed antequam exprimantur
            personae vel res, delegatus nequit iurisdictionem huiusmodi exercere. [Quia vero etc.
            (cf. c. 28. de off. iud. del. I. 29.) Dat. Rom. ap. S. Petr. XIV. Kal. Iun. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e325" type="question-title">Per generalem clausulam: “Quidam alii, et res aliae,” multitudo effrenata non
            includitur, nec personae, nec res maiores expressis, sed pares vel minores.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e328">Idem Senonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e331">Sedes apostolica consuevit exhibere se petentibus liberalem; sed quidam eius gratia
            nequiter abutuntur, dum quod ipsa de benignitate concedit ipsi ad malignitatem
            retorquent. Quidam enim malignari volentes, in commissionibus nostris minores et
            viliores personas propriis nominibus exprimunt, maiores autem et digniores specialibus
            vocabulis non designant, sed eas sub quodam generalitatis involucro comprehendunt, ut
            commissiones ipsas a nobis facilius impetrent, sub hac forma: “Conquerentur tales de
            isto vel illo, et aliis quibusdam propriis nominibus exprimendis, qui eis super tali
            negotio et quibusdam aliis rebus iniuriosi nimis et graves exsistunt.” Nos igitur
            volentes eorum malitiis obviare, decernimus, ut, quum in commissionibus nostris minores
            et viliores personae solummodo designantur, maiores et digniores sub generali clausula
            non intelligantur includi. Sed nec liceat occasione generalitatis huiusmodi multitudinem
            effrenatam in iudicium evocare, nec super maioribus et gravioribus negotiis audiantur
            qui de minoribus et levioribus tantum faciunt mentionem. Si quis vero aliquas personas
            expresserit, non, ut velit cum eis in iudicio experiri, sed ut ad pares transire valeat
            vel minores, quia fraus et dolus ei patrocinari non debent, tanquam mendax precator
            careat penitus impetratis. [Dat. Anagniae XV. Kal. Ian. Ao. VI. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e340" type="question-title">Qui contra unum super eodem ad diversos iudices diversa rescripta impetrat, et eis
            utitur, perdit commodum utriusque.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e343">Idem R. Cantori et R. Priori de Monte Leprosorum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e346">Ex tenore literarum, quas nobis per dilectum filium Ph. latorem praesentium
            destinastis, intelleximus evidenter, R. sacerdotem de Collovilla ad alios iudices super
            quaestione, quae inter ipsum et dilectum filium abbatem et conventum de Becco super
            manerio de Colevill. et rebus aliis vertitur, literas apostolicas impetrasse. Qui quum
            partem citassent adversam, dictus presbyter coram eis noluit litigare. Postmodum vero
            idem presbyter super eodem negotio vobis nostras literas praesentavit, in quibus de
            prioribus mentio non fiebat. Quumque vos in causae cognitione procedere velletis,
            partibus ad vestram praesentiam convocatis, memoratus abbas coram vobis proposuit, quod
            non tenebatur per directas ad vos literas presbytero respondere, quum per alias ab aliis
            iudicibus fuisset citatus, quae auctoritate illarum non fuerant revocatae. Verum quia
            super hoc dubitastis, sedem duxistis apostolicam consulendam. Nos igitur attendentes
            fraudem presbyteri memorati, duas commissiones super eodem negotio impetrantis, quarum
            altera non faciebat mentionem de reliqua, quia fraus et dolus alicui patrocinari non
            debent, decernimus, ut ipse commodo careat utriusque. [Dat. Ferentini IV. Id. Iul. Ao.
            VI. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e356" type="question-title">Non valet rescriptum ad beneficium impetratum, de beneficio impetrantis non faciens
            mentionem.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e359">Idem Mediolanensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e362">Quum adeo scripta sedis apostolicae moderemur, ut ex certa scientia nihil in eis
            faciamus apponi, quod de iure debeat reprehendi, miramur non modicum et movemur, quod,
            quotiens ad te vel ad aliquos tibi subiectos nostras literas destinamus, te super eis
            mirari rescribis, ac si mandaremus aliquid inhonestum. Scripsisti etenim nobis, quod,
            quum P. clericus in ecclesia Modecensi sufficientem sibi sit praebendam adeptus,
            mirabaris, quod pro receptione ipsius in ecclesia de Gronzola praeposito et fratribus
            eiusdem ecclesiae literas apostolicas miseramus, quum, si literarum nostrarum diligenter
            seriem attendisses, nihil penitus invenisses in eis, quod debuisset tuum animum
            offendisse. Quum enim in literis ipsis nec de praebenda ipsius P. mentio haberetur, nec
            Modecensis canonicus, immo nec etiam clericus diceretur in eis, et in literis ipsis haec
            esset adiecta conditio: “si dignus exsisteret ad ecclesiasticum beneficium obtinendum,
            et si eadem ecclesia ex dono parentum ipsius quandam capellam cum dote fuisset adepta,
            et a consanguineis eius oblationes et mortuaria pro tempore, et decimas perciperet
            annuatim: intelligere potuisses, qualiter literae ipsae fuerant impetratae, in quibus de
            beneficio ipsius, pro quo scribebatur, mentio non fiebat. Ideoque Fraternitati tuae per
            apostolica scripta mandamus, quatenus quum ad te vel ad tuos literae apostolicae
            diriguntur, earum tenorem diligenter attendas, et quod mandatur in eis, dum tamen nec
            per suppressionem veritatis, aut expressionem falsitatis obtentae fuerint, facias
            effectui mancipari. [Datum Romae etc. XIII. Kal. Iun. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e371" type="question-title">Ordo rescripti interpretationem recipit a iuro communi.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e374">Idem Electo, Decano, et N. Canonico Cameracensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e377">Causam, quae inter Praemonstratensem et Pramonensem ecclesias super possessionibus de
            Anapia vertitur, discretioni vestrae commisisse meminimus fine canonico terminandam. Sed
            Quia in literis illis animadvertimus fuisse insertum, quod, si ulterutra partium citata
            legitime praesentiam vestram adire vel iudicio vestro parere contemneret, vos
            nihilominus praesentis partis probationes recipere, et, quantum de iure poteritis, in
            causae cognitione ac decisione procedere minime tardaretis: nos volentes, ut clausula
            illa, “quantum de iure poteritis,” quae ante, quam de probationum receptione mentio
            fieret, fuerat inserenda, clausulam illam de receptione probationum praecedat,
            discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus ipsam intelligentes ibidem
            in eadem causa iuxta tenorem literarum illarum procedere non tardetis, attente
            provisuri, ut, si literarum auctoritate priorum in eodem negotio legitime est processum,
            firmum et stabile perseveret; alioquin, si occasione clausulae memoratae aliquid
            constiterit in alterius partis praeiudicium attentatum, id viribus decernimus cariturum,
            volentes nihilominus et mandantes, ut in decisione ipsius negotii, sicut praemissum est,
            tam super principali, quam super incidentibus quaestionibus appellatione remota canonice
            procedatis. [Nullis obstantibus etc. Dat. Lateran. XIII. Kal. April 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e386" type="question-title">Non valet impetratio in ecclesia numerata, non facta de numero mentione, si per eam
            frangitur numerus canonicorum, licet non frangatur numerus praebendarum; et processus
            inde factus est nullus. Hoc dicit quoad intellectum Panor.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e389">Idem Archiepiscopo Senonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e392">Constitutus apud sedem apostolicam in praesentia dilecti filii nostri G. sancti Angeli
            diaconi cardinalis P. clericus, quem ei concesseramus et parti alteri auditorem,
            proposuit olim coram ipso, quod quum bonae memoriae C. Papa praedecessor noster dilecto
            filio decano et capitulo Bituricensi dederit in mandatis, ut ipsum reciperent in
            canonicum et in fratrem, et praebendam ei conferrent, si qua tunc in eorum vacaret
            ecclesia, vel proximo vacaturam, venerabili fratre nostro Bituricensi archiepiscopo ei
            monitore concesso, et ipsi quum mandatum eius admittere non curassent, eis praecipiendo
            mandavit, ut quod eis mandaverat adimplerent, sibi super hoc exsecutoribus deputatis.
            [Interim autem capituli nuncius ad apostolicam sedem accedens, quum suggessisset, ipsum
            P. in pluribus ecclesiis habere praebendas, Bituricensem ecclesiam ab eius obtinuit
            impetitione absolvi, indulgentia etiam impetrata, ne infra triennium aliquem recipere in
            fratrem cogerentur. Quumque postmodumn idem P. ad ecclesiam Romanam reversus, eidem
            praedecessori nostro exponere curavisset, quod, licet in Claromontensi ecclesia quoddam
            beneficium, quod concedi etiam laicis consuevit, et familiaritas appellatur, fuisset
            adeptus, et ex ipso tamen vel alio, quod haberet, non posset commode sustentari, idem
            praedecessor noster dictis decano et capitulo iniunxit, ut, praedicta indulgentia in suo
            robore permanente, praebendam, quae post triennium primo vacaret, ipsi conferrent,
            interim autem ei stallum in choro et locum in capitulo assignarent, exsecutione huius
            mandati dilecto filio Claromontensi praeposito delegata, qui, sicut ex eius literis
            manifeste liquebat, quum dictos decanum et capitulum ad implendum mandatum apostolicum
            diligentius monuisset, nec profecisset in aliquo, praedictum P. de praebenda primo post
            triennium vacatura auctoritate curavit apostolica investire, ei stallum in choro et
            locum in capitulo concedendo.] Verum pars adversa respondit, quod, quum in Bituricensi
            ecclesia certus esset numerus canonicorum institutus, firmatus iureiurando, et per
            Romanum Pontificem confirmatus, et quum de hoc memoratus P. non fecisset in suis literis
            mentionem, intelligendum erat, circumvenisse praedecessorem nostrum, et dictas literas
            veritate tacita impetrasse. Licet enim, quum in aliqua ecclesia certus statuitur
            numerus, haec apponatur conditio vel intelligatur apponi: “salva sedis apostolicae
            auctoritate,” non tamen erat credendum, quod eum ex certa scientia contra iuramenta
            eorum recipi mandavisset, quum de hoc in eius literis nihil fuisset expressum. Nos
            igitur de praedictis per memoratum cardinalem instructi Discretioni vestrae per
            apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus, si legitime vobis constiterit,
            numerum canonicum, qui nunc est in eadem ecclesia, per decanum et capitulum eiusdem
            ecclesiae iuramento firmatum, antequam praedictus clericus a praedecessore nostro
            literas exsecutorias impetrasset, quicquid factum est occasione literarum ipsarum, quas
            idem clericus a sede apostolica impetrasse dignoscitur, cassum et irritum decernatis
            haberi, alioquin ei faciatis in eadem ecclesia praebendam, si qua vacat, sublato
            cuiuslibet appellationis obstaculo assignari. [Contradictores etc. Dat. Spoleti, XI.
            Kal. Sept. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e401" type="question-title">Difficile et famosum c. et est clavis totius tituli. Et h. d. in summa: Exprimens
            falsum, vel tacens verum in rescripto, si malitiose, caret prorsus impetratis. Sed si
            per simplicitatem vel ignorantiam aut obtinuisset vero expresso, et suppresso falso
            saltem literas in forma communi, et delegatus procedit servato iuris ordine, et non
            speciali forma rescripti; secus, si nullo modo literas habuisset.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e404">Idem A. Canonico Pictaviensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e407">Super literis, quae ab aliquibus ex malitia, et a nonnullis ex ignorantia, tacita
            veritate vel suggesta falsitate impetrantur a nobis, diversos intelleximus diversa
            sentire, aliis asserentibus, eos debere prorsus carere omni commodo literarum, quum
            mendax precator carere debeat penitus impetratis; aliis vero dicentibus, quod, etsi
            forma carere debeant in literis nostris expressa, nihilominus tamen iuxta rigorem iuris
            sit a delegato iudice in negotio procedendum. Nos igitur inter eos, qui per fraudem vel
            malitiam, et illos, qui per simplicitatem vel ignorantiam literas a nobis impetrant,
            huiusmodi credimus discretionem adhibendam, ut hi, qui priori modo falsitatem exprimunt
            vel supprimunt veritatem, in suae perversitatis poenam nullum ex illis literis commodum
            consequantur, ita videlicet, quod delegatus, postquam sibi super hoc facta fuerit fides,
            nullatenus de causa cognoscat. Inter alios autem, qui posteriori modo literas impetrant,
            duximus distinguendum, quae falsitas suggesta fuerit, vel quae veritas sit suppressa.
            Nam si talis expressa sit falsitas vel veritas occultata, quae, quamvis fuisset tacita
            vel expressa, nos nihilominus saltem in forma communi literas dedissemus: delegatus, non
            sequens formam in literis ipsis appositam, secundum ordinem iuris in causa procedat. Si
            vero per huiusmodi falsitatis expressionem vel suppressionem etiam veritatis literae
            fuerint impetratae, qua tacita vel expressa nos nullas prorsus literas dedissemus, a
            delegato non est aliquatenus procedendum, nisi forsitan eatenus, ut partibus ad suam
            praesentiam convocatis de precum qualitate cognoscat, ut sic in utroque casu eadem
            ratio, quae delegantem moveret, moveat etiam delegatum, et ubi delegans suas literas
            denegaret, delegatus etiam suae cognitionis officium nullatenus interponat. [Dat.
            Ferentini XV. Kal. Nov. Pont. nostri Ao. XI. 1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e416" type="question-title">In causa monasterii convenitur abbas per rescriptum, in quo nulla fit mentio de
            conventu; nec propter hoc appellari potest, nisi abbatis et conventus bona essent
            distincta omnino.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e419">Idem Abbati et Conventui Praemonstratensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e422">Edoceri per vestras literas postulastis a nobis, utrum per literas adversus abbates
            vestri ordinis, nulla mentione habita de suis conventibus, impetratas, teneantur abbates
            ipsi super causis, quae ad conventus pertinent et eosdem, de ipsis querelantibus
            respondere, ac, licet inhibita sit appellatio, per appellationis obiectum possint, ne
            respondeant, se tueri. Super quo vobis duximus respondendum, quod iidem abbates, nisi
            alia causa rationabilis suffragetur, per appellationem se tueri non possunt, quo minus
            debeant auctoritate literarum huiusmodi legitime respondere, quum ex officio suo
            teneantur abbates congregationum suarum negotia procurare, nisi forte abbatis et
            conventus negotia essent omnino discreta. [Dat. Laterani IV. Kal. Mart. Ao. XI.
            1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e431" type="question-title">Processus factus per literas subreptitias irritatur; sed factus contra formam
            rescripti, irritus nunciatur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e434">Idem Archiepiscopo et Magistro W. Canonico Magdeburgensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e437">Quum dilecta in Christo filia R. custos Hesiensis ecclesiae, ac Volpertus clericus
            procurator G. monialis, olim ad sedem apostolicam [iam] accessissent [et] super
            electionibus in eadem ecclesia celebratis de custode ac moniali dictis litigaverint
            aliquamdiu coram nobis, [nos iis diligenter auditis, quae tam a procuratore ipso fuere
            proposita, quam custode, Helerwardensi et Hergensi abbatibus ac praeposito Geismariensi
            dedimus in mandatis, ut quicquid factum fuerat super monialis electione iam dictae,
            auctoritate nostra suffulti, nullius contradictione vel appellatione obstante,
            denunciarent irritum et inane, ac super ipsius electione custodis veritate diligentius
            inquisita, si electionem ipsius canonicam et personam idoneam invenirent, ipsam
            auctoritate apostolica confirmarent, contradictores per censuram ecclesiasticam
            appellatione postposita compescentes. Verum quum ipsa custos mandatum huiusmodi
            iudicibus praesentasset, quod de praefata moniali factum fuerat, denunciaverunt irritum
            et inane. Quae quum nollet dimittere abbatiam, iudices ipsi excommunicationis eam
            vinculo innodantes: mandaverunt eandem arctius evitari; sed ipsa cum electricibus suis
            post aliquot dies super electione sua per nuncium appellavit. Iudices autem appellationi
            nullatenus deferentes, praesertim quum de nostro expresso mandato fuisset eius electio
            irritata, et appellatio esset in literis nostris inhibita, citato Herisiensi conventu,
            de ipsius electione custodis, prout ipsis iniunctum fuerat, inquirere studuerunt.
            Quumque ipsius electionem invenissent canonicam idoneamque personam, habito prudentum
            consilio electionem confirmantes ipsius, abbatiam Herisiensem auctoritate nostra per
            diffinitivam sententiam adiudicaverunt eidem. Et licet dioecesanus episcopus appellarit
            et inhibuerit. Herisiensi conventui, ne illi tanquam abbatissae praesumerent obedire,
            ipsi tamen eam in corporalem eiusdem abbatiae possessionem cum omni mansuetudine
            induxerunt, a qua per .. fratrem monialis praedictae ac fautores ipsius per violentiam
            est eiecta, et praeter alia mala, quae ibidem fuere nequiter perpetrata per illos,
            dictam R. coegerunt sacramento firmare, ut usque ad festum beati Martini tunc futurum
            proxime Herisiensem ecclesiam non intraret, nec etiam domo simplici vel quod ibidem
            obtinebat stipendio uteretur. Porro quum dicta R. super iis et aliis graviter vexaretur,
            ad nostram duxit praesentiam recurrendum, memorata G. moniali similiter veniente.
            Quumque super iis ipsa R. proposuerit quaestionem, et postulaverit confirmari processum
            iudicum praedictorum, et ut satisfieret sibi de damnis et iniuriis irrogatis, dicta G.
            proposuit ex adverso, quod quum electa fuerit in Herisiensis ecclesiae abbatissam a
            maiori et saniori parte conventus, et eius electio per dioecesanum fuerit episcopum
            confirmata, ipsa custos ad abbatem de Conradesburch et eius coniudices literas
            impetravit. Ad quorum praesentiam quum ipsa G. citata veniret, et ostenderet, se
            spoliatam fuisse ipsius occasione custodis, sententiam ab ipsis iudicibus reputavit se
            illi nullatenus respondere teneri, nisi foret primitus restituta. Sed ipsa custos ab
            eadem sententia provocando, appellationem suam est personaliter prosecuta. Ceterum quum
            ipsa G. ad hoc tantum procuratorem transmiserit, ut eadem confirmaretur sententia,
            procurator ipsius mandati fines excedens passus est obtinere custodem quod voluit contra
            ipsam, et ad supradictos iudices literas reportavit, quorum unus excommunicationis
            sententiae subiacebat, prout literae venerabilis fratis nostri Maguntinensis
            archiepiscopi nobis exhibitae continebant; cum quo alter eorum, absente tertio, in
            omnibus inordinate processit, et licet tam ipsa quam Herisiense capitulum pro diversis
            gravaminibus appellarint, ipsi tamen nihilominus procedentes, eandem custodem per
            Albertum familiarem ipsius, qui, sicut ex eisdem literis memorati archiepiscopi
            probabatur, vinculo erat excommunicationis adstrictus, et B. plebanum in corporalem
            fecerunt possessionem induci. Ad probandum vero, quod procurator iamdictus mandatum tale
            receperit, ut videlicet appellationem interpositam prosequi procuraret, testes coram
            auditore sibi dato produxit. Sed e contra responsum est, quod, etsi testes illi mandatum
            tale probassent, per hoc tamen nullatenus est ostensum, quin aliud recepisset, et ideo,
            quum esset pro sententia praesumendum, praesertim quum fuisset a nobis cum maturitate
            consilii promulgata, manifeste intelligi poterat, quod super principali negotio
            procurator praedictus mandatum receperat generale, sicut eadem custos per testem unicum,
            quem produxit, plenius ostendebat. Nos autem iis et aliis intellectis, quae fuerunt ab
            unaquaque parte proposita, praefatam G. monialem ab administratione ipsius abbatiae
            sententialiter duximus removendam, dilectis filiis scholastico Hildesemensi, custodi et
            scholastico Mindensibus dantes nostris literis in praeceptis, ut, ad ipsam ecclesiam
            personaliter accedentes, abbatiae administrationem eiusdem alii personae idoneae
            committere procurarent, cui ad opus ecclesiae fieret hinc inde resignatio subtractorum;
            ipsi vero interim de confirmationis sententia, quae super electione custodis lata erat a
            delegatis iudicibus, cognoscentes, sicut iustum esset, confirmarent vel infirmarent
            eandem; ita videlicet, quod, si pro eo, quod unus ex iudicibus delegatis, qui eandem
            sententiam tulerant, excommunicationis esset vinculo publice innodatus, quando sententia
            lata fuit, sicut per metropolitani literas monstrabatur, aut ex alia causa ipsam
            constaret sententiam infirmandam, ea cassata cognoscerent iterum de ipsius electione
            custodis, et quae in factum fuissent proposita vel personam plenius audientes, ipsam, si
            fuisset inventa canonica, infirmarent; alioquin ea penitus infirmata, darent sororibus
            facultatem liberam eligendi, et, quam in abbatissam sibi ducerent regulariter eligendam,
            eius electionem sublato appellationis obstaculo confirmarent, ac praefatae custodi de
            bonis ecclesiae facerent in expensis legitimis provideri; contradictores nihilominus vel
            rebelles, ut a sua temeritate desisterent, per censuram ecclesiasticam appellatione
            remota cogentes. Testes etiam, qui nominati essent, si se gratia, odio vel timore
            subtraherent, per districtionem eandem cessante appellatione cogerent veritati
            testimonium perhibere. Ipsi vero iudices tam custodem ipsam quam conventum Herisiensis
            ecclesiae ad suam praesentiam evocantes, dilationis eis terminum indulserunt; sed
            dilatione pendente praeposita Herisiensis cum complicibus suis abbati de Reinvehusen,
            praeposito de Nova Ecclesia, et plebano de Eschenshuseim nostras literas praesentavit,
            in quibus eisdem iudicibus mandabatur, ut supradicta custos quaedam ipsius ecclesiae
            ornamenta, custodiae quoque proventus ad usum ecclesiae pertinentes, et reditus de
            Meinchsern, qui debebant sororum necessitatibus ministrari, ac quaedam alia de
            praebendis earum, quae per quosdam praedones malitiose subtraxerat et ipsa pro suae
            voluntatis arbitrio detinebat, per censuram ecclesiasticam appellatione remota iustitia
            mediante restituere cogeretur; quarum auctoritate custos ipsa citata, quum statuto sibi
            die non posset coram iudicibus comparere, ipsi post appellationem a Lamberto clerico
            interpositam pro parte custodis eiusdem, in ipsam excommunicationis sententiam
            protulerunt. Et licet eodem die procurator ipsius comparuerit coram eis, et eandem
            excommunicationis sententiam, utpote minus rationabiliter latam, peteret relaxari, quum
            in nullo penitus audiretur, appellationem a praedicto Lamberto clerico interpositam
            ratam habuit, et recessit. Ipsi vero appellationi minime deferentes receperunt testes a
            praepositae ac complicum eius parte productos, et eorum depositionibus in ipsius
            custodis absentia publicatis, ipsam cum complicibus suis ad restitutionem centum
            quinquaginta marcarum, et de furto ac sacrilegio nihilominus condemnarunt,
            excommunicationis sententiae supponentes easdem. Postmodum autem quum procurator
            custodis ipsius praedictorum scholastici Mindensis et coniudicum suorum conspectui se
            statuto termino praesentasset pro eadem custode in iudicio processurus, iidem iudices
            asserentes, quod, quum praefata custos excommunicata esset a iudicibus memoratis, sicut
            ipsa non poterat agere, sic nec eius debebat procurator audiri, eam ab agendo per
            sententiam repulerunt. Procurator autem ex adverso respondit, quod talis
            excommunicationis sententia sibi nocere non poterat vel custodi, quum per legitimae
            appellationis obstaculum, quae sententiam ipsam praecesserat, de iure fuerit impedita.
            Quumque iudices ipsi, allegationem huiusmodi frivolam reputantes, nollent de
            appellatione cognoscere, procurator iam dictus ad sedem apostolicam appellavit; sed ipsi
            appellationi deferre nolentes, testes, quos pars altera producere voluit ad probandum,
            quod unus ex delegatis iudicibus, qui sententiam tulerant pro custode, tunc
            excommunicatus erat, quum pro ea confirmationis sententia lata fuit, ea occasione
            sumpta, quod quidam ex ipsis testibus a remotis partibus venerant, receperunt. Propter
            quod quaedam sorores Herisienses pro se ac praedicta custode ad sedem apostolicam
            provocarunt. Qui appellationem interpositam contemnentes, G. monialem ab administratione
            Herisiensis ecclesiae removerunt, ipsam eiusdem ecclesiae praepositae committentes,
            aliquas personas idoneas in suum adiutorium recepturae. Iidem quoque iudices articulum
            de resignatione subtractorum intermittentes, qui primo fuerat in mandato nostrarum
            literarum insertus, testes super alio articulo receperunt, quia videlicet ab abbate
            praedicto et coniudicibus suis legitime olim fuerat provocatum, eo, quod rescripti
            nostri copiam partibus facere noluerunt. Qui receptos testes super praemissis articulis
            postmodum publicantes, confirmationis sententiam pro saepe dicta custode latam penitus
            infirmarunt; ac de ipsius electione nihilominus inquirentes, tanquam celebratam minus
            canonice cassaverunt, concessa sororibus eligendi libera facultate. Quae convenientes in
            unum saepedictam G. monialem unanimiter elegerunt, cuius electionem dicti iudices
            confirmantes, abbatiae possessionem et cathedram solenniter assignarunt eidem,
            supradictam custodem et fautrices eius excommunicatas publice nunciando. Subsequenter
            autem ii, qui super articulo praenotato, de resignatione scilicet subtractorum,
            auditores fuerant a praedictis iudicibus deputati, recipientes testes a praedictae
            praepositae ac suarum complicum parte productos, depositiones ipsorum sub sigillis
            propriis interclusas eisdem iudicibus transmiserunt. Verum quum custos ipsa iter
            arripuisset ad sedem apostolicam veniendi, memorati iudices noluerunt dicta testium
            publicare, ad nostram praesentiam eadem sub sigillis suis destinantes inclusa.] Nos
            igitur haec et alia, quae tam custos praedicta, quam I. clericus, qui pro eodem negotio
            venerat contra ipsam, nuper apud sedem apostolicam constituti proponere voluerunt, et
            acta iudicun ab iisdem nobis exhibita diligentius attendentes, deprehendimus manifeste,
            praedictas literas ad abbatem de Remech, et suos coniudices impetratas, fuisse per
            subreptionem obtentas, quum in eis illius articuli, videlicet de subtractorum
            resignatione, fuerit praeter conscientiam nostram cognitio demandata, qui in prioribus
            literis ad scholasticum Hildesensem et coniudices suos obtentis, insertus fuerat, de
            quibus in secundis literis mentio aliqua non fiebat, et ideo quod ipsarum literarum
            occasione dignoscitur attentatum penitus duximus irritandum. Dictum insuper scholasticum
            Hildesemensen et coniudices suos invenimus minus provide processisse. Quum enim in
            literis nostris eisdem principaliter mandaretur, ut ad praedictam ecclesiam personaliter
            accedentes personae idoneae administrationem committerent abbatiae, cui ad opus eius
            fieret hinc inde resignatio subtractorum, ipsi formam mandati apostolici transponentes,
            illo capitulo praetermisso de aliis articulis inordinate plurimum cognoverant, propter
            quod processum ipsorum contra nostri formam rescripti ac iuris ordinem attentatum
            irritum decernimus et inanem. Ideoque mandamus, quatenus, convenientes in loco
            competenti et tuto G., A. et quibusdam aliis sororibus eiusdem ecclesiae, sicut iustum
            fuerit, restitutis, et forma mandati nostri exacta diligentia observata, in negotio ipso
            iuxta tenorem praecedentium literarum appellatione remota ratione praevia procedatis
            ita, quod per vestram sollicitudinem circumspectam saltem hac vice negotio tamdiu
            prorogato finis debitus imponatur. [Quia vero etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e447" type="question-title">Valet secundum rescriptum, licet de primo non faciat mentionem, quo uti noluit
            impetrans intra annum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e450">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e453">Plerumque contingit, quod aliqui contra quosdam super aliquibus rebus nostris literis
            impetratis, illis uti multo tempore postponentes, tunc demum eas exhibent, quum aliarum
            literarum auctoritate ab eis, contra quos ipsi primitus literas impetrarant, coeperint
            conveniri, dicentes, posteriores literas non valere, utpote non facientes de prioribus
            mentionem. Quum igitur non sit malitiis hominum indulgendum, praesentium auctoritate
            statuimus, ut, si quis nostras literas impetrans infra annum, postquam copiam iudicum
            habuerit, ex malitia vel negligentia postposuerit uti eis, auctoritate posteriorum
            literarum valeat conveniri, licet in ipsis nulla de prioribus mentio habeatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e462" type="question-title">Si a delegato aliquid mandatur ordinario, debet humiliter exsequi. Sed si alius
            delegatus per alias literas post exsecutionem mandat contrarium, vel si ante
            exsecutionem innotuerit ordinario, inter delegatum, qui mandavit, et alium, contentionem
            esse de iurisdictione, faciat sibi utrarumque literarum copiam exhiberi; non ut
            iurisdictionaliter cognoscat, sed ut se informet, an per secundas revocentur primae. Et
            si primae revocentur, exsequatur secundum mandatum. Si autem non revocentur, vel de hoc
            dubitet, non exsequatur secundum mandatum, donec contentio de iurisdictione terminetur.
            Abb. Sic.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e465">Idem Rothomagensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e468">Quum contingat (Et infra: [cf. c. 11. de aet. et qual. I. 14.]) Praeterea quum quidam
            super aliquo litigantes ad diversos iudices literas impetrant, quorum quidam obtenti a
            parte altera tibi mandant, ut partem adversam denuncies excommunicationis sententiae
            subiacere, aliis iudicibus postmodum tibi iniungentibus, ut eandem denuncies absolutam:
            quaeris a nobis an utrisque, an neutris, vel alterutris saltem obedire debeas in hac
            parte? Super quo tuae prudentiae respondentes credimus distinguendum, an, quum primum
            mandatum recepisse dignosceris, tibi forsan innotuerit, inter illos et alios super
            iurisdictione discordiam suscitatam, an super hoc nihil omnino scivisti? Et quidem, si
            super contentione huiusmodi nihil tibi penitus innotescat, quum primum mandatum recipere
            te contingat, illud debes humiliter exsecutioni mandare. Sed si postea contrarium tibi
            ab aliis demandatur, tunc, literarum ad utrosque a sede apostolica obtentarum copia
            postulata, quas tibi auctoritate praesentium districte praecipimus exhiberi, si ex
            ipsarum tenore deprehenderis evidenter ita, quod non sit aliquatenus haesitandum, quod
            literae, quae ad illos, a quibus secundum mandatum receperis, impetratae noscuntur,
            expresse revocent literas aliorum, tu illud intrepidus exsequaris, quod tibi secundo
            loco mandatur. Si vero ex literarum inspectione manifeste tibi constet, quod literae
            obtentae ad illos, qui primum dedere mandatum, per alias minime revocantur, secundum
            mandatum nullatenus exsequaris. Quod si super hoc tibi merito fuerit dubitandum, ad
            exsequendum secundum mandatum te procedere non oportet, donec iuxta cuiusdam nostrae
            constitutionis tenorem inter eos huiusmodi concertatio sopiatur. Et id ipsum facere
            debes, si primo mandato recepto et nondum exsecutioni mandato tibi forsan innotuerit,
            quod inter se, super iurisdictione videlicet demandata, coeperint disceptare. Ceterum in
            his omnibus puram et providam te convenit intentionem habere, ne vel ad declinandum
            mandatum dubitare te dicas, ubi dubitandum non est, vel etiam ad [mandatum] exsequendum
            te asseras esse certum, ubi certus esse non debes. Licet autem ex his certa tibi detur
            doctrina, qualiter in his te debeas habere, nulla tamen tibi attribuitur potestas, ut
            inter delegatos aut partes de iurisdictione debeas iudicare. [Insuper etc. (cf. c. 36.
            de off. iud. del. I. 29.) Dat. Lat. Kal. Sept. Ao. XIII. 1210.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e477" type="question-title">Quando in rescripto plura narrantur, diversos effectus operantia, non sufficit
            impetranti alterum solum probare, ad utrumque effectum consequendum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e480">Idem Magistro G. et P. de Firmisca.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e483">Olim ex literis dilectorum filiorum sancti Nicasii Remensis, Sargiensis et Vallis
            Regiae abbatum fuit nostris auribus intimatum, quod, quum ad eos semel et iterum a nobis
            literae processissent, super eo videlicet, quod P. clericus sancti Remigii Remensis
            parochiam de Salice S. Remigii, quam R. de Clivo clericus per interpositam personam ab
            abbate S. Remigii sibi collatam fuisse proposuit, detinebat, ipsi partes semel, secundo
            et tertio citaverunt, et dictum P. de S. Remigio, quia citatus pluries comparere noluit
            per se vel per responsalem aliquem coram eis, excommunicationis vinculo innodantes,
            fecerunt fructus ipsius parochiae sequestrari. Quumque postmodum idem P. accedens ad eos
            se iuri promiserit pariturum, ac obtinuerit se absolvi, ipsi absolutionis literas
            concedentes diem ei assignaverunt et locum, quibus coram eis quod promiserat adimpleret;
            qui diem et locum ex literis illis radens, in loco rasurae scripsit, quod ipsi ei
            sequestratos fructus assignari mandabant, quod coram duobus eorum tandem, tertio sui
            absentiam excusante per literas, est confessus. Nos igitur, quum tantae temeritatis
            excessus falsitatis scrupulo non careret, vobis dedimus in mandatis, ut, si esset ita,
            ipsi praesumptori super dicta parochia perpetuum silentium imponentes, praefato R. de
            Clivo clerico assignaretis eandem cum fructibus sequestratis. Verum sicut vos, filii G.
            et P., per vestras nobis literas intimastis, quum dictus R. rasuram praefatam coram
            vobis per testes idoneos probavisset, et ob hoc postulasset sibi dictam ecclesiam
            assignari, vos utrum clausula illa: “si esset ita,” de omnibus superioribus, an de
            articulo tantum rasurae deberet intelligi dubitastis; in negotio ipso procedere ulterius
            distulistis, eligentes secundum hoc potius sedis apostolicae oraculum implorare, quam
            aliquid temere definire. Nos igitur diligentiam vestram in Domino commendantes
            respondemus, quod clausula illa ad omnia debet superiora referri, ad hoc, ut ipsi R.
            praefata ecclesia conferatur; quia, licet vitium falsitatis ad imponendum ei perpetuum
            silentium super ecclesia ipsa sufficiat, qui falsitatem huiusmodi perpetravit, non tamen
            propter hoc eadem ecclesia est adversario assignanda, nisi super aliis facta fuerit
            plena fides. [Dat. Lat. VI. Non. Mart. Pont. nostr. Ao. XV. 1212.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e492" type="question-title">Non valet rescriptum super restitutione beneficii impetratum, quod de causa
            excommunicationis et amotionis impetrantis non facit mentionem.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e495">Idem Episcopo Imolensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e498">Dilectus filius, abbas sancti Stephani Bononiensis, per suas nobis literas intimavit,
            quod, quum ipse, cui visitationis officium in civitate ac dioecesi Bononiensi
            commisimus, B. et A. presbyteros ab ecclesiis suis propter eorum graves et manifestos
            excessus duxerit amovendos, iidem presbyteri super restitutione sua nostras ad te in
            communi forma literas impetrarunt, de amotionis suae causa et excommunicationis, qua
            tenentur adstricti, nullam facientes penitus mentionem. Procuratoribus igitur vicinorum
            et ecclesiarum ipsarum exceptiones in tua praesentia proponentibus antedictas, tu
            supersedendum huiusmodi negotio decrevisti, donec super hoc nostrae voluntatis
            beneplacitum recepisses. Nos igitur in hoc tuam prudentiam commendantes fraternitati
            tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si est ita, literas ipsas, tanquam per
            veri suppressionem obtentas, viribus carere decernas, et quod circa presbyteros
            praedictos provide factum est, per memoratum abbatem praecipias firmiter observari,
            appellatione remota.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e502">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e504">CAP. XXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e507" type="question-title">Per literas iustitiae non tenetur episcopus providere habenti perpetuam vicariam vel
            sufficiens patrimonium, nec valent literae gratiae ad beneficium obtinendum, in quibus
            impetrans tacuit perpetuam vicariam. Hoc dicit comprehendendo utrumque intellectum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e510">Idem Episcopo Veratisamensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e513">Postulasti per sedem apostolicam edoceri, utrum alicuius ecclesiae perpetuo vicario, de
            proventibus vicariae bonisque paternis habenti unde valeat commode sustentari, tenearis
            per illam formam communem: “Quum secundum Apostolum,” in ecclesiastico beneficio
            providere. Ad quod sic duximus respondendum, quod, quum per formam praedictam
            necessitatibus pauperum clericorum, qui nullum sunt ecclesiasticum beneficium assecuti,
            sicut ibidem exprimi consuevit, sedes apostolica duxerit succurrendum, perpetuus
            vicarius, nisi de vicaria fecerit mentionem, commodum reportare non debet de huiusmodi
            literis, utpote veritate tacita impetratis. Non enim beneficio ecclesiastico carere
            debet dici, cui competenter de perpetuae vicariae proventibus est provisum. Et pro
            habente beneficii sufficientis subsidium ex certa scientia super obtinendo alio
            beneficio de levi non scribimus, quin faciamus de primo in nostris literis mentionem.
            [Tu denique etc. Dat. Lat. VI. Id. Ian. Pont. nostri Ao. XVI. 1214.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e517">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e519">CAP. XXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e522" type="question-title">Per literas apostolicas, de hac constitutione mentionem non facientes, non potest quis
            trahi ultra duas diaetas extra suam dioecesim nisi de consensu partium literae fuerint
            impetratae. Hoc dicit usque ad §. Sunt et alii. – §. 1. Non valent literae, ad lites
            impetratae, sine speciali mandato domini, nisi impetrentur per coniunctam personam. h.
            d.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e525">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e528">Nonnulli gratia sedis apostolicae abutentes, literas eius ad remotos iudices impetrare
            nituntur, ut reus fatigatus laboribus et expensis liti cedere vel importunitatem actoris
            redimere compellatur. Quum autem per iudicium iniuriis aditus patere non debeat, quas
            iuris observantia interdicit, statuimus, ne quis ultra duas diaetas extra suam dioecesim
            per literas apostolicas ad iudicium trahi possit, nisi de assensu partium fuerint
            impetratae, vel expressam de hac constitutione fecerint mentionem. §. 1. Sunt et alii,
            qui se ad novum genus mercimonii convertentes, velut sopitas possint suscitare querelas
            vel novas immittere quaestiones, fingunt causas, super quibus a sede apostolica literas
            impetrant absque dominorum mandato, quae vel reo, ne propter eas laborum vel expensarum
            dispendio molestetur, aut actori, ut per ipsas adversarium indebita molestatione
            fatiget, venales exponunt. Quum autem lites restringendae sint potius quam laxandae, hac
            generali constitutione sancimus, ut, si quis super aliqua quaestione de cetero sine
            speciali mandato domini literas apostolicas impetrare praesumpserit, et literae illae
            non valeant, et ipse tanquam falsarius puniatur, nisi forte de illis personis
            exstiterit, a quibus non debet exigi de iure mandatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e533">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e535">CAP. XXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e538" type="question-title">Si occasione duorum rescriptorum, unius scilicet in causa principali, alterius in causa
            appellationis, contenditur, non iudex super principali, sed deputatus super
            appellatione, cognoscere debet de validitate appellationis.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e541">Honorius III. Cantuariensi Archiepiscopo et Coniudicibus suis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e544">Dilectus filius I. Sarracenus clericus exposuit coram nobis, quod, quum Iordanus
            clericus Dumeliensis ipsum super ecclesia sancti Nicolai Dumeliensis coram vobis
            auctoritate literarum nostrarum traxisset in causam, ex parte ipsius I. in praesentia
            vestra fuit excipiendo propositum, quod auctoritate ipsarum literarum non debebat, nec
            poterat conveniri eo, quod ultra duas diaetas a dioecesi, ubi praedicta ecclesia sita
            erat, contra statuta concilii generalis, de quo in eisdem literis non fiebat mentio,
            distabatis. Et quia huiusmodi exceptionem admittere denegantes nihilominus procedebatis
            in causa, pro eo duntaxat, quod idem I. in Rophensi et Eliensi dioecesi beneficia
            obtinet, quasi ex hoc ibi domicilium intelligeretur habere, ipse ad nostram audientiam
            appellavit. Sed vos, eius appellatione contempta, partem alteram mittendam in
            possessionem eiusdem ecclesiae causa custodiae decrevistis. Quumque idem I.
            appellationem interpositam prosecutus, ad venerabilem fratrem nostrum Eboracensem
            archiepiscopum et eius collegas nostras super praemissis literas impetrasset, vos, in
            causa ipsa nihilominus procedentes, eisdem iudicibus, ne in commisso sibi procedant
            negotio, inhibetis. Quocirca discretioni vestrae mandamus, quatenus, si est ita, causae
            supersedeatis eidem, quum non vos, sed dicti iudices cognoscere habeant, ad quos
            iurisdictio debeat pertinere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e548">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e550">CAP. XXX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e553" type="question-title">Si plures impetrant in eadem ecclesia, statur datae, ut primus impetrans praeferatur,
            et solus admittatur. Ita communiter summant doctores, et procedit istud summarium
            secundum opinionem communem, quae hodie invaluit, propter iura nova.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e556">Idem Episcopo et Archidiacono Legionensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e559">Capitulum sanctae crucis Cameracensis exhibita nobis petitione monstravit, quod
            Callimacho clerico Noviomensis dioecesis, super praebendali beneficio in eorum ecclesia
            obtinendo literas nostras ad eos prius monitorias, et demum praeceptorias impetrante, B.
            clericus Tornacensis dioecesis contra eos super consimili beneficio in eadem sibi
            ecclesia conferendo ad I. archiepiscopum Tornacensem et eius collegas, de praedictis
            literis non habita mentione, exsecutorias a nobis literas impetravit, qui post
            appellationem ad nos interpositam in eos suspensionis et excommunicationis sententias
            protulerunt, ac dictus C. super exsecutione mandati pro eo facti ad alios obtinuit
            scripta nostra, qui tulerunt suspensionis et excommunicationis sententias in eosdem.
            Unde nobis humiliter supplicarunt, ut, quum in eadem ecclesia XII. tantum sint
            praebendae, et ob hoc non sine magno gravamine simul providere possent, utique faceremus
            easdem sententias relaxari, et provideri eorum alteri in eadem ecclesia de praebenda:
            praesentim, quum in utriusque literis clausula illa contineretur inserta, nisi eadem
            ecclesia de mandato nostro foret in alterius receptione gravata. Quocirca discretioni
            vestrae mandamus, quatenus, eo recepto in canonicum et in fratrem, assignatoque sibi
            beneficio praebendali, qui ad eos prius mandatum apostolicum reportavit praefatas
            sententias iuxta formam ecclesiae sublato appellationis obstaculo relaxetis, alteri
            super praebendali beneficio in eadem ecclesia silentium imponentes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e563">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e565">CAP. XXXI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e568" type="question-title">Si habens literas Papae ad beneficium eis propter annuam pensionem renunciat, non
            valent literae beneficiales per eum hoc tacito impetratae.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e571">Idem Bituricensi Archiepiscopo apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e574">Ad audientiam nostram te significante pervenit, quod quidam clerici, obtentis a sede
            apostolica literis super provisione sua in aliquibus ecclesiis tibi lege dioecesana
            subiectis, recipientes ab eis annuas pensiones, seu alia beneficia, ab eorum impetitione
            desistunt, renunciantes nostrarum beneficio literarum, deinde ad sedem apostolicam
            accedentes super provisione sua obtinent alias literas ab eadem, de literis antea
            impetratis non habita mentione, et sic gratia benignitatis apostolicae abutentes,
            ecclesias multipliciter inquietant. Ne igitur tales de suae circumventionis astutía
            glorientur, Fraternitati tuae mandamus, quatenus eos, qui, post literas nostras taliter
            venditas, alias, de illis mentione non habita, impetrabunt de cetero, vel hactenus
            impetrarunt, carere decernas commodo earundem, et ecclesias, contra quas fuerint
            impetratae, non permittas earum occasione vexari, revocando in irritum, si quid earum
            praetextu inveneris esse factum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e578">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e580">CAP. XXXII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e583" type="question-title">Receptus per literas apostolicas, licet praebendam exspectet, per alias literas hoc
            supprimentes in alia ecclesia recipi non debet. Hoc dicit inhaerendo verbis literae.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e586">Gregorius IX. Archiepiscopo Mediolanensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e589">In nostra proposuisti praesentia, quod nonnulli clerici a sede apostolica plures
            literas, non tamen alias de aliis mentionem facientes, impetrant fraudulenter, ut in
            pluribus ecclesiis admittantur, sicque aliquando in aliis recepti, licet nondum in eis
            ecclesiasticum beneficium sint assecuti, alias ecclesias super receptione sua
            nihilominus impetunt et molestant. (Et infra:) Mandamus, quatenus eos clericos
            ecclesiis, in quibus recepti sunt, faciens esse contentos, non permittas alias ab eis
            occasione literarum huiusmodi molestari, nisi de receptione forte sua expressam fecerint
            mentionem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e593">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e595">CAP. XXXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e598" type="question-title">Non valet rescriptum, quod procurator revocatus et de hoc certificatus extra iudicium
            impetravit; secus tamen, si in iudicio, dummodo revocatio ad notitiam adversarii vel
            iudicis non pervenerit. Hoc dicit secundum lecturam magis communem.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e601">Idem Episcopo Silvanectensi, et Abbati Caroliloci.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e604">Ex parte decani et capituli Laudunensis fuit propositum, quod, quum ipsi auctoritate
            apostolicae indulgentiae in nobilem virum I. excommunicationis sententiam protulissent,
            procuratoribus partium propter hoc ad sedem apostolicam accedentibus, et lite super
            diversis articulis contestata, nos causam vobis commisimus terminandam, hoc adiecto, ut
            non obstarent literae praeter assensum partium impetratae. Dictus autem nobilis citatus
            proposuit, quod per illas literas procedendum non erat ex eo, quod V., qui easdem
            literas impetraverat, falsus exstiterat procurator, quum ipse ante impetrationem
            literarum ipsarum, propter suspicionem, quam contra eundem conceperat, mandatum sibi
            traditum revocasset. Eis igitur proponentibus ex adverso, quod ad nos vel ad ipsos
            huiusmodi revocatio non pervenit, vos, quod deberetis per literas ipsas procedere, per
            quandam interlocutoriam protulistis. (Et infra:) Petente itaque procuratore ipsorum, ut
            inspiceretis praedictam indulgentiam, procurator ipsius nobilis ex adverso respondit,
            quod non erat per iam dictas literas procedendum, exhibens alias quasdam posterius
            impetratas, inter alia continentes, ut, si de partium voluntate procederet, causam
            terminaretis eandem; alioquin ipsam sufficienter instructam remitteretis ad sedis
            apostolicae examen cum indulgentia memorata. Quas literas ipsi ex eo non valere
            dicebant, quia per eundem V. et post revocationem mandati fuerant impetratae. Quia vero
            iuxta generalis statuta concilii apostolicae literae, quas sine speciali mandato domini
            quis impetrat, valere non debent, nisi sit de illis personis, a quibus non est exigendum
            de iure mandatum, mandamus, quatenus, si revocatio mandati ad procuratorem pervenit,
            quum minus valere debeant literae, quae impetrantur ab illo, a quo mandatum dominus
            revocavit, in negotio iuxta priorum continentiam literarum, non obstantibus
            posterioribus, procedatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e608">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e610">CAP. XXXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e613" type="question-title">Rescriptum, impetratum contra hominem alicuius dioecesis, non extenditur ad hominem
            eiusdem nominis alterius dioecesis.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e616">Idem Decano et Magistro G. Canonico Leodiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e619">Significante V. nos noveritis accepisse, quod, quum R. contra V. Remensis dioecesis
            super quibusdam pannis et aliis ad iudices literas impetrasset, idem V. excipiendo
            proposuit, quod, quum idem non de Remensi, sed de Leodiensi dioecesi exsisteret, per
            huiusmodi literas, quum de dioecesi Leodiensi non facerent aliquam mentionem, conveniri
            de iure non poterat, nec debebat. Et quia exceptionem huiusmodi admittere denegarunt,
            nostram audientiam appellavit. Ideoque mandamus, quatenus, si est ita, revocato in
            irritum, etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e624">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e626">CAP. XXXV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e629" type="question-title">Per rescriptum, impetratum contra homines dioecesis, non possunt conveniri homines
            civitatis.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e632">Idem Priori sancti Laudinensis, et Succentori Rothomagensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e635">Rodulphus clericus, rector ecclesiae sancti Christophori de civitate Sagiensi sua nobis
            insinuatione monstravit, quod, quum magister R. eum per quasdam literas, contra
            episcopum Sagiensem et quosdam alios Sagiensis dioecesis super reditibus et rebus aliis
            impetratas a nobis, corum iudicibus super eadem ecclesia per generalem clausulam:
            “quidam alii” convenisset, idem rector proposuit excipiendo, quod, quum esset de
            civitate Sagiensi, et sub eadem clausula nullus de civitate ipsa intelligitur inclusus,
            conveniri non poterat per eandem. Et quia dicti iudices exceptionem huiusmodi recusarunt
            admittere, nostram audientiam appellavit. Ideoque mandamus, quatenus, si est ita,
            revocetis in irritum, etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e639">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e641">CAP. XXXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e644" type="question-title">Si conveniendus per clausulam moriatur re integra, successor conveniri non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e647">Idem Abbati sancti Iacobi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e650">Significavit nobis comitissa Namutensis, quod, quum mortuo comite fratre suo ipsa in
            eius successerit comitatu, G. et B. per quasdam literas apostolicas contra Tullensem
            episcopum et quosdam alios clericos et laicos impetratas, eam coram iudicibus, ad quos
            obtentae fuerant, super quadam summa pecuniae, quam eidem fratri suo se mutuasse
            dicebant, per illam generalem clausulam: “quidam alii,” quia in praedicto comitatu
            successerat, convenerunt. Excipiente itaque procuratore suo, quod, quum adhuc frater
            eiusdem mulieris viveret, quando eaedem literae impetratae fuerunt, nec per ipsas, dum
            viveret, fuerat ad iudicium evocatus, earum auctoritate non poterat conveniri. Et quia
            iudices exceptionem non admittebant ipsius, nostram audientiam appellavit. (Et infra:)
            Ideoque mandamus, quatenus, si est ita, revocato in irritum, etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e654">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e656">CAP. XXXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e659" type="question-title">Non valent literae exsecutoriae, in quibus impetrans falso dixit, monitorias
            praecessisse.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e662">Idem Abbati sancti Victoris.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e665">Ex insinuatione episcopi Ambianensis accepimus, quod I. clericus super eius provisione
            ad ipsum praeceptorias, et postmodum ad vos exsecutorias contra eum literas impetravit.
            (Et infra:) Quocirca mandamus, quatenus, si nullae monitoriae super hoc praecesserint,
            exsecutoriis supersedeatis eisdem, dummodo eaedem exsecutoriae de monitoriis fecerint
            mentionem; alioquin in exsecutionis negotio iuxta directum ad vos pro ipso mandatum
            ratione praevia procedatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e669">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e671">CAP. XXXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e674" type="question-title">Cessantibus clausulis in dubio Papa non intendit gravare eundem collatorem super
            provisione duorum; ideo secundus impetrans repellitur, sive primus exspectet, sive sit
            iam gratiam consecutus. Hoc dicit secundum intellectum Gloss.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e677">Idem Noviensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e680">Mandatum apostolicum ad te directum, ut magistrum S. faceres in canonicorum recipi et
            in fratrem Noviensis ecclesiae, si pro alio ibidem non scripsimus, qui huiusmodi gratiam
            prosequatur, alio iam beneficium per nostras literas obtinente prosequi non teneris,
            quum super receptione duorum gravandi ecclesiam antedictam non fuerit intentio
            mandatoris.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e684">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e686">CAP. XXXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e689" type="question-title">Ecclesia, in qua Papa primus dedit monitorias, et secundus exsecutorias, per primum,
            non per secundum intelligitur gravata.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e692">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e695">Literis apostolicis ad vos directis, ut G. clericum reciperetis in canonicum et in
            fratrem, nisi pro alio fuisset per nos ecclesia vestra gravata, mandatum nostrum vos
            exsequi volumus et mandamus; non obstante, quod T. subdiaconum per nostras literas
            exsecutorias recepistis, qui a bonae memoriae H. praedecessore nostro monitorias
            impetravit, quum factum praedecessoris nostri potius, quam nostrum fuerimus
            prosecuti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e699">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e701">CAP. XL.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e704" type="question-title">Dioecesanus, cui scribitur, ut in dioecesi sua, ubi pro alio scriptum non est,
            provideat vel faciat provideri, non potest id exsequi circa beneficium spectans ad
            collationem alterius, iam pro alio gravati.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e707">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e710">Abbatem, qui mandatum apostolicum iam recepit, ut S. clerico in aliqua ecclesiarum sui
            monasterii provideret, et per literas generales ad dioecesanum episcopum obtentas, ut in
            dioecesi sua, ubi pro alio scriptum non esset, faceret provideri, cogi iuris ratio non
            permittit, nec super conferendis ecclesiis aut beneficiis aggravari, etiamsi facultatem
            habeat dioecesanus per easdem literas providendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e715">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e717">CAP. XLI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e720" type="question-title">Per rescriptum directum excommunicatori, ut absolvat excommunicatum, si contra
            concilium eum excommunicavit, datis exsecutoribus, qui eo non parente exsequantur, non
            excommunicatori, sed exsecutoribus cognitio demandatur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e723">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e726">Ab excommunicato, qui contra statuta concilii generalis asserit se ligatum, literis ad
            excommunicatorem obtentis, ut, si est ita, sine difficultate absolvat eundem, et aliis
            deputatis iudicibus, qui, eo non parente, mandatum apostolicum exsequantur, non
            excommunicatori, qui de facto suo certus esse debet, licet in hoc deferatur eidem, sed
            illis cognitio demandatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e730">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e732">CAP. XLII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e735" type="question-title">Si impetrans rescriptum ad beneficium, dixit se non beneficiatum, quum tamen haberet
            beneficium, licet exiguum, non valet rescriptum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e738">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e741">Si proponente aliquo, nondum se beneficium ecclesiasticum assecutum, super provisione
            ipsius, licet minus competens obtinentis, rescriptum apostolicum de hoc mentionem non
            faciens impetretur, illud veluti fraudulenter obtentum dicimus non valere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t3-Dd1e745">
          <head xml:id="cice-l1t3-Hd1e747">CAP. XLIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t3-d1e750" type="question-title">Abutentes rescripto apostolico in casibus hic enumeratis, privantur commodo rescripti,
            et condemnantur in sumptibus et damnis adversario.</head>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e753">Idem Episcopo Parisiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t3-d1e756">Quia nonnulli diversis modis literis apostolicis abutuntur, statuimus, ut, quicunque
            obtentas sub nomine suo literas aliis eiusdem nominis tradunt, qui quos volunt fatigant
            indebite per easdem, et qui eas tali modo recipiunt, quique illos, contra quos nihil
            habent quaestionis, faciunt in iudicium evocari, aut literas ipsas ad futuras trahunt
            controversias, quae nondum fuerant tempore impetrationis exortae, seu quemquam super uno
            negotio, vel etiam malitiose super pluribus personalibus actionibus, quae sub uno iudice
            possent tractari commodius, per varias literas coram diversis iudicibus trahunt, ut
            laboribus fatigatus et sumptibus vel compellatur componere, vel cedere iuri suo, aut
            reus actorem eodem tempore ad diversa loca, vel indeterminate ad villam, quae commune
            cum pluribus eiusdem provinciae villis habet vocabulum, citari procurat, ut, dum non
            comparuerit, excommunicetur quasi contumax, et sic eum a sua intentione repellat,
            earundem literarum commodo careant, et adversariis in moderatis expensis ac damnis, quae
            propter hoc eos pertulisse constiterit, condemnentur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>