<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.28. DE SEPULTURIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.28. DE SEPULTURIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t28">
        <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e105">3.28. DE SEPULTURIS.</head>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e110"> CAP. I.</head>

          <p xml:id="cice-l3t28-d1e113">Decedens intestatus sepelitur in sepulcro maiorum, vel ubi eligitur sepultura;
            parochialis tamen ecclesia habebit canonicam portionem eius, quod reliquerit ecclesiae
            sepulturae. H. d. secundum veriorem intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e116">Leo III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e119">Nos instituta maiorum patrum considerantes, illorum quoque decreta firmando statuimus,
            quod sanctissimum est, unumquemque videlicet in maiorum suorum sepulcris iacere, ut
            patriarcharum exitus docet. Nulli tamen negamus propriam eligere sepulturam, et etiam
            alienam. Dominus enim et magister alienam elegit, ut propriam, qui sine peccato erat.
            Sed quia dignus est operarius mercede sua, tertiam partem sui iudicii illi ecclesiae
            iure dare censemus, in qua coelesti pabulo a principio sui exordii quotidie refici
            consuevit, ut iuxta Apostolum [sic] sint consolationum socii, ut fuerunt et passionum,
            et sic demum ubicunque libitum fuerit eligat sepulturam. Aliter ne fiat, auctoritate
            Domini nostri Iesu Christi, qui per Prophetam locutus est, dicens: “Ne transgrediaris
            terminos antiquos, quos posuerunt patres tui,” et Apostolorum P. et P. omniumque
            sanctorum sub anathematis vinculo detestamur et contradicimus, quia nec nostrum est, nec
            alicui unquam sacerdoti vel fideli laico unquam licuit, qualicunque ratione sine
            manifesta delicti culpa in talibus inferre praeiudicium.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e128">Qui convertitur ad monasterium, medietatem bonorum, quae pro anima sua disposuit,
            tenetur relinquere ecclesiae parochiali.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e131">Leo Papa omnibus fidelibus per Dardaniam constitutis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e134">Relatum est auribus nostris, †esse quosdam perverse agentes, qui subvertere nituntur
            atque dividere conantur ecclesiae unitatem, videlicet abbates et monachi, qui non studio
            caritatis, sed zelo rapacitatis invigilant et docent, atque seducere non cessant
            saeculares homines, quos illaqueare possunt, ut res suas atque possessiones sive in
            morte sive in vita monasteriis suis tradant, et ecclesiis, quibus subiecti esse
            videntur, et a quibus baptismum, poenitentiam, eucharistiam, nec non pabulum vitae cum
            lacte carnis acceperunt vel accipiunt, nihil de bonis [suis] relinquant. Hunc denique
            fomitem discordiae nos animadvertendo modis omnibus inhibere volumus, et, ne amplius
            fiat, omnino prohibemus, considerantes, non esse bonum, si illi, qui olim fuerunt socii
            passionis secundum Apostolum, sint immunes a societate consolationum. Et quia dignus est
            mercenarius mercede sua, ideo praecipimus atque Mandamus, ut quicunque amodo in
            monasterio converti voluerit, sive in morte sive in vita omnium rerum et possessionum,
            quas pro salute animae suae decreverit disponere, medietatem ecclesiae, ad quam
            dignoscitur pertinere, relinquat, et sic in monasterio, prout libitum fuerit, eundi
            convertendique habeat licentiam. Quicunque autem huius electi contradictor, convulsor ac
            temerator exstiterit, gladio anathematis subiaceat. [Dat. Rom. mens. April. die XX. Ind.
            V.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e143">Ubi quis sepulcro maiorum relicto eligit sepulcrum in loco minus religioso, dolo
            inductus, seu ex contemptu seu non dimissa ecclesiae suae canonica portione expresse vel
            tacite non tenet electio. H. d. salvando istum textum, quantum fieri potest.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e146">Innocentius III. Genuensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e149">Fraternitatem tuam non credimus ignorare, mortuorum sepulcra et coemeteria apud illas
            ecclesias et monasteria ex antiquo esse disposita, in quibus religiosorum fratrum
            conventus sunt constituti, et orationes atque missarum solennia tam pro vivis quam pro
            defunctis frequentius celebrantur. Unde ipsorum devotioni et extremae voluntati, qui
            apud huiusmodi ecclesias sepeliri desiderant, minime contradicendum est. Qui vero
            relictis antiquis ecclesiis et patrum aliorumque parentum suorum sepulcris contra
            consuetudinem Patrum veteris testamenti, qui cum patribus suis sepulti esse leguntur, ad
            nova et minus religiosa loca se transferunt, irrationabiliter et contra antiquam
            institutionem facere videntur. Unde, si forte P. de Castello contra tam antiquam et
            rationabilem consuetudinem aliquid de corpore suo sepeliendo mandavit, hoc non
            praeiudicat rationi, sed viribus debet carere, Quocirca per praesentia scripta mandamus,
            et mandando praecipimus, quatenus corpus ipsius P. dilectis filiis nostris monachis
            sancti Stephani reddi facias, et cum suis patribus sepeliri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e158">Si quis in aegritudine, de qua decedit, offert se et sua monasterio, ecclesia
            parochialis habet inde canonicam portionem; secus si in sanitate.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e161">Alexander III. Episcopo Spalensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e164">De his, qui in infirmitate vel sanitate cum bonis suis ad religiosa loca se
            transferunt, nihil tibi vel ecclesiis, a quibus receperunt salutis pabula, relinquentes,
            hoc tuae volumus prudentiae innotescere, quod, si in aegritudine ipsa ad religionem
            transeant, dummodo de aegritudine illa decedant, de bonis suis ipsis ecclesiis, a quibus
            assumpti fuerint, canonica debet portio exhiberi. Si vero ad religiosa loca se in
            sanitate transtulerint, de his, quae locis ipsis conferunt, cogi non possunt aliquid
            praescriptis ecclesiis impertiri, quia liberum est eis tunc bona sua, non solum
            religiosis locis, sed etiam quibuslibet privatis conferre personis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e174">Qui sepeliunt parochianum alienum, quem sepelire non debent, coguntur restituere
            corpus, et quae ratione ipius obtinuerunt. Hoc dicit cum cap. sequenti.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e177">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e180">Ex parte canonicorum Obrigensium nobis est intimatum, quod prior de Insula quendam
            parochianum suum post appellationem ad nos factam in sua ecclesia sepelivit. Unde,
            quoniam hoc ecclesiasticae disciplinae contrarium esse dignoscitur, et a rationis
            tramite penitus alienum, ut quis falcem mittat in messem alienam, fraternitati tuae per
            apostolica scripta praecipiendo Mandamus, quatenus praefatum priorem moneas et districte
            compellas, ut memoratis canonicis praedicti parochiani sui corpus restituat, et exinde
            pacifice et amicabiliter conveniat cum eisdem, aut in praesentia nostra se non differat
            exhibere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e189">Summatum est supr. cap. prox.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e192">Idem Decano et Magistro R. Ravennatensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e195">Quum liberum sit †de universis institutioniobus sanctorum Patrum, apud religiosa loca
            in ultima voluntate sibi eligere sepulturam, canonicae procul dubio obviat rationi, qui
            devotioni extremae voluntatis decedentium in hac parte contradicere praesumit. Ad
            audientiam nostram pervenit ex conquestione abbatis et fratrum sancti Martini
            Laudonensis, quod, quum presbyter quidam corpus cuiusdam mulieris, prout in ultima
            voluntate sua disposuit, ad eandem ecclesiam sepeliendum deferret, monachi S. Vincentii
            Laudonensis corpus ipsius violenter rapere et in ecclesia sua sepelire minime
            dubitarunt. †Et hoc idem de filio Radulfi Canis praesumpserunt. Super quo utique
            vehementi sumus admiratione commoti, quum iidem monachi et sanctorum Patrum
            institutionibus contrairent, et privilegia praedecessorum nostrorum et nostra, quae
            praedicti fratres de libera se habere sepultura proponunt, satagunt violare. Inde est,
            quod fraternitati vestrae per apostolica scripta Mandamus, quatenus, utraque parte ante
            vos convocata rei veritatem super hoc inquiratis, et, si ita esse inveneritis, praefatos
            monachos compellatis, ut ossa praefatae mulieris, et beneficia, quae occasione
            sepulturae ipsius recepisse noscuntur, memoratis fratribus cum integritate restituant,
            et de cetero talia facere non praesumant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e204">Mulier nupta libere potest sibi eligere sepulturam. – (Utrum etc.:) Pater filios
            inpuberes, ubi voluerit, potest sepeliri facere, si hoc habet consuetudo loci. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e207">Lucius III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e210">De uxore vero, utrum, quemadmodum et vir, liberam debeat habere sepulturam, nobis
            videtur, quod nulla super hoc inter virum et mulierem sit facienda distinctio, sed
            utrique in casu isto aequalem esse credimus facultatem, quum electio ista ad eum potius
            statum pertineat, in quo mulier solvitur a lege viri. Utrum autem pater, quo magis
            voluerit, minores filios valeat sepelire, non invenimus a sanctis Patribus diffinitum,
            et propterea terrae consuetudini decernimus relinquendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e219">Si parochianus ecclesiae cathedralis alibi sepelitur, de ipsius funeralibus seu
            relictis ecclesiae sepulturae debetur quarta capitulo ecclesiae cathedralis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e222">Idem Praeposito et Capitulo Faventinis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e225">Quum super quodam capitulo, †quod religionis favore [a sede apostolica quibusdam
            ecclesiis indulgetur, ut videlicet, quum aliqui apud eas eligunt sepulturam, Ecclesiis,
            a quibus mortuorum corpora assumuntur, canonica iustitia reservetur, nonnunquam inter
            viros ecclesiasticos scandalum suscitetur, interpretationem ipsius iustitiae diversam et
            variam configentes; vobis et ecclesiae vestrae, quae in hoc gravem, sicut accepimus,
            patitur laesionem, quibusdam religiosis viris excedentibus, quod eis in praedicto
            capitulo a sede apostolica est indultum, de clementia sedis apostolicae et fratrum
            nostrorum consilio duximus providendum.] Inde siquidem est, quod [vestris iustis
            postulationibus inclinati] Praesentium auctoritate statuimus, ut, si aliquem
            parochianorum vestrorum alibi contigerit eligere sepulturam, secundum statuta B.
            Gregorii de testamento ipsius quarta vobis portio relinquatur. [Ad haec etc. Dat.
            Veronae XV. Kal. April. 1186-7.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e234">In quantitate canonicae, quae debetur ecclesiae parochiali, statur loci
            consuetudini.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e237">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e240">Certificari voluisti a nobis, quomodo illa clausula, quae in privilegiis nostris solet
            opponi de salva iustitia illarum ecclesiarum, a quibus mortuorum corpora assumuntur,
            intelligi debeat et exponi. Quum autem super hoc articulo diversa antecessorum nostrorum
            manaverint instituta, Leone iustitiam illam quandoque tertiam partem, quandoque vero
            mediam partem, et Urbano III. quartam fore censentibus, nos tale praebemus in hac
            varietate responsum, ut, sicut beatus Hieronymus inquit, unaquaeque provincia in suo
            sensu abundet, secundum rationabilem consuetudinem regionis illa iustitia circa
            medietatem, vel tertiam aut quartam partem pro locorum diversitatibus attendatur. [Dat.
            Laterani Ao. II.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e249">Privilegiati super iure funerandi sepelire possunt illos, qui apud eos eligunt
            sepulturam solvendo tamen canonicam portionem ecclesiae parochiali. Si vero alios
            sepeliunt, tenentur restituere quicquid occasione funeris receperunt.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e252">Innocentius III. Episcopo Claremontensi et Abbati Mauriensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e255">In nostra praesentia constitutis dilecto filio priore ecclesiae Montis Ferrandi, et B.
            procuratore hospitalariorum Claremontensis dioecesis, venerabilem fratrem nostrum
            Sabinensem episcopum concessimus auditorem, coram quo idem prior proposuit, quod
            praedicti hospitalarii quosdam parochianos suos, quorum duo erant infra annos legitimos,
            receperunt ad ecclesiasticam sepulturam, propter quod ecclesia eadem damnum sustinuit
            plus quam quinque millium solidorum. Quare idem prior humiliter supplicavit, ut ipsis
            hospitalariis interdicere, ne de cetero talia in eius praeiudicium attentarent, et ad
            resarcienda damna, quae exinde sustinuit, eos compellere dignaremur. Econtra praedictus
            proposuit procurator, quod tam ex privilegio quam ex indulgentia speciali licet
            hospitalariis omnes passim, praeter excommunicatos et interdictos, ad ecclesiasticam
            sepulturam recipere, qui apud illos elegerint sepeliri, fideique commissa in ultima
            voluntate relicta possunt licenter accipere, soluta tantummodo quarta parochiali
            ecclesiae, de cuius parochia mortuorum corpora assumuntur, praeterquam de equis et
            armis, quae indulta sunt ipsis in subsidium terrae sanctae, de quibus quartam deducere
            non tenentur. †Quum igitur haec et alia, quae coram episcopo fuerunt proposita, idem
            vobis fideliter retulisset, auditis et intellectis attestationibus et allegationibus
            universis, de fratrum nostrorum consilio, Talem super his duximus sententiam
            proferendam, quod praedicti hospitalarii de cetero non recipiant parochianos ecclesiae
            supra dictae ad ecclesiasticam sepulturam, nisi apud eos elegerint sepeliri. Et tunc
            parochialis ecclesia de oblationibus, lectis et aliis, quae defunctus pro anima sua in
            ultima dispositione reliquit, praeterquam de equis et armis, recipiat quartam partem, et
            hospitalarii residuum habeant, nisi dolo vel fraude eorum defunctus inductus fuerit ad
            dispositionem huiusmodi faciendam; nihilominus ipsis hospitalariis iniungentes, ut de
            quarta parte trium millium solidorum priori satisfaciant memorato, quum constet, eos a
            parochianis eius illos solidos recepisse, nec sit sufficienter ostensum, quod eorum
            oblati vel conversi fuissent. Eisdem praeterea duximus iniungendum, quod, nisi
            probaverint, quod G. parochianus prioris, qui fuit interfectus in campis, apud ipsos
            elegerit sepulturam, universa, quae ipsius intuitu receperunt, priori restituant
            memorato; alioquin quartam partem solummodo restituere teneantur. Pro illis vero, quos
            constat infra annos legitimos decessisse, eisdem iniunximus, ut quae sepulturae eorum
            gratia receperunt restituant universa. Quocirca discretioni vestrae per apostolica
            scripta mandamus, quatenus quod a vobis est sententialiter diffinitum, vos appellatione
            remota per censuram ecclesiasticam faciatis firmiter observari. [Dat. Ferentini II. Id.
            Iun. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e265">Casualiter mortuus privari non debet ecclesiastica sepultura.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e268">Idem Archiepiscopo Turonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e271">Ex parte parentum M. quondam iuvenculae nobis est intimatum, quod, quum in crepusculo
            noctis nobilis vir N. dominus I. de insula Butardi dioeceseos Turonensis eidem
            iuvenculae posuisset insidias, volens eam opprimere, quam sollicitaverat saepe de
            stupro, et ipsa gartionibus, qui eam rapere nitebantur, super quendam pontem occurreret,
            tandem ipsa fugiens manus illorum, in amnem de ponte cadens, fuit casu submersa. Ipsa
            vero extracta de amne, dubitaverunt capellani eiusdem loci corpus tradere sepulturae, et
            tu etiam requisitus duxisti super hoc responsum apostolicum requirendum. Quocirca
            fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus, quum illa iuvencula non
            sponte praecipitaverit se de ponte, sed, fugiens manus illorum, qui eam, sicut superius
            est expressum, rapere nitebantur, casu ceciderit, corpus eius tradi facias
            ecclesiasticae sepulturae, praesertim quum ex honesta causa fugisse noscatur, et cui
            communicabatur viventi communicandum sit iam defunctae. [Dat. ap. S. Petr. IV. Non.
            Mart. Pontif. nostr. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e280">Si ossa excommunicatorum sunt sepulta in ecclesiastico coemeterio, et discerni possunt,
            debent exhumari et proiici; alias secus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e283">Idem Nidrosiensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e286">Sacris est canonibus institutum, et utentium consuetudine approbatum, ut quibus non
            communicavimus vivis non communicemus defunctis, et ut careant ecelesiastica sepultura
            qui prius erant ab ecclesiastica unitate praecisi, nec in articulo mortis ecclesiae
            reconciliati fuerint. Unde, si contingat interdum, quod vel excommunicatorum corpora per
            violentiam aliquorum, vel alio casu in coemeterio ecclesiastico tumulentur, si ab
            aliorum corporibus discerni poterunt, exhumari debent et procul ab ecclesiastica
            sepultura iactari. Quodsi discerni non poterunt, expedire non credimus, ut cum
            excommunicatorum ossibus corpora extumulentur fidelium, quum, licet non obsit iustis
            sepultura nulla vel vilis, impiis tamen celebris vel speciosa non prosit. [Distinguimus
            etc. cf. c. 5. de his, quae vi I. 40.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e295">Terra coemeteriata pro sepultura fodienda vendi non debet.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e298">Innocentius III. Episcopo Magalonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e301">Abolendae consuetudinis, immo abominabilis corruptelae perversitas apud montem
            Pessulanum, ut dicitur, inolevit, ut videlicet decedentibus non prius permittatur effodi
            sepultura, quam pro terra, in qua sepeliendi sunt, certum pretium ecclesiae persolvatur.
            †Quia igitur id longe est a regula pietatis et ab ecclesiae honestate, praesentium tibi
            auctoritate Mandamus, quatenus, quum loci dioecesanus exsistas, inhibeas clericis, ne
            quicquam omnino praesumant exigere hac de causa, iniungens laicis, ut laudabilem
            consuetudinem, erga Dei ecclesiam pia devotione fidelium introductam, observent nec
            fermento haereticae pravitatis illam corrumpere videantur sub praetextu ecclesiasticae
            puritatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t28-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l3t28-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e310">Excommunicatus, qui per suum presbyterum fuit absolutus in morte, in coemeterio
            sepeliri debet, et ad satisfaciendum coguntur heredes.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e313">Gregorius IX. Episcopo N.</p>
          <p xml:id="cice-l3t28-d1e316">Parochiano tuo, qui excommunicatus pro manifestis ex cessibus, videlicet homicidio,
            incendio, violenta manuum iniectione in personas ecclesiasticas, ecclesiarum violatione
            vel incestu fuit, dum ageret in extremis, per presbyterum suum iuxta formam ecclesiae
            absolutus, non debent coemeterium et alia ecclesiae suffragia denegari, sed eius heredes
            et propinqui, ad quos bona pervenerunt ipsius, ut pro eodem satisfaciant, censura sunt
            ecclesiastica compellendi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>