<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.XXI. DE SECUNDIS NUPTIIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.XXI. DE SECUNDIS NUPTIIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t21">
        <head xml:id="cice-l4t21-Hd1e105">4.XXI. DE SECUNDIS NUPTIIS.</head>

        <div xml:id="cice-l4t21-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t21-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l4t21-d1e113" type="question-title">Secundae nuptiae non benedicuntur, et benedicens puniendus est.</head>
          <p xml:id="cice-l4t21-d1e116">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l4t21-d1e119">Capellanum nihilominus, quem benedictionem cum secunda tibi constiterit celebrasse, ab
            officio beneficioque suspensum cum literarum tuarum testimonio appellatione cessante ad
            sedem apostolicam nullatenus destinare postponas. [Dat. Laterani.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t21-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t21-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l4t21-d1e128" type="question-title">Dubitans de morte coniugis, nisi prius certificetur, contrahere non debet, et, si
            contraxit, reddat, sed non exigat debitum. Et si postmodum sciat primam vivere, dimittat
            secundam. Abbas Siculus.</head>
          <p xml:id="cice-l4t21-d1e131">Lucius III. universis Christianis in captivitate Sarracenorum positis.</p>
          <p xml:id="cice-l4t21-d1e134">Dominus ac redemptor noster (Et infra:) Sane, super matrimoniis, quae quidam ex vobis
            nondum habita obeuntis coniugis certitudine contraxerunt, id vobis auctoritate
            apostolica respondemus, ut nullus ex vobis amodo ad secundas nuptias migrare praesumat,
            donec ei firma certitudine constet, quod ab hac vita migraverit coniux eius. Si vero
            aliquis vel aliqua id hactenus non servavit, et de morte prioris coniugis adhuc sibi
            existimat dubitandum: ei, quae sibi nupsit, debitum non deneget postulanti, quod a se
            tamen noverit nullatenus exigendum. Quodsi post hoc de prioris coniugis vita
            constiterit, relictis adulterinis illicitisque complexibus ad priorem sine dubio
            coniugem revertatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t21-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t21-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l4t21-d1e143" type="question-title">Si unus ex coniugibus fuit alias benedictus, non debent coniuges de novo benedici.</head>
          <p xml:id="cice-l4t21-d1e146">Urbanus III. Vigiliensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t21-d1e149">Vir autem vel mulier, ad bigamiam transiens, non debet a presbytero benedici, quia,
            quum alia vice benedicti sint, eorum benedictio iterari non debet.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t21-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l4t21-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l4t21-d1e158" type="question-title">Mulier, nubens infra annum lugubrem, infamiam non incurrit. H. d. cum sequenti Abbas
            Siculus.</head>
          <p xml:id="cice-l4t21-d1e161">Idem Exonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t21-d1e164">Super illa vero quaestione, qua quaesitum est, an scilicet mulier possit sine infamia
            nubere infra tempus luctus secundum leges diffinitum, sollicitudini tuae respondemus,
            quod, quum Apostolus dicat: “mulier, viro suo mortuo, soluta est a lege viri sui” et “in
            Domino nubat cui voluerit” per licentiam et auctoritatem Apostoli eius infamia
            aboletur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t21-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l4t21-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l4t21-d1e174" type="question-title">Summatur ut praecedens.</head>
          <p xml:id="cice-l4t21-d1e177">Innocentius III. P. nobili mulieri.</p>
          <p xml:id="cice-l4t21-d1e180">Quum secundum Apostolum mulier, mortuo viro suo, ab eius sit lege soluta, et nubendi
            cui vult, tantum in Domino, liberam habeat facultatem: non debet legalis infamiae
            sustinere iacturam, quae, licet post viri obitum infra tempus luctus, scilicet unius
            anni spatium, nubat, concessa sibi tamen ab Apostolo utitur potestate, quum in his
            praesertim saeculares leges non dedignentur sacros canones imitari. Quum igitur ad
            secunda disponas vota transire, sciens, quod nubere melius est quam uri, tuum in Domino
            propositum commendamus, et ne id tibi vel ei qui te duxerit in iacturam vel infamiam ab
            aliquo imputetur auctoritate praesentium expressius inhibemus, quum concessam tibi ab
            apostolo nubendi tantum in Domino liberam habeas facultatem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t21-d1e183">FINIS LIBRI QUARTI.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>