<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.37. DE POSTULANDO.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.37. DE POSTULANDO.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t37">
        <head xml:id="cice-l1t37-Hd1e105">1.37. DE POSTULANDO.</head>

        <div xml:id="cice-l1t37-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t37-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l1t37-d1e113">Clericus in sacris vel minoribus beneficiatus in saeculari foro postulare non debet,
            nisi pro se, vel sua ecclesia, vel miserabilibus personis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t37-d1e116">Ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t37-d1e119">Clerici in subdiaconatu, et supra, [et] in ordinibus quoque minoribus, si stipendiis
            ecclesiasticis sustententur, coram saeculari iudice advocati in negotiis saecularibus
            fieri non praesumant, nisi propriam causam vel ecclesiae suae fuerint prosecuti, aut pro
            miserabilibus forte personis, quae proprias causas administrare non possunt. [Sed nec
            procurationes etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t37-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t37-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t37-d1e128">Canonici regulares postulare non possunt, sicut monachi, nisi pro utilitate ecclesiae,
            vel sui monasterii, et praecepto abbatis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t37-d1e131">Innocentius III. Compostellano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t37-d1e134">Ex parte tua coram nobis fuit propositum, quod quidam canonici regulares, ut se forte
            peritos in iure valeant demonstrare, ac extra claustrum materiam habeant evagandi, non
            solum in ecclesiasticis, verum etiam in forensibus causis praesumunt advocati officium
            exercere. Quumque obiicitur eis, quod iuxta canonicas sanctiones non debent esse
            forensis vel ecclesiastici negotii susceptores vel exsecutores etiam, nisi forte id
            monasterii exposcat utilitas, abbate nihilominus imperante, ipsi ad suam proponunt
            insolertiam excusandam, quod capitulum illud, per quod praedicta prohiberi videntur, de
            monachis, non de canonicis regularibus loquitur manifeste. Unde nos consulere voluisti,
            utrum tales sint ad patrocinium admittendi. Ad quod consultationi tuae taliter,
            respondemus, quod idem iudicium de canonicis regularibus, quod et de monachis, quantum
            ad supradicta credimus observandum, licet de monachis in canone specialiter sit
            expressum. [Dat. Rom. ap. S. Petr. Id. Mart. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t37-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t37-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t37-d1e143">Se summat.</p>
          <p xml:id="cice-l1t37-d1e146">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l1t37-d1e149">Quum sacerdotis sit officium nulli nocere, omnibus autem velle prodesse, non nisi pro
            se ipso, vel ecclesia sua, vel, si necessitas immineat, pro personis coniunctis aut
            miserabilibus sibi licitum est postulare. (Et infra:) Clericus autem, qui contra
            ecclesiam, a qua beneficium obtinet, pro extraneis advocatus vel procurator esse
            praesumit, tanquam ingratus potest, maxime si clericus sit eiusdem ecclesiae, beneficio
            huiusmodi spoliari.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>