<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.25. DE EXCEPTIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.25. DE EXCEPTIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t25">
        <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e105">2.25. DE EXCEPTIONIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e113">Si testis de crimine contra eum excepto convincitur, vel alias convictus apparet,
            repellitur a testimonio; sed de crimine non punitur, si non tangit negotium
            principale.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e116">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e119">Denique, quod in dicta et personas testium, †quibus ante iuramentum vel depositiones
            nihil obiectum fuit, post attestationes publicatas possit opponi, hoc in Romana ecclesia
            de longa consuetudine obtinuisse cognoscas, ut ante iuramentum vel depositiones et post,
            in dicta et personas testium legitima exceptio [in iure] possit opponi. Et, Si crimina
            testibus obiiciuntur, de quibus non fuerant hactenus accusati, sed tantum per
            exceptionem a quolibet opponuntur, probatio utique illorum criminum exhibenda est,
            antequam causa per sententiam terminetur, quum, sicut canonica instituta declarant,
            testes absque ulla infamia, vel suspicione vel manifesta macula in ferendo testimonio
            requirantur. Quodsi sola [illa] crimina, de quibus alio tempore convicti vel confessi
            fuerunt, testibus obiiciuntur, a testimonio repelli possunt, quia, sicut Stephanus Papa
            et alii Pontifices multi Romani testantur, non est credendum contra alios eorum
            confessioni, nisi prius se probaverint innocentes. Ceterum si de criminibus ad solam
            exceptionem obiectas testes convicti fuerint sive confessi, poena ordinaria mulctari non
            debent, quum accusatio in ipsos secundum iuris ordinem non procedat. Sufficit ergo, si a
            perhibendo testimonio repellantur, praesertim ubi crimen, quod eis obiicitur, causam, de
            qua agitur, contingere non videtur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e128">Reo excipiente de excommunicatione contra actorem, non obstat communionis
            replicatio.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e131">Innocentius III. Archidiacono Richemundiae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e134">A nobis ex parte tua fuit quaesitum, utrum is, qui excommunicato in locutione vel
            oratione scienter communicat, excommunicatum ipsum a sua possit accusatione repellere,
            quum ille communionem huiusmodi replicet contra eum. Nos igitur inquisitioni tuae
            taliter respondemus, quod ipse ab accusatione illius poterit removeri, quum primus a
            communione fidelium sit exclusus, secundus vero tantum a sacramentorum participatione
            sit remotus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e143">Habens plura beneficia contra alium de pluralitate non excipit. H. d. Ioan. Andr.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e146">Idem Audicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e149">Quum ecclesiasticae provisionis officium, †[ad quod sumus, licet immeriti, Domino
            disponente vocati, nos iuxta verbum Apostoli sapientibus et insipientibus constituerit
            debitores, sic nos convenit perlatas ad apostolatus nostri notitiam quaestiones subtili
            indagatione discutere, et eas iudicio vel rationabili mediante concordia terminare, et
            quas per nos non possumus, aliis de auctoritate nostra committere diffiniendas, quod
            nullus in conspectu sedis apostolicae sui iuris se conqueri valeat sustinuisse defectum,
            et nos, sicut ex cura tenemur sollicitudinis pastoralis iusta iudicare et iustitiam
            diligere videamur.] Pro quaestione siquidem, quae inter dilectos filios Novariense
            capitulum et Iacobum clericum super praebenda Novariensis ecclesiae vertebatur, tam
            nuncii capituli, quam idem Iacobus ad sedem apostolicam accesserunt. Et dum in nostra et
            fratrum nostrorum praesentia foret utraque partium constituta, pro ipso Iacobo fuit
            taliter in nostro auditorio allegatum, [quod, quum olim de mandato bonae memoriae F.
            tit. sancti Marcelli presbyteri cardinalis tunc apostolicae sedis legati de primo tunc
            vacatura in Novariensi ecclesia praebenda fuerit investitus, eidem stallo chori et loco
            capituli assignatis, et ad eandem postmodum filius dilecti filii Saxonis Vulgamini
            nobilis civis Romani de auctoritate apostolicae sedis admissus, qui super possessione et
            fructibus praebendae ipsius a consanguineis praedicti Iacobi molestias sustinuit et
            pressuras, de quibus fructibus inter ipsum Iac. et praefatum nobilem amicabilis tandem
            compositio intervenit, quia super praebenda ipsa eidem Iacobo silentium fuerat
            impositum, ut de ea movere non posset ulterius quaestionem, placuit tandem bonae
            memoriae C. praedecessori nostro, praefati Iacobi consideratis laboribus et expensis,
            praebendam Novariensis ecclesiae, quae fuerat magistri B. de Suno, ad preces quorundam
            cardinalium eidem conferre, et ipsum de eadem manu propria per annulum investire,
            Novariensi capitulo districte praecipiendo, quatenus ipsum Iac. electione, quam de
            pluribus personis in Novariensi ecclesia in canonicos assumendis, et constitutione, quam
            de fructibus fecerant praebendarum, quae omnia idem praedecessor noster de fratrum
            consilio irritaverat, alienatione etiam, obligatione vel assignatione eiusdem praebendae
            nequaquam obstantibus, in fratrem et canonicum nomine dictae praebendae sine qualibet
            difficultate postposita appellatione reciperent, et eundem in ipsius praebendae
            possessionem inducerent corporalem, stallum ei in choro et locum in capitulo
            assignantes; alioquin scirent dilecto praeposito sancti Gaudentii Novariensis subdiacono
            nostro et R. canonico de Gorgozula ab ipso praedecessore nostro datum firmiter in
            mandatis, ut ipsi ea exsequi per districtionem canonicam appellatione postposita non
            tardarent. Quae omnia in eiusdem praedecessoris nostri literis manifeste perspeximus
            contineri. Quumque dicti canonici mandata apostolica et praecepta surdis auribus
            pertranstirent, praefati exsecutores, auditis quaecunque ex parte canonicorum fuere
            proposita et in scriptis redacta receptis, post multas admonitiones et dilationes
            postulatas ab eis, habito prudentium virorum consilio, exceptiones canonicorum non esse
            admittendas decernentes, iuxta tenorem mandati apostolici stallum ipsi Iac. in choro et
            locum in capitulo assignarunt, et unus exsecutorum, R. scilicet de Gorgozula, de mandate
            et voluntate alterius eum in corporalem praebendae possessionem induxit, et supradictos
            canonicos post admonitiones plurimas, nisi mandato apostolico infra dies quindecim
            obedirent, vinculo excommunicationis adstrinxit, sicut in instrumentis, quae nobis
            exhibuit, continetur.] E contrario vero Novarienses canonici respondentes exceptiones
            quam plurimas allegabant, quibus ipsum Iac. a perceptione praebendae repellere omnimodis
            intendebant, [dicentes, quod per literas, quas a praedicto cardinali F. impetraverat,
            ipse Iac. de praebenda post appellationem legitime interpositam fuerat investitus, et
            praefatus praedecessor noster quod de eo per cardinalem factum fuerat irritavit, et quod
            post cassationem factam contra prohibitionem apostolicam fructus praebendae auctoritate
            propria invadere non expavit. Insuper etiam investituram praebendae et exsecutionis
            literas a praedecessore nostro per falsam suggestionem obtinuit, quia se beneficiatum in
            alia ecclesia non exposuit, nec dixit, quod ad illas duas praebendas, quae in Novariensi
            vacabant ecclesia, quarum una fuerat magistri R., et alia magistri P. nunc Novariensis
            episcopi, tunc canonici, unus sacerdos, et alius, qui proximo deberet in presbyterum
            ordinari, concesso duobus arbitrio ante generalem illam ordinationem factam, in
            Novariensi ecclesia electi fuerant concorditer et admissi. Utrinque praeterea multa alia
            fuere proposita, quae literis praesentibus non iussimus admisceri. Volentes igitur
            cuique suam iustitiam conservare illaesam, quia de praemissis nobis certitudo dari non
            poterat, ut decebat, factum ipsum fraternitati tuae de fratrum nostrorum consilio
            duximus committendum, per apostolica tibi scripta] Mandamus, quatenus, [partibus ad tuam
            praesentiam convocatis, nisi infra duos menses legitime tibi constiterit, praedictos
            sacerdotem et alium, qui proximo debebat in presbyterum ordinari, ante ordinationem
            illam generalem de sedis apostolicae auctoritate cassatam ad illas duas praebendas
            electos canonice et admissos, auctoritate nostra, sublato cuiuslibet contradictionis et
            appellationis obstaculo,] ceteris exceptionibus non obstantibus ipsum Ia. faciatis
            praebendae illius, de qua per Coelestinum praedecessorem nostrum noscitur investitus,
            pacifica possessione gaudere, praesertim quum exceptionem illam, quod praefatus Ia. in
            alia ecclesia beneficium possidet, ei non possint opponere, quos constat varia beneficia
            in diversis ecclesiis obtinere. [Illos autem etc. Dat. Lat. V. Non. Mart. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e158">Iudex statuere debet terminum ad omnes dilatorias proponendas, post quem excipientem
            non audiet, nisi in tribus casibus hic exceptis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e161">Idem Episcopi Heliensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e164">Pastoralis (Et infra: [cf. c. 28. de off. iud. del. I. 29.]) Quoniam autem per
            dilatorias exceptiones malitiose nonnunquam causarum terminatio prorogatur, inquisitioni
            tuae respondendo decernimus, ut infra certum tempus a iudice assignandum omnes
            dilatoriae proponantur ita, quod si partes extunc aliquas voluerint opponere, quas non
            fuerint protestatae, nullatenus audiantur, nisi forte aliqua de novo sibi competens
            exorta fuerit, vel is, qui voluerit eam opponere, fidem faciat iuramento, se postmodum
            ad illius notitiam pervenisse. Statuimus etc. (cf. c. 14. de iud. II. 1.) [Dat. Rom. ap.
            S. Petr. XIV. Kal. Ian. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e174">Excommunicatus excipere, appellare, et omnem defensionem facere potest; sed reconvenire
            non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e177">Idem Monachis Farsensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e180">Quum inter dilectos filios priorem et conventum de Argentolio ex parte una, et nobilem
            virum S. de Malileone dioecesis Pictaviensis ex altera super damnis et aliis coram vobis
            ex delegatione nostra quaestio verteretur, procuratore ipsius nobilis vestrum volente
            declinare iudicium, eo, quod duos ex vobis habebat suspectos, procurator monasterii
            allegavit, parti eiusdem nobilis, quum esset vinculo excommunicationis adstrictus,
            exceptionis huiusmodi beneficium interdictum. †Quum enim excommunicatus, ne repurtet ex
            contumacia commodum, valeat conveniri, si ad exceptiones liberum posset habere recursum,
            traheretur multoties in favorem quod est in odium introductum. Unde postulastis
            apostolicae sedis oraculo edoceri, qualiter in hoc dubitationis articulo procedere
            debeatis. Ad quod sic Inquisitioni vestrae duximus respondendum, quod praedicto nobili
            legitima defensio in iudicio reservatur, et maxime iudicis recusatio, quum periculosum
            sit coram suspecto iudice litigare, ac suspectis iudicibus sedes apostolica causam de
            certa conscientia non committat. Unde in talibus non excommunicati favor attenditur, sed
            aequitas iudicantis, quum non debeat claudicare iudicium, ac satis videatur absurdum, si
            actore impugnante reo defensionis copia denegetur, quia sic condemnaretur multotiens
            absolvendus. Porro quum excommunicato, quando in causa absolutionis exsistit, non sit
            iusta deneganda sententia, nec interdici debet eidem appellationis remedium, si contra
            iustitiam condemnetur, qua ratione in uno eodemque negotio ipsi alia legitima
            subtrahantur suffragia, non videmus. Ceterum non sic in reconventione sentimus, ne quod
            in defensionis remedium sustinetur ad impugnationis materiam extendatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e189">Excipiens non videtur fateri ea, quae in exceptione includuntur, et exceptio falsi
            potest etiam post sententiam opponi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e192">Idem. Monachis Farsensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e195">Quum venerabilis frater noster I. Sabinensis episcopus coram dilectis filiis nostris R.
            tituli S. Anastasiae presbytero, et P. sanctae Luciae ad septa solis diacono cardinali,
            quos sibi et R. procuratori vestro concessimus auditores, ecclesiam sancti Viti [de
            Granica] cum suis possessionibus et [suis] pertinentiis petiisset, asserens, eandem ad
            se in spiritualibus et temporalibus pertinere, idem [procurator], nondum eiusdem
            episcopi intentione fundata, praepropere sic respondit, quod, etsi dicta ecclesia dudum
            fuerit ecclesiae Sabinensi subiecta, eam tamen non poterat episcopus vendicare, quam ex
            permutationis causa Farsense monasterium obtinebat, ad hoc probandum quoddam exhibens
            instrumentum, in quo contineri prima facie videbatur, quod Theodosius episcopus cum
            suorum sacerdotum assensu praedictam ecclesiam sancti Viti pro quibusdam ecclesiis et
            rebus aliis in cambium vestro duxit monasterio concedendam. Ad haec [autem] episcopus
            proposuit memoratus, intentionem suam per huiusmodi responsionem esse fundatam. Quum
            enim pars vestra responderit, se dictam ecclesiam, ex permutatione facta per Sabinensem
            episcopum obtinere, quam etiam publico nitebatur instrumento probare, confiteri per
            consequens videbatur, se credere, quod dicta ecclesia tempore permutationis pertinuit ad
            ecclesiam Sabinensem, quum permutatio inter contractus bonae fidei computetur, nec cum
            alio, quam cum domino, vel cum eo, qui habebatur loco domini, legitime valeat celebrari,
            †adiiciens, quod, etsi confessioni [huiusmodi] stare vellet, in quantum contra vos
            facere videbatur, instrumentum tamen huiusmodi contra se minime admittebat, quod nec
            tabellionis auctoritate, nec subscriptione testium dignoscitur esse fulcitum. Sed ad hoc
            pars vestra respondit, quod, quum procurator id in modum exceptionis obiiceret, non
            videbatur ex adversae partis intentione fuisse confessus, quia iuxta legitimas
            sanctiones qui exceptione utitur non aestimatur de intentione adversarii, cum quo
            agitur, confiteri, adiungens, quod, etsi permutationis tempore coenobium Farfense
            crediderit dictam ecclesiam S. Viti ad Sabinensem ecclesiam pertinere, praedictus tamen
            procurator ex certis causis seu verisimilibus coniecturis credulitatem suam postmodum
            potuit taliter informare, ut [nunc] crederet eandem ecclesiam ad Sabinensem ecclesiam
            tunc temporis non spectasse. Porro memoratus episcopus ad probandum, quod iam dicta
            ecclesia ad se in temporalibus pertinebat, quosdam testes induxit, per quos nitebatur
            ostendere, quod tam dictam ecclesiam, quam molendina, terras, et alia bona eius
            Sabinenses episcopi diutius possederunt, de illis pro suae voluntatis arbitrio libere
            disponendo. †[Quidam quoque testes ad probandam praescriptionem ex vestra fuerunt parte
            producti; per quorum aliquis vester procurator asseruit, sufficienter ostensum, quod a
            nonaginta annis eandem ecclesiam cum molendinis et aliis bonis eius vestrum monasterium
            possederat in quiete. Sed ad hoc pars episcopi respondebat quod etsi quidam testes de
            nonaginta annis deponere videantur, quia tamen de iuris ordine tempora schismatum, quae
            temporibus bonae memoriae Innocentii et Alexandri Romanorum Pontificum intercessisse
            noscuntur, et de nostra indulgentia speciali episcopo memorato concessa tempus Conradi
            quondam Sabinensis episcopi, quum propter eius absentiam, qui pastoralem curam gessit in
            ecclesia Maguntinensi, et illorum incuriam, quibus Sabinensis episcopatus diversis
            temporibus fuit cura commissa, eiusdem episcopatus iura neglecta fuerint, debeant de
            computatione subduci, quum eundem episcopum in eo statu quoad defendenda Sabinensis
            episcopatus iura duxerimus reponendum quem habuit quando idem Conradus Sabinensis
            ecclesiae praesulatum accepit, residuum temporis procul dubio ad legitimae
            praescriptionis limitem minime pertingebat.] Super iis igitur et aliis propositis coram
            cardinalibus supradictis deliberatione cum fratribus nostris habita, Intelleximus,
            supradictum episcopum intentionem suam minime fundavisse per testium depositiones, vel
            procuratoris supradicti responsionem, quia, sicut praemissum est, exceptionem obiiciens
            de intentione partis adversae, non intelligitur fuisse confessus, vel [etiam] per
            instrumentum ex adverso exhibitum, quum in eo Theodosius episcopus, a quo permutatio
            facta proponitur, non dicatur episcopus Sabinensis, quanquam in transscripto, quo
            procurator utebatur, appositum fuerit “Sabinensis” per vitium falsitatis. Licet autem
            nimis excesserit qui transscriptum illius instrumenti falsavit, quia tamen delictum
            personae in damnum ecclesiae redundare non debet, ac non solum ante sententiam, verum
            etiam post abiici potest exceptio falsitatis, quum falsorum instrumentorum praetextu
            lata sententia usque ad XX. annorum spatium valeat retractari veritate comperta,
            nolumus, ut per id monasterio vestro praeiudicium generetur. Quia vero nobis constitit,
            supradictam ecclesiam sancti Viti constitutam esse in dioecesi Sabinensi, episcopale ius
            in omnibus [spiritualibus] eidem episcopo adiudicavimus in eadem, illis duntaxat
            exceptis, quae per authentica scripta ei noscuntur esse subtracta, quum per privilegium
            vel praescriptionem legitimam nullatenus probaretur exempta. Verum quia dictus
            episcopus, qui eandem ecclesiam vendicabat [sibi quoad temporalia], munitum se [super
            hoc] praescriptione legitima non ostendit, quanquam probaverit, episcopum Sabinensem
            bona eiusdem ecclesiae aliquanto tempore possedisse, vos ab impetitione episcopi quoad
            temporalia eiusdem ecclesiae sententialiter duximus absolvendos. [Nulli ergo etc. Dat.
            Viterbii II. Non. Aug. Ao. XII. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e204">Si exceptio iurisdictionis exclusiva, propter quam fuit appellatum, probatur vera,
            iudex appellationis non debet de principali cognoscere, sed supersedere. H. d.
            intelligendo, quod isti erant iudices appellationis, et est notabilis intellectus.
            Panorm.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e207">Honorius III. Abbati S. Huberti et sancti Martini Leodiensis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e210">Olim †nostris fuit auribus intimatum, quod, quum felicis recordationis Innocentius Papa
            praedecessor noster mandavisset venerabili fratri nostro archiepiscopo Treverensi, ut
            compositionem inter nobiles viros L. comitem de Los et W. de Hollandia crucesignatos
            Traiectensis dioecesis super raptu nobilis mulieris uxoris eiusdem comitis, terris et
            rebus aliis amicabiltiter initam faceret observari, dicto W. nitente contra
            compositionem venire praedictam, et se ad appellationis diffugium convertente, idem
            archiepiscopus appellationi eius non deferens, quam frivolam esse decrevit, in praefatum
            W., qui alias erat vinculo excommunicationis adstrictus, specialiter propter
            compositionem praedictam excommunicationis, et in terram eius interdicti sententias
            promulgavit. Quumque postmodum dilectus filius G. dicti comitis procurator nostras ad
            vos super exsecutione sententiarum ipsarum literas impetrasset, et H. procurator
            praefati W. in audientia publice contradixisset eisdem, venerabilis frater noster P.
            Albanus episcopus et dilectus filius noster R. sanctae Mariae in Cosmedin diaconus
            cardinalis, quos procuratoribus antedictis dedimus auditores, quia per ea, quae ab
            eisdem fuerunt proposita coram eis, constitit manifeste, dictum W. excommunicationis
            vinculo esse innodatum, procuratorem eiusdem W. ad impetrandum literas vel
            contradicendum admittendum non esse sententialiter decreverunt, literis, quas ad vos
            procurator dicti comitis impetraverat, absolutis. Nos quidem ad instantiam procuratoris
            comitis saepe dicti alterius partis astutiam metuentis, vobis dedimus in mandatis, ut in
            commisso vobis negotio iuxta formam in praedictis literis nostris expressam, ratione
            praevia procedentes, literas decerneretis carere viribus, si quas forte a nobis super
            praemissis pro ipso W. in praeiudicium saepe dicti comitis per subreptionem contingeret
            impetrari, quae plenam de praedictis non faciant mentionem. Nuper autem ex parte
            memorati G. fuit propositum coram nobis, quod literis praedicti praedecessoris nostri
            Treverensi archiepiscopo praesentatis, idem excipiendo proposuit coram eo, quod
            auctoritate literarum ipsarum respondere minime tenebatur, tum quia mortuo mandatore
            exspiraverat iam mandatum, tum etiam, quia ultra duas diaetas extra suam dioecesim
            trahebatur in causam contra constitutionem concilii generalis. Et quia dictus
            archiepiscopus hanc exceptionem admittere recusabat, idem W. vocem ad nos appellationis
            emisit. †Sed praefatus archiepiscopus, ipsius appellatione contempta, mandavit
            venerabili fratri nostro episcopo Traiectensi, ut compositionem praefatam faceret per
            censuram ecclesiasticam firmiter observari. Adiectum etiam fuit ex parte praedicti W.,
            quod dictus comes appellationem frivolam mentiens antedictam, ad vos excommunicatus
            exsistens, veritate tacita literas impetraverat supradictas. Quare pro parte ipsius W.
            fuit a nobis humiliter supplicatum, ut, quum idem, ac terra et alia bona sua sub
            apostolicae sedis protectione consistant, super hoc sibi providere misericorditer
            dignaremur, non obstante sententia, quam incurrerat cum Ludovico in Angliam
            transfretando, quum ipsum absolverimus ab eadem. Nos igitur eidem ab excommunicationis
            vinculo absoluto providere volentes, abbati S. Laurentii in Hostbroch et coniudicibus
            suis per nostras dedimus literas in mandatis, ut, si rem invenirent taliter se habere,
            revocato in irritum quicquid invenirent post appellationem huiusmodi attentatum, causam
            audirent et fine debito terminarent; alioquin partes ad examen vestrum remitterent,
            appellantem in expensis legitimis condemnantes. Porro procurator partis adversae
            respondit, quod idem G. ultra duas diaetas extra suam dioecesim minime trahebatur, quum
            ipse archiepiscopus terminum in tali loco statuerit, qui remotus ab illo non erat ultra,
            quam provisum est per constitutionem concilii generalis. †Adiecit etiam eiusdem comitis
            procurator, quod saepe dictus W. auctoritate iam dicti praedecessoris nostri alia est
            excommunicatione ligatus, de qua in literis ad iam dictum abbatem S. Laurentii et eius
            coniudices directis nullam fecit penitus mentionem. Quare petiit saepe dicti comitis
            procurator, ut eas ob causas praedictas decerneremus irritas et inanes. Quia vero in
            tanta contrarietate proponentium nobis de veritate non constat, Discretioni vestrae
            mandamus, quatenus, si procurator dicti G. infra tres menses post primum terminum, sibi
            super hoc assignatum a nobis, probare potuerit exceptionem, quam coram archiepiscopo
            proposuit saepe dicto, videlicet mandatum re integra exspirasse, vel se in causam trahi
            ultra duas diaetas contra constitutionem concilii generalis, seu etiam ipsum comitem de
            Los excommunicatum fuisse tempore, quo nostras ad vos literas impetravit, prout eiusdem
            W. procurator exposuit coram nobis, vos appellationem dicti G. legitimam decernentes,
            negotio supersedere curetis. Procuratore vero saepedicti W. deficiente in exceptionum
            probatione dictarum, vel ipso comite sufficienter probante, dictum W. tempore literarum
            impetratarum pro eo excommunicatione alia ab ea quam in Angliam transfretando incurrit,
            fuisse ligatum, vos, literis ad abbatem S. Laurentii et eius coniudices obtentis
            nequaquam obstantibus in negotio ipso iuxta formam vobis traditam, appellatione
            postposita procedatis, nullis literis obstantibus, si quae apparuerint harum tenore
            tacito a sede apostolica impetratis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e219">Pro defensione suae ecclesiae potest quis opponere exceptionem excommunicationis,
            periurii, vel aliam legitimam exceptionem, nec per replicationem excommunicationis vel
            periurii repelli potest.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e222">Idem Archidiacono Translig. et Officiali, et I. Canonico Turonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e225">Dilecti filii S. et P. ac G. canonici ecclesiae sanctae Mariae Gratiacensis transmissa
            nobis petitione monstrarunt, quod, quum M. canonicus eiusdem ecclesiae Bituricensis
            dioecesis ipsos coram decano et magistro Herveo canonico Altissiodorensi delegatis a
            nobis traxisset in causam, super eo, quod se opponunt electioni a quibusdam canonicis
            Grandensibus factae de ipso in priorem ecclesiae supradictae, et iidem proposuerunt
            coram praefatis iudicibus, quod dictus M. non debebat audiri, eo, quod excommunicatus
            erat et periurii crimine irretitus. Quumque dictus M. praefatis G. et P. periurium, et
            S. excommunicationem in modum exceptionis et replicationis obiiciens, per hoc eorum
            exceptionem elidere niteretur, procurator eorum proposuit, quod, licet iudices praefato
            M. ad probandam replicationem suam terminum assignassent, eius tamen super hoc probatio
            recipi non debebat, quia, etsi obiectum praefatis canonicis periurium probaretur, non
            essent tamen propter hoc a defensione suae ecclesiae repellendi. Adiecit etiam, quod
            contra excommunicationem dicto M. in modum exceptionis obiectam excommunicatio
            supradicti S. replicari non poterat cum effectu, tum quia suae absolutionis literis
            ostendebat, tum quia exceptio ipsi M. opposita et probata eundem repelleret ab agendo,
            replicatio vero saepe dictum S. nequaquam a defendendo repelleret, si etiam probaretur.
            †Quare petebat, ut, omissis huiusmodi replicationis probationibus, in quibus etiamsi
            probaretur, labor, ut praeostensum est, consumeretur inanis, probationes reciperent,
            quas ad probandum obiecta ipsi M. ducerent producendas. Ipsi vero iudices interlocuti
            fuerunt, quod prius probationes reciperent super replicatione praemissa, propter quod ad
            nostram fuit audientiam appellatum. Quocirca discretioni vestrae mandamus, quatenus, si
            res ita se habet, revocato in irritum etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e234">Si per exceptionem suspensionis, contra quam replicatur de nullitate, ordinatio
            ecclesiae retardatur, fit absolutio ad cautelam.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e237">Gregorius IX. I. et M. Canonicis Pragensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e240">Apostolicae sedis (Et infra:) Sane vobis apud sedem apostolicam constitutis quaedam
            suspensionis et amotionis a beneficiis sententiae fuerunt in modum exceptionis obectae.
            Quas licet proponeretis vos posse nullas esse per testes idoneos et instrumenta probare,
            ne tamen ordinationem Pragensis ecclesiae, propter quam veneratis, huiusmodi obiectionis
            obstaculo contingeret retardari, sententias ipsas relaxavimus ad cautelam. Verum quia
            etc. [cf. c. 9. de cler. exc. V. 27. Dat. IV. Id. Maii Ao. 1227.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e249">Excommunicationis exceptione non obstante, valet rescriptum impetratum in causa
            appellationis, licet de excommunicatione lata post appellationem a gravamine non faciat
            mentionem. Hoc dicit, et secundum hoc est casus notabilis et singularis, per quem forte
            posset colligi una regula, quod de innovato post appellationem etiam ab interlocutoria
            non est necesse in rescripto facere mentionem. Panorm.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e252">Idem Decano Linconiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e255">Dilectae in Christo filiae priorissa et conventus de Campessia nobis significare
            curarunt, quod, quum inter ipsas ex una parte, et priorem et conventum de Buccelleia ex
            altera super quibusdam decimis et rebus aliis, pro quibus conveniebantur ab illis coram
            abbate S. Benedicti et eius collegis, auctoritate apostolica quaestio verteretur, et
            ipsae ad nos ex sufficienti gravamine appellassent, ac nuncium suum ad appellationem
            miserint prosequendam, praefati iudices postmodum tulerunt excommunicationis sententiam
            in easdem. Nostris ergo literis super appellatione praefata, non facta mentione de
            excommunicatione, per eundem nuncium ad priorem de Angles et suos coniudices impetratis,
            pars adversa ex eo se appellasse proponens, quod ipsi iudices exceptionem
            excommunicationis praedictae contra ipsas ab eadem parte propositam admittere
            denegarunt, ad priorem de Gernemoe et suos coniudices nostras super hoc literas
            impetravit. Coram quibus ex parte ipsarum fuit excipiendo propositum, quod, quum post
            appellationem legitimam dicta sententia lata fuerit, et cuilibet excommunicato
            defensionis auxilium competere dignoscatur, memorati iudices exceptionem partis
            contrariae, sicut nec debebant, admittere noluerunt. Sed quum dictus prior de Gernemoe
            et coniudices sui talem exceptionem non reciperent earundem, ipsae ad nostram audientiam
            appellarunt. Quocirca mandamus, quatenus, si est ita, revocato in statum debitum
            quicquid post huiusmodi appellationem inveneris attentatum, in eodem negotio iuxta
            prioris mandati nostri ad praefatum priorem de Gernemoe et coniudices suos directi
            tenorem praevia ratione procedas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e265">Per exceptionem excommunicationis a prosecutione appellationis etiam originalis actor
            repelli non debet. H. d. et est casus singularis, quatenus dicit de actore.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e268">Idem Abbati sancti Salvatoris Papiensis et Vercellensi Praeposito.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e271">Significaverunt nobis capitulum de Tornacens., quod, quum P. in suum archipresbyterum
            elegissent, Mediolanensis archiepiscopus praesentatam sibi electionem renuens
            confirmare, quendam Zepum clericum in archipresbyterum instituit ecclesiae supradictae.
            Quare, ipsis ad sedem apostolicam appellantibus, praeposito sancti Stephani causam ipsam
            super his dicimur commisisse, qui electionem ipsorum confirmans, et pronuncians, ius
            eligendi ad ipsum capitulum pertinere, partem adversam ab impetitione ipsorum absolvit,
            a qua sententia partes ad sedem apostolicam appellantes, causam ipsam vobis obtinuere
            committi. Sed a parte altera exceptione excommunicationis opposita contra capitulum
            memoratum, vos minus provide attendentes, quod praetextu excommunicationis oppositae a
            prosecutione appellationis non debeat quis excludi, quum omnis legitima defensio
            excommunicato in iudicio reservetur, partem adversam non esse cogendam ad respondendum
            eisdem, perperam decrevistis, propter quod dictum capitulum nostram audientiam
            appellarunt. (Et infra:) Mandamus, quatenus, si est ita, exceptione huiusmodi non
            obstante in eodem negotio procedatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e280">Reus in qualibet parte litis excommunicationem contra actorem obiiciens auditur, et, si
            malitiose distulerit, in expensis condemnatur, et dato, quod non excipiat, ipse iudex
            publice excommunicatum repellet.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e283">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e286">Exceptionem excommunicationis in dilatoriis proponendis reus scienter omittens; in
            qualibet parte litis opponere minime prohibetur, quod est in hac exceptione specialiter
            observandum, ne quisquam in periculum animae suae excommunicato communicare cogatur. Qui
            si eam omiserit, ut actor laboribus et sumptibus fatigetur, in expensis est legitimis
            condemnandus. Excommunicatus autem publice, etsi huiusmodi exceptio non opponitur,
            nihilominus est officio iudicis repellendus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e295">Non competit exceptio rei iudicatae reo absoluto, quia non possidebat.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e298">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e301">Adversario tuo per iudicem absoluto, quoniam tempore motae litis rem petitam ab ipso
            sine dolo desierat possidere, si eam modo possideat, tibi petenti denuo rei iudicatae
            exceptio non obsistit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t25-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l2t25-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e310">Valet rescriptum impetratum ab excommunicato super prosecutione appellationis, licet de
            excommunicatione non fecerit mentionem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e313">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t25-d1e316">Venerabilem fratrem nostrum archiepiscopum Narbonensem, qui a iudicibus ex sufficienti
            gravamine ad apostolicam sedem appellans ad vos super appellatione sua nostras literas
            reportavit, etsi ex causis aliis tempore impetrati rescripti vinculo fuerit
            excommunicationis adstrictus, de quibus ibi mentio non habetur, ad prosequendam per
            easdem literas appellationem praedictam decrevimus admittendum, quia nihil excommunicato
            appellare prodesset, si non posset appellationem suam prosequi, et super ea literas
            impetrare.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>