<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.12. DE HOMICIDIO VOLUNTARIO VEL CASUALI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.12. DE HOMICIDIO VOLUNTARIO VEL CASUALI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t12">
        <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e105">5.12. DE HOMICIDIO VOLUNTARIO VEL CASUALI.</head>

        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e113">Homicida incorrigibilis debet deponi, et tradi curiae saeculari, ut moriatur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e116">In Exodo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e119">Si quis per industriam occiderit proximum suum et per insidias, ab altari meo evelles
            eum, ut moriatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e128">Ponit poenitentiam occidentis latronem, quum se poterat aliter liberare; si vero aliter
            liberare se non poterat, non tenetur agere poenitentiam, nisi ad cautelam.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e131">Ex poenitentiali Romano.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e134">Interfecisti furem aut latronem, ubi comprehendi poterat absque occisione, et tamen
            interfecisti; quia ad imaginem Dei creatus est, et in nomine eius baptizatus et sanguine
            eius redemptus est, per XL. dies non intres in ecclesiam, et, lanea veste indutus, ab
            escis et potibus, qui interdicti sunt, et a toro, a gladio et ab equitatu, illos supra
            dictos dies te abstineas. In tertia autem et quinta feria et in sabbato aliquo genere
            leguminum, vel oleribus, et pomis, et parvis pisciculis cum mediocri cerevisia utere et
            temperate. Si autem sine odii meditatione te tuaque liberando huiusmodi diaboli membra
            interfecisti: secundum indulgentiam dico, propter imaginem Dei, si aliquid ieiunare
            volueris, bonum est tibi, et eleemosynam fac largiter. Si presbyter eadem fecerit, non
            deponatur; tamen, quamdiu vivit, poenitentiam agat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e143">Non occiditur fur diurnus sine culpa, sed nocturnus sic.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e146">Augustinus super Exodo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e149">“Si [autem] perfodiens inventus fuerit fur, et percussus mortuus fuerit, non est illi
            homicidium imputandum. Si autem oriatur sol super eum: reus erit, [et morte morietur.]”
            Intelligitur ergo, [tum] non pertinere ad eum homicidium, si fur nocturnus occidatur; si
            autem diurnus fuerit, ad homicidium pertinere. Hoc est enim, quod ait: “si oriatur sol
            super eum, etc,” quia poterat discernere, quod ad furandum, non ad occidendum venisset,
            et ideo non debet occidi. Hoc etiam in antiquis legibus saecularibus, quibus ista tamen
            est antiquior, invenitur, impune scilicet occidi nocturnum furem quoquo modo, diurnum
            autem, si se [cum] telo defenderit. Iam enim plus est quam fur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e158">Sub generali pollicitatione seu permissione, etiam iurata, non venit illicitum.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e161">Hieronymus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e164">Cum iuramento pollicitus est Herodes saltatrici dare quodcunque postulasset ab eo; si
            ob iusiurandum fecisse se dicat, si patris matrisve interitum postulasset, facturus
            esset, an non? Quod ergo in suis repudiaturus fuit, contemnere debuit [et] in
            propheta.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e174">Homicida est, qui facit vel dat sortilegia, vel venena sterilitatis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e177">Ex concilio Guarmaciensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e180">Si aliquis causa explendae libidinis vel odii meditatione homini aut mulieri aliquid
            fecerit, vel ad potandum dederit, ut non possit generare, aut concipere, vel nasci
            soboles, ut homicida teneatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e189">In poenitentia imponenda iudex debet attendere circumstantias, ex quibus augetur vel
            minuitur delictum. Hoc dicit usque ad §. Illi autem. – §. 1. Socians homicidam animo
            occidendi, licet non apponat manum, si tamen ex sua causa mors secuta est, tenetur fere
            pari poena cum homicida. Hoc dicit usque ad §. Illi etiam. Abbas Sic. – §. 2. Qui sociat
            homicidam tantum animo prohibendi ne impediatur, tenetur paulo minori poena. H. d. usque
            ad §. Qui vero. – §. 3. Incitans alium ad homicidium, mitius punitur quam homicida,
            secus autem, si incitavit ad certum homicidium. Nam, eo secuto, tenetur ut homicida. H.
            d. usque ad §. Hi quoque. – §. 4. Custodientes sarcinas occidentium, scientes, eos esse
            sicarios, non sunt immunes a poena homicidii. H. d. usque ad §. Eos insuper. Abbas – §.
            5. Occupans bona occisi, non per hoc tenetur de homicidio, et non sufficit occupanti,
            quod eroget illa pauperibus, quum poterit restituere eis, quorum constat fuisse. H. d.
            usque ad §. Illis praeterea. Abbas – §. 6. Participantes interfectoribus in
            excommunicatione, diversimode puniuntur iuxta modum participationis. H. d. usque ad §.
            Clericos. Abbas. – §. 7. In isto §. usque ad fin. ponitur poenitentia clericorum,
            praestantium praedictae morti auxilium, consilium vel favorem. Hoc dicit. Abbas
            Siculus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e192">Alexander III. Exoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e195">Sicut dignum †est et omni rationi consentaneum, graves et difficiles quaestiones ad
            examen apostolicae sedis deferri, ita etiam nobis ex ministerio susceptae sollicitudinis
            imminet, easdem quaestiones, prout nobis Dominus dederit, solvere, et singulis a nobis
            consilium postulantibus respondere, ut providentia Romanae ecclesiae, quae ubique
            terrarum obtinet Domino disponente principatum, quaestiones solvantur, et removeatur in
            his ambiguitas de cordibus singulorum. Licet autem super quaestionibus, quas nobis tua
            discretio solvendas direxit, te non dubitemus providum et circumspectum exsistere:
            cogimur tamen ex servitutis ministerio iuxta discretionem et providentiam nostram iibi
            exinde respondere. Sane, quum vir literatus et sapiens et discretus et in his plurimum
            exercitatus exsistas, plenius nosti, quod in excessibus singulorum non solum quantitas
            et qualitas delicti, sed aetas, scientia, et sexus atque conditio delinquentis sunt
            attendenda, et non solum secundum praedicta, sed secundum locum et tempus, quo delictum
            committitur, unicuique poenitentia debet indici, quum, sicut tu ipse non ignoras, idem
            excessus magis sit in uno quam in alio puniendus. §. 1. Illi autem, qui animo occidendi,
            feriendi aut capiendi illum sanctum et reverendum virum quondam Cantuariensem
            archiepiscopum citra manuum iniectionem se fatentur venisse, si de illa captione mors
            eius secuta fuisset, pari poenitentia, vel fere pari exsisterent puniendi. §. 2. Et Illi
            etiam, qui non, ut ferirent, sed, ut percussoribus opem ferrent, si forte per aliorum
            violentiam impedirentur, paulo minori debent poena mulctari, quia, quum scriptum sit:
            “qui potuit hominem liberare a morte, et non liberavit, eum occidit,” constat [ipsos] ab
            homicidii reatu immunes non esse, qui occcisoribus opem contra alios praestare venerunt,
            nec caret scrupulo societatis occultae, qui, [quum possit,] manifesto facinori desinit
            obviare. §. 3. Qui vero se asserunt animum regis inflammasse ad odium, unde forte
            homicidium fuit secutum, [satis] dure et aspere, sed non ita severe sunt puniendi, nisi
            forte regem ipsum ad illud homicidium suis suggestionibus provocassent. §. 4. Hi quoque
            non sunt a culpa liberi, nec a poena debent esse immunes, qui, licet fuerint illius
            iniquae machinationis ignari, tamen eis, quos sicarios esse sciebant, vel in sarcinis
            custodiendis ministerium praebuerunt. §. 5. Eos insuper, qui dicuntur illius sancti viri
            et suorum post mortem eius spolia occupasse, si nihil aliud in tanto facinore
            commiserunt, a poena mortis eius arbitramur esse immunes; sed, quae occuparunt, eis,
            quorum fuerunt, tenentur in integrum restituere, si habent in facultatibus, unde possint
            ea reddere. Et ipsis ex hoc tamen moderata est poenitentia iniungenda, quia, licet
            quaedam ex his, quae occupaverunt, fateantur se pauperibus erogasse, non tamen aliena,
            quum ipsa potuissent eis, quorum fuerint, restituere, debuerunt pauperibus erogare. §.
            6. Illis praeterea, qui sola excommunicatorum participatione se reos esse cognoscunt,
            considerata temporis mora, quo in eadem nequitia perdurarunt, et inquisito etiam, si eis
            timore vel affectione communicaverint scienter vel ignoranter, secundum hoc est
            poenitentia indicenda. §. 7. Clericos autem, quos constat armatos interfuisse tanto
            facinori, et illos etiam clericos, qui consilium illud dederunt, ut [idem] sanctus vir
            caperetur, perpetuo non solum ab altaris ministerio deponendos esse censemus, sed ita
            etiam, quod in ecclesiis nullo unquam tempore [ipsi] lectiones legant, vel responsoria
            in choro separatim cantent; sed in psalmis apud Deum de commisso satagant veniam
            impetrare. Insuper autem clerici ipsi in districto claustro monachorum vel canonicorum
            regularium, si fieri potest, sunt recludendi, ita quidem, quod usque ad septennium vel
            quinquennium debeant ab ecclesiarum introitu coerceri. [Super eo vero etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e204">Homicidium casuale imputatur ei, qui dabat operam rei licitae, si non adhibuit
            diligetntiam, quam debuit.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e210">Presbyterem autem [alium,] qui quendam puerum intuitu disciplinae percussit in capite
            et vulneravit, quum post paucos dies, sicut asseris, exspirasset, tam ab omni altaris
            ministerio debes perpetuo removere, quam ab officio sacerdotali deponere, si ex ipsa
            percussione interiit, vel aliam infirmitatem incurrerit, de qua noscitur exspirasse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e219">Homicidium casuale imputatur ei, qui dabat operam rei illicitae vel etiam licitae,
            secundum alium intellectum, si non adhibuit omnem diligentiam, quam debuit.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e222">Idem Cusentinensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e225">Continebatur in literis tuis, quod, quum diaconus, praesentium lator, et quidam alii
            clerici a vineis ecclesiae opere consummato redirent, leviandi laboris gratia quendam
            ludum imitati sunt viatorum, proiicientes baculos suos in longum; studebant enim iacere
            in directum, et alter alterius fustem ferire. Cuius ludi, sicut asserunt, solet esse
            conditio, ut, qui alterius baculum percuteret, quasi victor, pro equo alio, cuius
            baculus percussus est, uteretur; sed praefati clerici, equitandi licentia non utentes,
            sola erant iactione contenti, ut, dum alacrius ad baculos suos concurrerent, laborem
            itineris non sentirent. Quidam autem laicus, sicut praedictus diaconus asserit, dum
            baculum eiusdem diaconi percussisset, incautus in eum equitaturus insiliit, et sic a
            falce illius diaconi, qua erat accinctus, mortale vulnus accepit, de quo post dies octo
            exspiravit. Ideoque mandamus, quatenus eundem diaconum sine licentia Romani Pontificis
            ad superiorem gradum non adscendere, vel in diaconatus officio nullo unquam tempore
            ministrare permittas, sed eum dispensative ministrare in subdiaconatus officio
            patiaris.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e234">Homicidium casuale non imputatur ei, qui non fuit in culpa.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e237">Idem Exoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e240">Lator praesentium P. clericus nobis viva voce proposuit, quod, quum quadam die casu cum
            quodam clerico luderet, contigit, quod ille proiecit istum ad terram, cuius cultellus,
            quem ad latus suum habebat, in alterum incidit, et fortuito casu occubuit vulneratus.
            Ideoque mandamus, quatenus, rei veritate comperta, si ita res se habuit, et alia iusta
            causa non impedit, praedictum P. libere permittas ad sacros ordines promoveri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e249">Is, ex cuius opera illicita sequitur homicidium, irregularis efficitur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e252">Idem abbati S. Benedicti de Vebia.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e255">Suscepimus literas tuas, per quas cognovimus, quod, quum lator praesentium in custodia
            cuiusdam domus cum altero fratre maneret, ingredientes de nocte quidam latrones ad eos,
            turpiter ipsos in personis affligere, et denudare vestimentis propriis praesumpserunt.
            In quos isti resumptis viribus insurgentes, ligaverunt illos, et detinere usque ad
            notitiam capituli voluerunt. Quum autem iste, rem ad tuam audientiam perlaturus, ligatos
            eos in fratris sui custoda dimisisset, et fures se solvere niterentur, frater illos, ne
            ipse ab eis interim eretur, occidit. Verum quoniam expediebat potius post tunicam etiam
            relinquere pallium, et rerum sustinere iacturam, quam pro conservandis vilibus rebus et
            transitoriis tam acriter in alios exardescere: abstineat iste humiliter ab altaris
            ministerio, et uterque peccatum suum, quibus modis ad arbitrium tuum potuerit, studeat
            expiare. Constat enim, eos contra regularem mansuetudinem et ecclesiasticam disciplinam
            ex utriusque ope interemptos.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e265">Dans causam homicidio irregularis est.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e268">Idem Lucensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e271">De cetero noveris, quod diaconus, quem literatum et honestate praeditum asseris, qui
            homicidio causam dedisse videtur, sicut ex tenore literarum tuarum perpendimus, non
            videtur ad sacerdotium promovendus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e280">Homicidium casuale imputatur ei, qui dedit operam rei licitae, si non adhibuit
            diligentiam, quam debuit.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e283">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e286">Ad audientiam apostolatus nostri [ex parte vestra] pervenit, quod, quum quidam
            presbyter, volens corrigere quendam de familia sua, eo cingulo, quo cingi solebat, ipsum
            verberare tentaret, contigit, quod cultellus de vagina, quae cingulo adhaerebat,
            elapsus, eum in dorso aliquantulum vulneravit; postmodum vero, quum ille vulneratus
            aliquamdiu vixisset, et iam convaluisset a vulnere, alia graviori, ut dicitur,
            infirmitate percussus, cum sana mente ac devotione debita viam est universae carnis
            ingressus. Quia vero, utrum occasione vulneris decessisset, dubium habetur: eodem
            presbytero ab omni officio beneficioque suspenso, quid super hoc vobis esset agendum,
            apostolicam sedem consuluistis. Nunc itaque vestrae discretioni duximus respondendum,
            quod, quum in dubiis semitam debeamus eligere tutiorem, vos convenit iniungere
            presbytero memorato, ut de cetero in sacris ordinibus non ministret; iniuncta tamen [ei]
            poenitentia congruenti, sibi poteritis concedere, ut in minoribus ordinibus ministrare
            sit contentus. Si vero vobis legitime constiterit, quod ille ex alia infirmitate
            obierit, de vestra licentia poterit, sicut erat solitus, divina officia ministrare.
            [Dat. Laterani.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e295">Homicidium casuale non imputatar ei, qui dedit operam rei licitae, nec fuit in
            culpa.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e298">Innocentius III. Episcopo Lingonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e301">Dilectus filius A. capellanus, in nostra praesentia constitutus, sua nobis confessione
            proposuit, quod, quum quadam corporis molestia gravaretor ita, quod et cibi et somni
            desiderium raptum videretur ab eo, ut comedendi appetitum aliquantulum excitaret, equum,
            quem nutriebat, adscendit. Qui quum bene non pareret habenis, sed praeter sessoris
            arbitrium suis saltibus lasciviret, ipse, ut eius refrenaret impetum, et freno vim
            intulit, equumque calcaribus stimulavit. Quumque fracto freno equus, quasi proprio
            arbitrio relictus, curreret festinanter, ei quaedam mulier, veniens ex obliquo et
            infantulum baiulans, obviavit, in quam equus irruens, procul abiecto sessore, puerum
            praedictum oppressit, et capellanus ipse ex repentino casu vix mortis periculum
            evitavit, sed ad ultimum convalescens postmodum divina celebrare non praesumpsit.
            Ideoque, quia nobis non constitit de praemissis, fraternitati tuae per apostolica
            scripta mandamus, quatenus super his inquiras diligentius veritatem, et si est ita, quum
            idem capellanus nec voluntate nec actu homicidium perpetravit, nec dedit operam
            illicitae rei, non impedias, quo minus divina possit officia celebrare. [Dat. Lat. VI.
            Id. Nov. 1200.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e310">Summatur ut supr. cap. prox.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e313">Idem Metensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e316">Ex literis tuae fraternitatis accepimus, quod, quum lator praesentium H. presbyter
            foenum vellet de curru deponere, perticam superius allegatam, quum neminem circa currum
            videret, proiecit in terram, et, quum foeno insisteret deponendo, quidam, prope ipsum
            accedens, puerum quendam iuxta currum reperit semivivum, in quo praeter modicum livoris
            in fronte nihil inveniri potuit laesionis. Nos autem ab eodem quaesivimus sacerdote, si,
            priusquam iaceret perticam, circumspexisset sollicite, an esset aliquis circa currum;
            qui, quod diligenter circumspexit, asseruit, sed, quod vidisset aliquem, denegavit. Ad
            te igitur remittentes eundem, fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus, si res ita se habet, nisi contra eundem presbyterum grave scandalum sit
            exortum, vel tanta laboret infamia, quod deficiente accusatore oporteat eidem canonicam
            purgationem indici, ipsum libere permittas exsequi officium sacerdotis. [Dat. Lat. VIII.
            Kal. Dec. Ao. III. 1200.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e325">Summatur etiam, ut supr. eod. cap. Dilectus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e328">Idem Bisuntino Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e331">Ex literis tuae fraternitatis accepimus, quod quidam monachus puer tuae dioecesis ad
            deponendam de campanili campanam subserviens, quia quoddam lignum casu corruit, ipso
            movente in ecclesia sub campanili quendam puerum oppressit et occidit. Unde a nobis
            humiliter postulabas, quid tibi esset super hoc faciendum, petens, ut cum ipso
            misericorditer dispensetur. Quocirca fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus, si monachus ipse rem necessariam agebat et utilem, et in loco, per quem
            aliquem transire non crederet, vel ibidem exsistere, vel etiam illuc de consuetudine
            venire, quando lignum movisse dignoscitur, satis poterit, praesertim in monasterio, ad
            altiores ordines promoveri. [Dat. Rom. ap. S. Petr. Non. Apr. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e340">Summatur, ut supr. eod. cap. Dilectus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e343">Idem episcopo Paduano.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e346">Significasti nobis per literas tuas, quod, quum F. clericus cum archipresbytem sancti
            Fidantii equitaret, equus, cui insidebat, tam se quam ipsum proiecit in aquam. Unde
            clericus ipsum graviter calcaribus stimulavit; equus vero, ut literarum tuarum verbis
            utamur, quum exsistaret bucca durus, praeter voluntatem sessoris ruptus in cursum, et
            male parens habenis, quandam mulierem, quam obviam habuit, ex improviso pedibus
            interfecit. Quumque nos ab eodem clerico fecissemus inquiri, utrum equi vitium prius
            scivisset: illud asseruit se ignorasse. Ideoque fraternitati tuae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus inquiras super his diligentius veritatem, et, si ita est, ad maiorem
            cautelam iniungas eidem clerico poenitentiam competentem, qua peracta non impedias, quo
            minus et in susceptis ministret ordinibus, et ad maiores valeat promoveri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e356">Non censetur homicida is, quo prohibente et causam non dante a consanguineis homicidium
            committitur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e359">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e362">Petrus, diaconus et monachus sancti Ioannis de Puna, sua nobis insinuatione monstravit,
            quod, quum ipsum quondam in saeculari habitu constitutum, in ecclesia de Rigelo
            beneficium quoddam obtinentem, abbas illius ecclesiae eodem beneficio spoliasset,
            cognati et amici eius abbati saepius supplicarunt, ut beneficium restitueret sibi
            memoratum; quo nolente ipsorum precibus acquiescere, irati plurimum et commoti, nocte
            quadam in domo diaconi convenerunt, et coena facta dicebant, quod vindictam volebant
            sumere de abbate. Inhibiti autem expresse ab eodem diacono, ne abbatem occiderent, aut
            aliquid sibi facerent, unde ordinis sui discrimen incurreret et animae detrimentum,
            nihilominus irruerunt in eum, et plagis impositis abierunt, semivivo relicto, qui post
            dies aliquot exspiravit. †Ab illo autem tempore usque hodie praedictus diaconus, de eo,
            quod contigerat, tristis effectus, ab administratione cessavit, et, nondum expleto
            biennio, habitum induit monachalem. Unde a nobis suppliciter petiit edoceri, utrum
            posset in officio diaconi ministrare, et, si hoc ei liceret, an posset ad maiorem
            ordinem promoveri. Licet autem, si praemissis veritas suffragatur, praefatus diaconus
            super abbatis interitu non videatur esse culpabilis; quia tamen bonarum mentium est, ibi
            culpam agnoscere, ubi culpa non est, quod ab administratione officii se propria
            voluntate suspendit, vel habitum induit regularem, sibi non ad peccatum adscribimus, sed
            ad meritum reputamus. Quocirca fraternitati vestrae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus, si praemissa noveris veritate subnixa, saepe dicto diacono non solum in
            diaconatus officio ministrare, sed etiam ad ordinem presbyteratus adscendere, si aliud
            canonicum non obstiterit, liberam concedas auctoritate apostolica facultatem, praesertim
            si super hoc non fuerit respersus infamia; quum ei non debeat imputari, quod contra
            prohibitionem eius expressam, eo causam vel occasionem non dante, ausu sacrilego fuit ab
            ipsius consanguineis attentatum, [divina scriptura testante, quod anima, quae
            peccaverit, ipsa morietur etc. Dat. Reate II. Non Aug. Pont. nostr. Ao. I. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e371">Irregularis censetur, qui alium letaliter percussit, licet ab aliis fuerit extinctus;
            idem, si apparet, an letaliter, si etiam percussus ab aliis obiit, et non apparet, ex
            cuius vulnere decesserit. Idem est, si percusserit non letaliter, si animum occidendi
            habuit, et ex aliorum vulneribus percussus exspiravit. H. d. notabiliter. Abbas.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e374">Idem Abbati S. Trinitatis de Meldemberg.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e377">Significasti nobis per literas tuas, quod, quum quidam maleficus, ingressus ecclesiam
            de Bleiseio, Dei timore posthabito eucharistiam cum altarium ornamentis et libris
            ecclesiasticis extra [ipsam] ecclesiam asportasset, dilectus filius L. presbyter lator
            praesentium ecclesiae [tuae] canonicus regularis, quem in praefata ecclesia de Bleiseio
            institueras capellanum, praefatum iniquitatis filium fossorio arrepto percussit. Sed, si
            ad mortem fuit ictus huiusmodi, tu et ipse penitus ignoratis; quem parochiani ecclesiae
            videntes ornamenta ecclesiae asportantem, arreptis gladiis et fustibus in eodem loco
            protinus occiderunt. †Praefatus vero Laurentius de sua salute praecogitans, evoluto anno
            sub titulo confessionis tibi rei ordinem revelavit, pro quo nobis humiliter supplicasti,
            ut cum eo misericorditer agere dignaremur. Licet autem contineatur in canone, quod, si
            quatuor homines aut quinque vel plures contra unum hominem rixati fuerint, et ab eis
            mortuus fuerit vulneratus, quicunque illorum et plagam imposuerit, homicida secundum
            statuta canonum iudicetur; quia tamen in alio canone dicitur de presbytero, qui diaconum
            equitantem percussit, et ipse, cadens ex equo, cervice fracta interiit: quodsi non ad
            mortem percussus est, incaute agenti presbytero est poenitentia indicenda, ita, quod
            aliquanto tempore a missarum suspensus solenniis, denuo ad sacerdotale officium
            revertatur, quodsi veraciter qualicunque percussione presbyteri mortuus est diaconus,
            nulla hic ratione more sacerdotis permittendus est ministrare, etiamsi voluntatem non
            habuit occidendi. Nos in praemisso casu credimus distinguendum, utrum constare possit,
            quod praefatus sacerdos non inflixit percussionem letalem, de qua videlicet, si aliorum
            non fuissent vulnera subsecuta, percussus minime interiisset, et si percussor voluntatem
            non habuerit occidendi, neque ipsius studio, consilio vel mandato processerint alii
            contra illum. Et quidem, si hoc ita se habet, quod forsan ex eo posset ostendi, si certa
            apparuisset percussio ab eodem inflicta tam modica et tam levis, in ea parte corporis,
            in qua quis de levi percuti non solet ad mortem, ut peritorum iudicio medicorum talis
            percussio assereretur non fuisse letalis, quum de ceteris credendum sit ipsi sacerdoti,
            qui non accusatur vel denunciatur ab aliquo, sed per se ipsum, de sua salute sollicitus,
            consilium appetit salutare, post poenitentiam ad cautelam iniunctam in sacerdotali
            poterit officio ministrare, maxime religionis accedente favore, quum sit canonicus
            regularis, et sine omni scandalo possit sacerdotale officium celebrare. Quodsi discerni
            non possit, ex cuius ictu percussus interiit: in hoc dubio tanquam homicida debet haberi
            sacerdos, etsi forte homicida non sit, a sacerdotali officio abstinere debet, quum in
            hoc casu cessare sit tutius quam temere celebrare, pro eo, quod in altero nullum, in
            reliquo vero magnum periculum timeatur. †Utrum autem de illis sit simile sentiendum,
            quorum unus, sed quis omnino nescitur, homicidium perpetravit, si forsan ad recipiendos
            sacros ordines praesententur, utrum omnes sint pariter repellendi, quum discerni non
            possit, qui debeant culpabiles iudicari, diligens investigator advertat, quamvis hic
            casus sit ab illo valde diversus. Si vero, quemadmodum perhibetur, sacerdos iste prius
            ab illo percussus sacrilego, mox eum cum ligone in capite repercussit, quamvis vim vi
            repellere omnes leges et omnia iura permittant; quia tamen id debet fieri cum moderamine
            inculpatae tutelae, non ad sumendam vindictam, sed ad iniuriam propulsandam: non videtur
            idem sacerdos a poena homicidii penitus excusari, tum ratione instrumenti, cum quo ipse
            percussit, quod, quum grave sit, non solet levem plagam inferre, tum ratione partis, in
            qua fuit ille percussus, in qua de modico ictu quis letaliter solet laedi, maxime quum
            secundum vulgare proverbium asseratur, quod, qui ferit primo, fevit tangendo, qui ferit
            secundo, ferit dolendo. Unde, pensatis omnibus, ei creditur expedire, ut cum humilitate
            abstineat a sacerdotali officio exsequendo. [Dat. Viterbii Kal. Iul. Pont. nostr. Ao.
            XII. 1209.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e386">Religiosus, chirurgiam exercens, si ex ea mors sequitur, irregularis est; etiamsi sit
            peritus et diligens, et hoc fecerit causa pietatis; sed cum eo post satisfactionem
            misericorditer dispensari potest. H. d. usque ad §. Ad ultimum. – §. 1. Qui iudici
            saeculari dedit intersignia furis, a quo fuit vulneratus, irregularis non est, licet
            ille postmodum occidatur. Abbas Siculus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e389">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e392">Tua nos duxit fraternitas consulendos (Et infra: [cf. c. 7. de cons. et aff. IV. 14.])
            Tertio Quaesivisti per sedem apostolicam explicari, quod sit de quodam monacho
            sentiendum, qui, credens, se quandam mulierem a gutturis tumore curare, ut chirurgicus
            cum ferro tumorem illum aperuit, et, quum tumor ille aliquantulum resedisset, monachus
            ipse mulieri praecepit, ne se vento exponeret ullo modo, ne forte ventus, subintrans
            gutturis apertionem, sibi causam mortis inferret; sed mulier, eius mandato contempto,
            dum messes colligeret, vento se exposuit incaute, et sic per apertionem gutturis sanguis
            multus effluxit, et mulier diem ultimum sic finivit, quae tamen confessa est, quod, quia
            vento exposuit semetipsam, [ipsa] sibi dederat causam mortis; utrum videlicet, quum
            praedictus monachus sit sacerdos, liceat ei sacerdotale officium exercere. Nos igitur
            fraternitati tuae taliter respondemus, quod, licet ipse monachus multum deliquerit
            alienum officium usurpando, quod sibi minime congruebat, si tamen causa pietatis, et non
            cupiditatis id egerit, et peritus erat in exercitio chirurgiae, omnemque studuit, quam
            debuit, diligentiam adhibere, non est ex eo, quod per culpam mulieris contra consilium
            eius accidit, adeo reprobandus, quod non post satisfactionem condignam cum eo
            misericorditer agi possit, ut divina valeat celebrare; alioquin interdicenda est ei
            sacerdotalis ordinis exsecutio de rigore. §. 1. Ad ultimum fuit ex parte tua propositum
            [coram nobis,] quod quidam scholaris, metuens, ne latrones in hospitio suo essent, parvo
            assumpto gladio, ut ignem quaereret, de strato consurgens, quum venisset ad ostium,
            ignarus reperit ibi furem, qui, cum scholari incipiens colluctari, non solum ipsum
            scholarem prostravit ad terram, sed etiam paene ad mortem vulneravit eundem. †Scholaris
            vero, provocatus ab illo, vim vi in continenti repellens, extorto latroni gladio, eundem
            servato iuris moderamine repercussit, qui perterritus fugam, quam cito potuit,
            maturavit. Mane itaque lucescente, scholares latronem quaesiverunt eundem, quem,
            vulneratum inventum, potestati Vincentiae tradiderunt, coram quo constanter negavit,
            quod praemissa minime perpetravit. Unde praefatus potestas ad eundem scholarem suos
            nuncios destinavit, ut exponeret, si qua sciret de fure praedicto, vel traderet
            intersignia; qui cultrum, quem ipsi latroni abstulerat, et sotulares ab eodem in ipsius
            domo dimissos, quos abstraxerat sibi, ne pedum strepitus audiretur, nunciis tradidit
            memoratis, super eodem facto se nihil amplius intromittens. Potestas igitur, receptis
            talibus intersigniis, latronem ipsum apparitoribus suis tradidit puniendum, qui sibi
            amputaverunt virilia, et oculos eruerunt; latro vero se ad quoddam coenobium transtulit,
            et ibi per triduum ira et dolore commotus nec potum sumpsit, nec cibum, et sic de medio
            est sublatus. Unde per nostrum oraculum postulas edoceri, utrum praefatus scholaris ad
            sacros valeat ordines promoveri. Nos igitur inquisitioni tuae taliter respondemus, quod,
            si praefatus scholaris dignis meritis adiuvatur, propter praescriptum eventum a
            susceptione sacrorum ordinum nullatenus est arcendus. [Dat. Lat. Id. Febr. Pont. nostr.
            Ao. XIV. 1212.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e401">Qui dat causam abortioni, homicida est, si conceptum erat vivificatum animal rationale;
            alias secus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e404">Idem Priori et Fratribus Carthusiensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e407">Sicut ex literarum vestrarum tenore accepimus quum quidam presbyter vestri ordinis, qui
            prius fuerat niger monachus, quandam mulierem praegnantem, cum qua contraxerat
            consuetudinem inhonestam, et quae asserebat, se concepisse ex eo, per zonam arripuerit,
            quasi ludens, ipsa mulier postmodum per hoc sic se asseruit esse laesam, quod occasione
            huiusmodi abortivit; propter quod idem presbyter, proborum virorum usus consilio, se
            ipsum duxit ab altaris ministerio sequestrandum. †Quare nobis humiliter supplicastis, ut
            cum eo agere misericorditer dignaremur. Nos vero devotioni vestrae insinuatione
            praesentium respondemus, quod, si nondum erat vivificatus conceptus, ministrare poterit;
            alioquin debet ab altaris officio abstinere. [Dat. Lat. IV. Non. Oct. Pont. nostr. Ao.
            XIV. 1211.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e416">Non imputatur clerico, civiliter iustitiam petenti de laico, si iudex in laicum exercet
            vindictam sanguinis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e419">Idem S. Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e422">Postulasti: (Et infra: [cf. c. 14. de for. comp. II. 2.]) Quaesivisti praeterea, utrum
            contra quosdam, contempta excommunicationis sententia debitas ecclesiis decimas
            subtrahentes, tibi regiam implorare liceat potestatem, quum ad solutionem ipsarum vix
            absque sanguinis effusione valeant coarctari. Ad quod breviter respondemus, quod, si, te
            huiusmodi querimoniam simpliciter deponente, rex, cui ad bonorum laudem, vindictam vero
            malorum, gladius est commissus, in eosdem rebelles traditam sibi exercuerit potestatem,
            eorum erit duritiae aut malitiae imputandum. [Coemeteria etc. cf. c. 7. de cons. eccl.
            III. 40. Dat. Lat. III. Kal. Mai. Pont. nostr. Ao. XVI. 1213.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e431">Homicidium casuale non imputatur ei, qui non occidit, nec fuit in culpa, etiamsi ad
            cautelam veniam postulaverit.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e434">Honorius III. Episcopo Eboracensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e437">Exhibita nobis humilis I. clerici confessio patefecit, quod, quum in puerili esset
            constitutus aetate, cum quibusdam coaetaneis suis ludens, et insequens unum ex illis,
            lapidem post eum non animo quidem laedendi, sed timorem incutiendi proiecit; qui, licet
            ex proiecto lapide percussus non fuerit, neque tactus, ad alium tamen lapidem corruens,
            et caput offendens, tum propter imperitiam medicantis, tum propter patris incuriam, qui
            aestivo tempore campestribus laboribus et sudoribus ipsum exposuit, post XL. dierum
            spatium exspiravit. Quia vero dictus clericus, ut mitigaretur dolor patris defuncti,
            tanquam puer inscius ab amicis inductus, veniam super hoc postulavit ab ipso, tu eum hac
            occasione a sacrorum ordinum susceptione repellis, quanquam idem defuncti pater, in
            extremis laborans, tibi et archidiacono tuo, nec non presbytero, cui suam aperuit
            conscientiam, confessus fuerit, et praestito firmaverit iuramento, nihil ipsum in morte
            filii sui, prout sibi plene constiterat, commisisse. Quare idem clericus tam suppliciter
            quam humiliter postulavit a nobis, ut, quum de illius obitu laesam non habeat
            conscientiam, dignaremur agere misericorditer cum eodem. Quocirca fraternitati tuae per
            apostolica scripta mandamus, quatenus, inquisita super his sollicite veritate, si
            constiterit ita esse, ipsum propter hoc a receptione sacrorum ordinum non repellas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e447">Homicidium casuale non imputatur ei, qui dedit operam rei licitae, nec fuit in
            culpa.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e450">Idem Episcopo et Capitulo Venetensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e453">Ioannes sacerdos humili nobis insinuatione monstravit, quod, quum die quadam pulsaret
            campanas, ut signo dato conveniret populus fidelium ad divina, cadens tintinnabulum
            percussit quendam manentem puerum coram eo, qui, licet vulneratus in capite per mensem
            curam receperit medicorum, post mensem tamen, quum vulnus esset mortale, decessit. Unde
            nobis humiliter supplicavit, ut misericorditer agentes cum ipso, permitteremus sibi
            exsequi libere officium sacerdotis. Nos igitur attendentes, quod dicto sacerdoti, qui
            dabat operam rei licitae, nihil potuit imputari, si casus omnes fortuitos non praevidit,
            discretioni vestrae mandamus, quatenus, si vobis constiterit, rem ita esse, dictum
            sacerdotem, si aliud canonicum non obsistit, sacerdotale officium sublato cuiuslibet
            appellationis obstaculo exsequi permittatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e462">Clericus pugnando etiam contra inimicos fidei catholicae, si quemquam percussit, et de
            interfectione ipsum remordet conscientia, a ministerio altaris abstinere debet.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e465">Idem Pelagio Presbytero.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e468">Petitio tua nobis exhibita continebat, quod, quum inimici dominicae crucis ac blasphemi
            nominis Christiani castrum quoddam, in quo morabaris, graviter invasissent, exeuntibus
            inde habitatoribus tam clericis quam laicis contra eos, ac invicem confligentibus, hinc
            inde occisi quam plurimi exstiterunt. Unde, quum pro eo, quod aliquos percuissisti,
            irregularitatem metuas incurrisse, nobis humiliter supplicasti, ut, quid agere debeas,
            tibi scribere dignaremur. Quocirca discretioni tuae mandamus, quatenus, si de
            interfectione cuiusquam in illo conflictu tua conscientia te remordet, a ministerio
            altaris abstineas reverenter, quum sit consultius in huiusmodi dubio abstinere, quam
            temere celebrare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t12-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l5t12-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e477">Idem dicit, quod cap. Ioannes supr. eod., et tantum ponit diversitatem in facto.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e480">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l5t12-d1e483">Quidam, ut asseris, ad aedificationem ecclesiae, in adiutoirium a presbytero evocatus,
            ruens cum laqueari, quod idem presbyter solvere nitebatur, hac occasione rebus est
            humanis emptus. (Et infra:) Attendentes igitur, quod sacerdos ipse dabat operam licitae
            rei, studuit etiam, quam debuit, diligentiam adhibere, circumstantibus quibus periculum
            imminebat, ita tempestive et alta voce praemonitis, quod et intelligere et fugere
            potuerunt, inquisitioni tuae taliter respondemus, quod ob hanc causam, vel quia omnes
            casus fortuitos, qui praevideri non possunt, forsitan non praevidit, non debet quoad
            officium vel beneficium impediri.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>