<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.23. DE PRAESUMPTIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.23. DE PRAESUMPTIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t23">
        <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e105">2.23. DE PRAESUMPTIONIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e113">Sicut manifesto nocens est poenae obnoxius, ita et occultus, licet postea dicat, se
            ioco fecisse.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e116">Salomon in Parabolis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e119">Sicut noxius est, qui mittit lanceas et sagittas in mortem, ita vir, qui fraudulenter
            nocet amico suo, et, quum fuerit deprehensus, dicit: ludens feci.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e128">Ex violenta praesumptione fertur definitiva. Et est casus notabilis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e131">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e134">Afferte mihi gladium. Quumque attulissent [gladium coram rege] ait: Dividite infantem
            vivum [in duas partes], et date dimidiam partem uni, et dimidiam partem alteri. Dixit
            autem mulier, cuius filius erat vivus, ad regem, (commota sunt quippe viscera eius super
            filio suo): Obsecro domine, date illi infantem vivum, et non occidatur. E contrario alia
            dicebat: Nec mihi, nec tibi sit, sed dividatur. Respondit rex et ait: Date huic infantem
            vivum, et non occidatur. Haec est enim mater eius.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e143">Conversatio in adolescentia facit praesumptionem in senectute.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e146">Hieronymus super Parabolis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e149">“Ex studiis suis intelligitur puer.” Quemcunque enim virtutibus studere cum modestia
            continentiae auditioni sapientum, [et] observantiae mandatorum Dei, et maxime
            simplicitati et humilitati videris, huius munda [esse] et recta opera intellige. Quem
            vero his contrarium corrige, aut si non potes, devita, ne ab eo corrumparis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e158">Praesumitur contra illum, qui dilationibus subterfugit iudicium.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e161">Bonifacius Papa Episcopis Galliae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e164">Nullus dubitat, quod ita iudicium nocens subterfugit, quemadmodum ut absolvatur, qui
            est innocens, quaerit, sed astuta cavillatio eorum, quae versutis agendum credunt esse
            consiliis, nunquam innocentiae nomen accipiet. Confitetur enim de omnibus, quisquis se
            subterfugere iudicium dilationibus putat. [Veniet etc. Dat. sub die Id. Iun. Monaxio XI.
            V. C. Cons. 419.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e174">Qui ex duobus illatis alterum negat, reliquum affirmare praesumitur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e177">Gregorius in Homilia.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e180">“Nonne bene dicimus nos quia Samaritanus es tu, et daemonium habes? Respondit Iesus:
            Ego daemonium non habeo.” Duo quippe ei illata fuerunt: unum negavit, alterum tacendo
            concessit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e189">Ex praeteritis praesumitur circa futura.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e192">Idem Maximo Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e195">Mandata coelestia efficacius gerimus, si nostra cum fratribus onera partiamur. Proinde
            super cunctas ecclesias Siciliae te, [reverentissimum virum Maximianum] fratrem, et
            coepiscopum nostrum vices sedis apostolicae ministrare decernimus ut quisquis illuc
            religionis habitu censetur, fraternitati tuae ex nostra auctoritate subiaceat, quatenus
            ei non sit necessarium pro parvulis ad nos causis tanta maris spatia transmeando
            pervenire. Sed si qua fortasse difficilia exsistunt, quae fraternitatis tuae iudicio
            nequaquam dirimi possint, haec solummodo nostrum iudicium flagitent, ut sublevali de
            minimis in causis maioribus efficacius occupemur.] Quas videlicet vices non loco
            tribuimus, sed personae, quia ex transacta in te vita didicimus, quid [etiam] de
            subsequenti conversatione tua praesumamus. [Mense Decembr. Indict. X. 591.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e204">Ex vicinitate praesumitur notitia facti loci vicini.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e210">Quosdam (Et infra:) Africa vero qualiter mortalitate et languoribus vastetur, quanto
            viciniores estis, [tanto] credo quod subtilius cognovistis. [De oriente vero etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e219">Praesumitur factum notum in vicino loco, quod est notum in remoto.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e222">Idem Victori Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e225">Quanto †[laetitiae nobis est fratres nostros cognoscere erga filios suos paterna
            caritate decenter esse sollicitos, tanto tristitiae deputamus, quando eos ab illicitis
            nec aliorum fratrum reverentia, nec sacerdotii praevalet consideratio temperare. Quam
            igitur gravis et aspera adversus fratrem nostrum Tegessis civitatis episcopum clericorum
            eius vel eorum, qui in sacro sunt ordine positi, sit querela, fraternitati tuae liquere
            non dubium est, quia] Latere te in vicino non potuit, quod ad nos in longinquo pervenit.
            [Et quonian etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e234">Ex praeteritis praesumitur circa futura.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e237">Hieronymus super Osee.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e240">“Scribam eis multiplices leges meas.” Ex prius datis, et neglectis apparet, quod has
            negligent.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e249">Efficacior probatio requiritur ab eo, qui probare vult illud, quod non est
            verisimile.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e252">Alexander III. Decano Cassiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e255">Quia verisimile non est, quod H. presbyter personatum ecclesiae R. capellano
            concesserit, et ab eo eiusdem ecclesiae acceperit vicariam, provideas attentius, ne
            memorati W. super hoc probationem recipias, nisi communis loci fama id habeat, vel tales
            personae appareant, de quibus verisimile non sit, quod debeant deierare; quoniam saepe
            contingit, quod testes corrupti pretio facile inducantur ad falsum testimonium
            proferendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e265">Per cohabitationem diutinam et famam de matrimonio et contractibus matrimonialibus ac
            alia adminicula probatur matrimonium. Panorm.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e268">Idem Genuensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e271">Illud quoque nihilominus ex tua inquisitione nobis innotuit, quod, quum quaedam libera
            mulier per decem annos et ultra cuidam servo scienter cohabitaverit, et ab eo fuerit
            carnaliter cognita, nunc ipsum asserit suum non esse maritum pro eo, quod testes
            desponsationis non comparent. Verum vir eam vendicans in uxorem ostendit publicum
            instrumentum, in quo sese coniuges nominant, et per quod ipsum ei donationem propter
            nuptias fecisse apparet. Mulier vero instrumentum illud asserens vitiosum, ut servo
            dominus fraudaretur, plures testes produxit, quod servus ille ab amicis eius saepe
            rogatus, ut eam desponsaret, et ille nec desponsasse, nec desponsaturum se ipsam
            firmiter asserebat. Vir autem nonnisi praedicto instrumento, et quibusdam testibus, qui
            viderant eam annulos deferentem, mulierem ipsam probavit esse uxorem; sed mulier de more
            illarum mulierum, quae panes vendunt, se annulos detulisse dicebat. Verum, quia in
            huiusmodi dubietate fama viciniae magis debet attendi, tuae sollicitudinis erit famam
            loci diligenter inquirere, utrum praedictus vir eam in lecto et in mensa sicut suam
            uxorem aut concubinam habuerit; et si fama loci habet, quod vir ipsam in lecto et in
            mensa sicut uxorem tenuerit, quum matrimonium sit maris et feminae coniunctio,
            individuam vitae consuetudinem retinens: cogenda est mulier, ut eidem viro affectu
            serviat coniugali, praesertim si praescriptum instrumentum ab eo conditum fuerit, qui
            officium suum fideliter adimplevit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e280">Per violentam praesumptionem probatur carnis copula.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e283">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e286">Literis tuae fraternitatis receptis ex tenore illarum nobis innotuit, quod, quum P.
            parochianus tuus ab A. muliere, quam in uxorem acceperat, tuo iudicio peteret separari,
            accusatores matrimonii produxerunt testes firmiter asserentes, quod, postquam praedicta
            mulier cum praedicto viro contraxerat matrimonium, consanguineum viri eiusdem solum cum
            sola, nudum cum nuda, in eodem lecto iacentem, ea, ut credebant, intentione, ut eam
            cognosceret carnaliter, viderunt, sed et in multis secretis locis, et latebris ad hoc
            commodis, et tam horis electis †quam locis saepe praesentibus eis hoc contigisse
            dixerunt. Et publica fama consentit, quod post contractum matrimonium se miscuerunt ad
            invicem, quod in praesentia tua publice, ut asseris, sunt confessi, quamvis id se ante
            contractum matrimonium fecisse negarent. Dicitur quoque de muliere praedicta, quod de
            marito sese simulans concepisse, alienum partum iam baptizatum, ut fertur, se mentita
            est peperisse, et rebaptizari faciens virum suum decepit. Procedente vero tempore, quum
            fama empti alieni partus fraudem detegeret, parentibus, a quibus eum emerat, occulte
            restituit, postea veneficum poculum et alias vitae insidias viro parasse eadem mulier
            perhibetur. Quia ergo tua nos fraternitas duxit consulendos, si ad solvendum matrimonium
            iam dictae probationes sufficiant, Consultationi tuae taliter respondemus, quod tum ex
            confessione, tum ex huiusmodi violenta et certa suspicione fornicationis, praesertim, si
            quod de partu et machinatione mortis dictum est probari valet, non immerito potest
            sententia divortii promulgari, ita quidem, ut vir licentiam habeat mortua illa ducendi
            aliam, muliere sine spe coniugii remanente.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e295">Idem dicit, ut praeced. cap.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e298">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e301">Tertio loco quaestionis huiusmodi nodum tua fraternitas petiit explicari, an iuvenis
            sponsam, in quam per verba de praesenti consensit, debeat in uxorem habere, ad quorum
            matrimonium impediendum neptis ipsius sponsae prosiliens, se a iuvene carnaliter
            praecognitam proponebat. A qua producti testes dixerunt, se pro certo credere, quod illa
            dicti iuvenis exstiterit concubina, et ei carnali commixtione coniuncta, adiicientes,
            quod eos insimul viderant per plana et nemora, vias et invia pluries convagantes, et
            testimonium viciniae se super hoc recepisse dicebant. Ad maiorem autem certitudinem,
            quia minus sufficienter credidisti esse probatum quod eadem mulier asserebat, tam ipsa
            quam iuvenis iuramentis adstricti seorsum confessi sunt, quod se invicem carnaliter
            praecognoverant, licet iuvenis nollet ab ea, quum desponsaverat, separari. Nos autem
            haec, quae dicta sunt, intelligentes, et attendentes viciniae famam, et dictorum
            mulieris ac iuvenis consuetas confabulationes, et per solitudines vagos incessus per
            testes esse probatos, ut de carnali cognitione eos per iuramentum separatim fuisse
            confessos, praesertim quum hoc non dicatur occultum, sed quasi praedicetur a pluribus
            manifestum, praedecessorum nostrorum vestigiis inhaerentes, et praesertim felicis
            memoriae Alexandri III. statuta sectantes, consultius et securius esse credimus, ut
            matrimonialiter non coniungantur, sed ab invicem solutis sponsalibus separentur. [Dat.
            Laterani.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e310">Propter praesumptionem etiam vehementem non debet quis de gravi crimine condemnari.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e313">Innocentius III. Nivernensi Episcopo et Archidiacono Bituricensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e316">Literas vestras accepimus continentes, quod, quum causa, quae vertitur inter
            venerabilem fratrem Altissiodorensem episcopum, et quosdam Burgenses de Caritate, quos
            idem episcopus de haeresi impetebat, vobis et dilecto filio abbati Collonensi, a sede
            apostolica delegata fuisset, utraque pars tandem, ut negotii prolixitas posset facilius
            expediri, vos duos sub certa poena sibi arbitros statuerunt, delegata vobis potestate
            nihilominus reservata; G. autem lator praesentium, unus ex illis, quos praefatus
            episcopus impetebat, haeresim suam apud Caritatem fuerat publica voce confessus, et de
            quodam fratre suo similiter recognoverat, quod eodem secum laborabat errore. †Qui quum
            de fide sua coram venerabili fratre nostro Bituricensi archiepiscopo conveniretur, eique
            purgatio facienda per eundem W., qui vere poenitens et catholicus credebatur, esset
            indicta, ipse W. fratrem suum, quem publice asseruerat [esse] haereticum, praestito
            iuramento purgavit, et sic ab ipso et periurus et haereticus censebatur. E contrario
            vero idem W. proposuit, quod, licet de se publice confessus fuisset, nihil tamen fuerat
            de fratre confessus. Unde bene poterat illum purgasse, maxime quum a duobus capellanis
            de Albiniaco, qui conscientiam illius noverant, audivisset, quod tanquam catholicum
            poterat illum secure purgare, quorum literas postea vobis ostendit. Sed episcopus super
            eo, quod de fratre negaverat, protinus eum per se ipsum et unum presbyterum et alium
            diaconum coram vobis convicit; unde ipsum relapsum in haeresim appellabat. Vos igitur
            has in praedicto W. contrarietates notabiles attendentes, ipsum cum literis vestris ad
            nostram praesentiam transmisistis, bonis eius interim annotatis, donec de persona eius
            et bonis quid statuendum foret statuere curaremus, adiicientes, quod, quum idem W. apud
            vos cum quibusdam instaret, ut purgationem reciperetis ipsius, sicut aliorum quorundam,
            vos iuramentum eius, quia sibi contrarius videbatur, admittere noluistis, purgatione
            tamen pro eo per octavam manum bonorum virorum admissa. Nos vero, quia vulpeculae, quae
            moliuntur vineam Domini demoliri, sagaci sunt studio capiendae, nam vulpes foveas
            habent, et volucres coeli nidos, ex iis, quae praescripta sunt, praedictum G. suspectum
            de haeresi vehementer habuimus, tum quia quod ante dixerat postea se dixisse negavit,
            sicut convictus est coram vobis, tum quia vel mendacium prius dixit in fratrem,
            asserendo illum haereticum, vel periurium postea commisit in Deum, purgando illum de
            haeresi, quorum utrumque reddit illum valde suspectum; quanquam verisimilius videatur,
            quod eo tempore, quo tanquam vere poenitens ab haeresi revertebatur ad fidem, tam grave
            mendacium non dixisset, praesertim in fratrem, quem utique tanquam carissimum non
            asseruisset haereticum, nisi fuisset accensus zelo fidei orthodoxae. Unde praesumitur,
            quod, quum postea purgavit illum de haeresi, turpiter deieravit. Quocirca discretioni
            vestrae per apostolica scripta [praecipiendo] mandamus, quatenus, quum propter solam
            suspicionem, quamvis utique vehementem, nolumus illum de tam gravi crimine condemnari,
            talem et tantam securitatem recipiatis ab ipso praeter iuratoriam cautionem, quod timore
            poenae corporalis debeat coerceri, discretam ei poenitentiam iniungentes, ex qua valeat
            apparere, utrum in tenebris ambulet, an in luce, utrumve sit vere poenitens, an ficte
            conversus. Et si eum hoc modo verum catholicum cognoveritis, non sinatis ipsum indebite
            molestari; alioquin eum tanquam haereticum condemnetis. [Dat. Ferentini Kal. Iun. Ao.
            IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e325">Non praesumitur incontinens in senectute, qui in iuventute continuit, maxime si est
            literatus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e328">Idem Cenadiensi Episcopo et Abbati Deciquorum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e331">Quum in iuventute sua venerabilis frater noster C. Quinqueecclesiensis episcopus adeo
            se maturum, honestum et providum exhibuerit, ut propter suavem suae probitatis odorem ab
            ecclesia Romana meruerit pallio decorari, non est de levi credendum, quod, postquam ad
            senilem pervenit aetatem, turpiter abiecerit iugum Domini, foetores et foeditates
            libidinis amplexando; quum labes huiusmodi, quae nonunquam in iuventute contrahitur, in
            senectute frequentius expietur. Quis praeterea de facili crederet, quod vir praeditus
            scientia literarum, propriae salutis oblitus, ad eam passionis ignominiam se
            converteret, ut cum propria nepte abominabilem perpetraret incestum, quum, etiam
            secundum sententias ethnicorum naturale foedus inter tales personas nihil permittat
            saevi criminis suspiciari? Licet igitur illustris memoriae rex Hungariae eundem
            episcopum nobis interdum per nuncios et literas de tali crimine detulisset, suppliciter
            et instanter postulans, ut malum huiusmodi pernitiosum exemplo de Hungarica ecclesia
            tolleremus, quia tamen eius suggestio non de caritatis radice, sed ex odii fomite
            procedere videbatur, quum ipsum tanquam inimicum persequi non cessaret, sicut est in
            tota provincia manifestum: noluimus aures nostras quasi malignis delationibus inclinare,
            sed, ut probaremus, si spiritus esset ex Deo, bonae memoriae Auriensi episcopo dedimus
            in mandatis, ut prudenter et caute a coepiscopis indagaret, utrum praefatum episcopum
            crederent tali labe respersum. Qui nobis postmodum rescripserunt, quod eum virum
            honestae conversationis esse credebant, personam illius multipliciter commendantes.
            [Quia vero etc. (cf. c. 12. de purg. can. V. 34.) Dat. Ferentini Non. Iul. Ao. IX.
            1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t23-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l2t23-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e340">Is, pro quo beneficiando scribitur cum clausula, si idoneus fuerit, non tenetur probare
            se idoneum, quum idoneus praesumatur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e343">Idem Archidiacono et Praeposito Mediolanensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t23-d1e346">Dudum bonae memoriae archidiacono Mediolanensi dedimus in mandatis, ut dilectum filium
            C. scholarem a presbytero sancti Victoris XL. martyrum, qui solus in ipsa ecclesia
            ministrabat, in qua, sicut scholaris idem assuerit, quondam ministraverunt clericus et
            sacerdos, in clericum eiusdem ecclesiae recipi faceret et in fratrem, †cuius facultates
            idem scholaris proponit nullatenus imminutas. Sed presbyter memoratus ipsius
            archidiaconi malitiose declinans examen, I. clericum [pro se] ad nostram praesentiam
            destinavit, cui et praefato C. venerabilem fratrem nostrum Tranensem archiepiscopum
            apostolicae sedis legatum, tunc subdiaconum et capellanum nostrum, dedimus auditorem,
            coram quo dictus Ioannes asseruit, quod nequaquam sufficiebant duobus clericis
            facultates ecclesiae memoratae, adiiciens, quod praedictus C. non erat idoneus ad illius
            ecclesiae beneficium obtinendum. †[Unde nos venerabili fratri nostro … Patriarchae
            Hierosolymitano, tunc Episcopo Vercellensi, de illorum assensu mandavimus ut si
            praedictus C. legitime coram ipso probaret quod facultates ecclesiae supradictae
            imminutae non essent, sed duobus sufficerent, et persona eius esset idonea, presbyterum
            supradictum ad receptionem ipsius per censuram ecclesiasticam appellatione remota
            compelleret, contradictores vel rebelles, si qui forsitan apparerent, a praesumptione
            sua districtione simili, cessante appellatione, compescens; alioquin perpetuum silentium
            scholari super hoc imponeret memorato. Testes etiam qui nominarentur eidem, si se
            gratia, odio, vel timore subtraherent, canonica districtione, cessante appellatione,
            compelleret perhibere testimonium veritati. Quum autem praefatus scholaris ad probandum
            quod facultates ecclesiae imminutae non essent, sed duobus sufficerent, ad praedicti
            Patriarchae tunc Vercellensis Episcopi praesentiam multotiens accessisset, et idem
            Episcopus testes nominatos ab ipso, quia monitione praemissa nolebant veritati
            testimonium perhibere, interdicto supposuisset, venerabilis frater noster … tunc
            Mediolanensis Archiepiscopus interdictum ipsum auctoritate propria relaxavit. Quare
            supradictus C. ius suum non potuit obtinere. Unde tibi, fili Praeposite, dedimus
            postmodum in praeceptis ut inspectis attestationibus iam receptis, quas voluimus ut per
            censuram ecclesiasticam tibi faceres exhiberi, secundum eas et alias, si quas partes
            legitime ducerent proferendas, quum nondum essent, quae receptae fuerant, publicatae,
            causam ipsam iuxta tenorem praecedentium litterarum, sublato cuiuslibet contradictionis
            et appellationis obstaculo, ratione praevia terminares. Partibus igitur propter hoc in
            tua postmodum praesentia constitutis, quum dictus C. ad probandum quod facultates
            ecclesiae suppetebant, quosdam patronos et parochianos ecclesiae ad ferendum testimonium
            nominasset, et ipsi licet a te saepius moniti, nollent testimonium perhibere, quibusdam
            se rationibus excusantes, tu eos, nisi usque ad quindecim dies ex tunc venirent ad
            testimonium perhibendum, excommunicationis vinculo innodasti; sed ipsi ante praefixum
            diem ad sedem apostolicam provocarunt; quare non fuit ulterius in causa processum.
            Volentes igitur ut finis eidem controversiae imponatur,] Causam vobis duximus
            committendam [praesentium vobis auctoritate praecipiendo mandantes, quatenus laicis
            supradictis ad cautelam absotulionis beneficium impendatis, et causam ipsam iuxta
            priorum literarum continentiam appellatione remota, ratione praevia terminetis;] ita, ut
            ex illa clausula, scilicet si persona fuerit idonea, quae nostro rescripto reperitur
            inserta, eidem scholari probandi se idoneum nulla necessitas imponatur, quum prima facie
            praesumatur idoneus, nisi aliud contrarium ostendatur. [Testes autem etc. Dat. Later. V.
            Id. Mai. Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>