<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.17. DE RAPTORIBUS, INCENDIARIIS ET VIOLATORIBUS ECCLESIARUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.17. DE RAPTORIBUS, INCENDIARIIS ET VIOLATORIBUS ECCLESIARUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t17">
        <head xml:id="cice-l5t17-Hd1e105">5.17. DE RAPTORIBUS, INCENDIARIIS ET VIOLATORIBUS ECCLESIARUM.</head>

        <div xml:id="cice-l5t17-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t17-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l5t17-d1e113" type="question-title">Ratione rapinae sortitur quis forum non sui iudicis, et ab eo poterit puniri proprio
            iudice suffragante.</head>
          <p xml:id="cice-l5t17-d1e119">
            <ref xml:id="cice-l5t17-Rd1e112">Ex concilio Meldensi.</ref>
            De illis autem, qui intra parochiam beneficium aut hereditatem habent et alterius
            episcopi parochiani sunt, et de loco ad locum iter faciunt, et ibi rapinas et
            depraedationes peragunt, placuit, ut ab illius loci praelato excommunicentur, nec ante
            ex parochia illa exeant, quam digne quae perpetrarunt emendent; quorum excommunicatio
            seniori eorum et proprio episcopo significanda est, ne eos recipiat, antequam illuc
            redeant, ubi rapinam fecerint, et omnia plene emendent.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t17-Dd1e116">
          <head xml:id="cice-l5t17-Hd1e118">CAP II.</head>
          <head xml:id="cice-l5t17-Hd1e120" type="question-title">Manifestus raptor vel ecclesiae violator, si restituit vel de restituendo cavet, in
            vita et in morte ad poenitentiam et ad sepulturam admittitur. Si vero noluit cavere,
            quum posset, et in morte non potest, clerici eius sepulturae interesse non debent, et
            clerici, interessentes vel iniungentes poenitentiam contra hanc dispositionem,
            deponuntur ab officio et beneficio.</head>
          <p xml:id="cice-l5t17-d1e132">
            <ref xml:id="cice-l5t17-Rd1e125">Eugenius III.</ref>
            Super eo vero, †quod de raptoribus et ecclesiarum violatoribus, atque presbyteris, qui
            poenitentiam eis iniungere vel eorum oblationes contra statutum nostrum suscipere
            attentaverint, a nobis communi deliberatione statutum in concilio cum fratribus nostris
            statuimus in constitutione ipsa, sanctorum Patrum vestigia subsequentes, auctoritate Dei
            et beatorum Apostolorum Petri et Pauli pariter confirmamus, Statuimus ut quicunque ex
            his raptoribus, qui in Urbe suggerente diabolo violenter surrexerint in rapinam, sive in
            ecclesiarum violatione manifeste fuerit deprehensus, nisi prius ablata restituat, si
            poterit, vel emendandi firmam et plenam securitatem fecerit, poenitentiae beneficium ei
            penitus denegetur. Si vero usque ab obitum, quod absit, in contumacia sua duraverit, et
            in extremis positus remedium poenitentiae humiliter postulaverit, si emendationem vel
            emendandi securitatem praestiterit, ac fideiussores, qui ablata restituere debeant,
            idoneos dederit: ei poenitentia et sepultura ecclesiastica concedantur. Qui autem in
            sanitate obstinata mente non poenituerit vel emendaverit, et in morte securitatem ac
            fideiussores, sicut diximus, praestare nequiverit, solennitas poenitentiae quidem parum
            prodesse videtur, sicut credimus; sed de peccato contrito viaticum non negetur, ita
            tamen, ut nullus clericorum sepulturae illius intersit, nec eius eleemosynam praesumat
            accipere. Quodsi qui presbyterorum vel clericorum contra hoc in vita vel in morte
            poenitentias dare, aut sepulturae illorum interesse, vel eorum eleemosynas accipere
            attentaverint, seu huiusmodi rapinae participes inventi fuerint: ordinis sui damnum
            irrecuperabiliter patiantur, et ecclesiastico beneficio careant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t17-Dd1e136">
          <head xml:id="cice-l5t17-Hd1e138">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l5t17-d1e141" type="question-title">Excommunicari debent qui capiunt vel spoliant fideles, ex iusta causa navigantes. H. d.
            primo. Excommunicati sunt spoliantes naufragium patientes, nisi ablata restituant. Hoc
            secundo.</head>
          <p xml:id="cice-l5t17-d1e147">
            <ref xml:id="cice-l5t17-Rd1e146" corresp="#cice-l5t17-Qd1e151">Ex concilio Lateranensi.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l5t17-Qd1e151" source="http://scta.info/resource/uh67df-d1e240">Excommunicationi quoque subdantur, qui Romanos aut alios Christianos, pro negotiatione
            vel aliis honestis causis navigio vectos, aut capere aut rebus suis spoliare praesumunt.
            Illi etiam, qui Christianos naufragium patientes, quibus secundum regulam fidei auxilio
            esse tenentur, damnata cupiditate spoliant rebus suis, nisi ablata reddiderint,
            excommunicationi se noverint subiacere.</quote>
              <bibl>Alexander III, Lat. III, c. 24</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t17-Dd1e151">
          <head xml:id="cice-l5t17-Hd1e153">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t17-d1e156" type="question-title">Ex principis delegatione possunt praelati de raptu et aliis criminibus iudicare; poenam
            tamen sanguinis infligere non possunt.</head>
          <p xml:id="cice-l5t17-d1e162">
            <ref xml:id="cice-l5t17-Rd1e162">Alexander III. Panormitano Archiepiscopo.</ref>
            In archiepiscopatu tuo dicitur contingere quandoque, quod Sarraceni mulieres
            Christianas et pueros rapiunt, et eis abuti praesumunt, et quosdam etiam, [quod auditu
            est terribile,] interdum occidere non verentur. Quum autem excessus huiusmodi carissimus
            in Christo filius noster, illustris rex Siciliae Willelmus tibi et aliis episcopis
            commiserit puniendos, quid de Sarracenis agendum sit, qui fuerint in tam nefario scelere
            intercepti, tua nos duxit prudentia consulendos. Super quo utique Consultationi tuae
            taliter respondemus, quod tales, in iurisdictione tua exsistentes, pecuniaria poteris
            poena mulctare, et etiam flagellis afficere ea [tamen] moderatione adhibita, quod
            flagella in vindictam sanguinis transire minime videantur. Si vero ita fuerit super hoc
            gravis Sarracenorum excessus, quod mortem vel detruncationem membrorum debeant
            sustinere, vindictam ipsam exercendam reserves regiae potestati.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t17-Dd1e166">
          <head xml:id="cice-l5t17-Hd1e168">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l5t17-d1e171" type="question-title">Incendiarius ecclesiae, in morte poenitens et absolutus, in coemeterio sepelitur, et
            heredes compelluntur ad satisfaciendum iuxta facultatem defuncti. Hoc dicit.</head>
          <p xml:id="cice-l5t17-d1e177">
            <ref xml:id="cice-l5t17-Rd1e177">Idem Claremontensi Episcopo.</ref>
            In literis tuis, quas I. lator praesentium exhibuit, continebatur, quod, quum H. multis
            fuisset criminibus irretitus, qui ecclesiarum incendium diabolo instigante commiserat,
            tandem in ultima aegritudine constitutus, se confessus est peccatorem, et, accepta
            poenitentia de commissis, per manum capellani sui fuit a sententia anathematis
            absolutus, sed moriens ecclesiasticam sepulturam habere nequivit. Quapropter, si ita res
            se habet, fraternitati tuae per apostolica scripta praecipiendo mandamus, ut corpus
            eiusdem patris I. supra dicti appellatione cessante facias in coemeterio sepeliri, et
            heredes eius moneas et compellas, ut his, quibus ille per incendium vel alio modo damna
            contra iustitiam irrogaverat, iuxta facultates suas condigne satisfaciant, ut sic a
            peccato valeat liberari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t17-Dd1e182">
          <head xml:id="cice-l5t17-Hd1e184">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t17-d1e187" type="question-title">Raptus non dicitur, ubi volens pro matrimonio abducitur; raptor tamen cum rapta
            matrimonium contrahere potest, et post consummationem matrimonii alter sine consensu
            alterius religionem ingredi non potest. H. d. cum cap. sequenti.</head>
          <p xml:id="cice-l5t17-d1e193">
            <ref xml:id="cice-l5t17-Rd1e191">Lucius III. Burgensi Episcopo.</ref>
            Quum causam, quae inter E. militem latorem praesentium et uxorem eius vertitur, †tuae
            commisissemus experientiae terminandam, E. miles repetens, mulierem legitime sibi
            nupsisse, per probationes canonicas constanter se asseruit probaturum. Femina vero
            proposuit, quod dominorum et parentum suorum suggestione alteri viro tradita, ab illius
            militis amore divertit, qui a parentibus eam prius rapuerat, illa tamen volente, ut
            dicitur, et postmodum, priusquam eam cognosceret, desponsavit, deinde inclusa est in
            monasterium monialium, ubi etiam detinetur. Unde, quoniam super his prudentia tua duxit
            sedem apostolicam consulendam, significatione praesentium tibi Respondemus, quod, quum
            ibi raptus dicatur admitti, ubi nil ante de nuptiis agitur, iste raptor dici non debet,
            quum habuerit mulieris assensum, et prius eam desponsaverit, quam cognoverit; licet
            parentes forsitan reclamarent, a quibus eam dicitur, rapuisse. Praeterea quum post
            matrimonium, carnis commixtione perfectum, teste Apostolo uxor sui corporis potestatem
            non habeat, sed maritus, et e converso: si praecessisse matrimonium vel ex probationibus
            viri canonicis, vel ex mulieris confessione claruerit postmodum sine assensu viri non
            potuit ipsa monasterium ingredi, aut aliter continentiam profiteri. Non ergo pro eo,
            quod post matrimonium consummatum rapta per vim in monasterio fuerit, viri poterit
            consortium declinare; maxime si probari nequeat, virum, ut mulier profiteretur,
            continentiam assensisse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t17-Dd1e197">
          <head xml:id="cice-l5t17-Hd1e199">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t17-d1e202" type="question-title">Rapta potest matrimonium contrahere cum raptore, ubi dabitur libera facultas in
            contrahendo.</head>
          <p xml:id="cice-l5t17-d1e208">
            <ref xml:id="cice-l5t17-Rd1e205">Innocentius III. Episcopo Saronensi.</ref>
            Accedens ad apostolicam sedem (Et infra: [cf. c. 24. de praeb. III. 5.]) Rapta puella
            legitime contrahet cum raptore, si prior dissensio transeat postmodum in consensum, et
            quod ante displicuit tandem incipiat complacere, dummodo ad contrahendum legitimae sint
            personae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>