<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.08. DE CONCESSIONE PRAEBENDAE ET ECCLESIAE NON VACANTIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.08. DE CONCESSIONE PRAEBENDAE ET ECCLESIAE NON VACANTIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t8">
        <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e105">3.08. DE CONCESSIONE PRAEBENDAE ET ECCLESIAE NON VACANTIS.</head>

        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e113">Institutus scienter in beneficium viventis deponendus est.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e116">Gelasius I. Papa ad Romanos.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e119">Qui in vivorum sacerdotum loco ponuntur, hoc ipso secundum canones sunt ab
            ecclesiastica communione pellendi, quo se passi sunt successores vivis sacerdotibus
            adhiberi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e128">Beneficia non vacantia concedi vel promitti non debent, et, quum vacaverint, concedi
            debent infra sex menses, quibus elapsis de episcopo ad capitulum, et econtra, demum ad
            proximum superiorem devolvitur collatio.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e131">Ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e134">Nulla ecclesiastica ministeria, seu etiam beneficia vel ecclesiae tribuantur alicui seu
            promittantur antequam vacent, ne desiderare quis mortem proximi videatur, in cuius locum
            et beneficium se crediderit successurum. Quum enim [id] in ipsis etiam legibus gentilium
            inveniatur inhibitum, turpe [nimis] est et divini plenum animadversione iudicii, si
            locum in ecclesia Dei futurae successionis exspectatio habeat, quam ipsi etiam gentiles
            homines condemnare curarunt. Quum vero praebendas ecclesiasticas seu quaelibet officia
            in aliqua ecclesia vacare contigerit, vel si etiam modo vacant, non diu maneant in
            suspenso sed infra sex menses personis, quae digne administrare valeant, conferantur. Si
            autem episcopus, ubi ad eum spectat, conferre distulerit, per capitulum ordinetur. Quod
            si ad capitulum pertinuerit, et infra praescriptum terminum hoc non fecerit, episcopus
            secundum Deum hoc cum religiosorum virorum consilio exsequatur. Vel si omnes forte
            neglexerint, metropolitanus de ipsis secundum Deum absque illorum contradictione
            disponat. [Praetereae etc. (cf. c. 4. de praeb. III. 5.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e143">Beneficia vacantia conferuntur non obstante appellatione illorum, quibus promissa
            fuerant ante, quam vacarent.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e146">Alexander III. Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e149">Relatum est auribus nostris, †quod quidam clerici in beneficiis ecclesiasticis C. vel
            CC. marcarum reditus possidentes, et proponentes primas vacantes ecclesias a monachis
            vel canonicis vel aliis ius patronatus habentibus sibi fuisse promissas, ne in illis,
            quum vacant, instituantur alii, vocem appellationis emittunt, ut interim arte aliqua
            propositum suum valeant adimplere. Consultationi tuae taliter respondemus, quod, quum in
            Lateranensi concilio promissiones factae de ecclesiis non vacantibus sint cassatae,
            praetextu appellationis eorum, qui iam dictis promissionibus innituntur, omitti non
            debet, quin ecclesiae, quum vacaverint, de personis idoneis ordinentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e158">Si scribitur ei, ad quem spectat collatio, dato exsecutore ad providendum, per
            praesentationem literarum collatori factam afficitur praebenda ita, quod collatio alteri
            facta non tenet. H. d. secundum verum intellectum. Vide cap. Si capitulo eod. tit. in
            VI.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e161">Innocentius III. Praeposito et capitulo Cameracensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e164">Proposuit nobis dilectus filius T. presbyter, quod, quum bonae memoriae C. Papa
            praedecessor noster post preces, quas vobis pro receptione ipsius in fratrem et
            assignatione praebendae, ad donationem vestram spectantis, in ecclesia vestra proximo
            vacaturae, eidem facienda porrexerat, mandatum apostolicum vobis destinasset, decano
            Remensi exsecutore concesso, decanus ipse, vos in exsecutione mandati apostolici
            contumaces inveniens et rebelles, ipsum de praebenda primo vacatura in ecclesia vestra,
            quae ad donationem capituli pertinet, auctoritate apostolica investivit, †[vobis
            praecipiens, ut eum in canonicum recipientes et in fratrem, ipsi stallum in choro et
            locum in capitulo conferretis, ecclesiarum vobis introitu interdicto, si quod mandabat
            differretis infra triduum adimplere. Vos autem nec mandatum eius exsequi voluistis, nec
            ab ecclesiarum cessastis ingressu, immo potius in elusionem mandati apostolici causa
            diffugii ad eundem decanum appellastis.] Sed quum ipse decanus morte praeventus in
            negotio ipso ulterius non potuisset procedere, et praebenda, quae ad donationem vestram
            spectabat, in ecclesia Cameracensi vacasset, eam alii assignastis †[in eundem
            presbyterum excommunicationis sententiam promulgantes, quia literas eiusdem decani sibi
            in testimonium reservavit.] Idem autem praedecessor noster, quod ab eodem decano factum
            fuerat ratum volens haberi collationem praebendae factam a vobis penitus irritavit, et
            eum [presbyterum ab excommunicationis vinculo absolutum] de ipsa manu propria per
            annulum investivit. Licet autem intentionis nostrae non sit, investituras de vacaturis
            factas contra canonum instituta ratas habere, qui secundum plenitudinem potestatis de
            iure possumus supra ius dispensare: attendentes tamen, quod idem presbyter non de
            vacatura, sed de vacante per praedecessorem nostrum fuit investitus, utpote quae post
            cassationem concessionis a vobis factae intelligebatur vacare, discretioni vestrae per
            apostolica scripta mandamus atque praecipimus, quatenus, amoto ab ea praebenda quolibet
            detentore, eam ipsi T. omni dilatione, excusatione et appellatione postpositis,
            conferatis, et permittatis ab ipso pacifice possideri, ei stallum in choro et locum in
            capitulo cum plenitudine honoris canonici assignetis. [Alioquin etc. Dat. Rom. ap. S.
            Petr. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e174">Semestre ad eligendum seu conferendum a iure praefixum non currit legitime impedito,
            nec incipit currere nisi a die notitiae vacationis. H. d. et est textus multum
            allegabilis et quotidianus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e177">Idem P. sanctae M. in Via lata Diacono cardinali apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e180">Quia diversitatem corporum diversitas saepe sequitur animorum, †ne plenitudo
            ecclesiasticae iurisdictionis in plures dispensata vilesceret, sed in uno potius collata
            vigeret, apostolicae sedi Dominus in B. Petro universarum ecclesiarum et cunctorum
            Christi fidelium magisterium contulit et primatum, quae retenta sibi plenitudine
            potestatis, ad implendum laudabilius officium pastorale, quod omnibus eam constituit
            debitricem, multos in partem sollicitudinis evocavit, sic suum dispensans onus et
            honorem in alios, ut nihil suo iuri subtraheret, nec iurisdictionem suam in aliquo
            minoraret. Quum autem ex susceptae auctoritatis officio singulis, tanquam singulorum
            mater, iusta petentibus iustitiam nec possit nec debeat denegare, quum iustitia et
            iudicium sit praeparatio sedis eius, nos, qui ad eius regimen sumus, licet
            insufficientes, assumpti, fratribus et coepiscopis nostris ad nos clamantibus non
            possumus in iustitia non adesse, aut quod iuste postulaverint non audire, ne, si forsan
            circa exhibendam eis iustitiam fuerimus inventi remissi, ipsi quoque negligentes
            inveniantur in reddendis iuribus subditorum, et commissam [sibi] nostrae sollicitudinis
            partem minus laudabiliter exsequantur, si, quod absit, nos viderint vel declinare a
            iure, vel non audire iustitiam postulantes. Hac autem ratione diligenter inducti,
            venientem ad apostolicam sedem venerabilem fratrem nostrum [G.] Eboracensem
            archiepiscopum benigne recepimus, et multiplices curavimus eius querelas audire.
            Conquerebatur [autem] inter cetera Eboracensis archiepiscopus, quod, quum ad eum in
            ecclesia Eboracensi et in aliis suis ecclesiis collatio pertineat praebendarum, tempore
            suspensionis ipsius et postmodum etiam quidam praeter eius auctoritatem se intruserunt
            in ipsas, †et in hoc et aliis iuri eius non modicum derogarunt. Quidam etiam in quasdam
            abbatias dioecesis Eboracensis post interpositam ad nos appellationem irrepserant, qui
            ab eo nec confirmationis munus, nec benedictionis gratiam postularant. Volentes igitur
            eidem archiepiscopo per tuae sollicitudinis industriam provideri, de fratrum nostrorum
            consilio discretioni tuae per apostolica scripta [districte] praecipiendo Mandamus,
            quatenus eos, qui praebendas vel dignitates ecclesiae Eboracensis vel aliarum
            ecclesiarum ad donationem eius spectantes praeter auctoritatem acceperunt ipsius, ad eas
            resignandas monitione praemissa inducas, quum eas non possint salva conscientia
            detinere. Quodsi monitis tuis acquiescere forte noluerint, eos ad id per
            excommunicationis sententiam et subtractionem aliorum beneficiorum suorum non obstante
            confirmatione a sede apostolica obtenta sub forma communi, quae confirmat beneficia et
            praebendas, sicut iuste et pacifice possidentur, appellatione remota compellas, nisi
            forte aliqui ea vel ex speciali mandato apostolicae sedis vel auctoritate Lateranensis
            concilii ab Eboracensi capitulo sint adepti; sic tamen, ut tempus suspensionis in sex
            mensibus nullatenus computetur, quum illa Lateranensis concilii constitutio contra
            negligentes tantum et desides fuerit promulgata, et tunc, si voluerit, non tamen
            valuerit archiepiscopus ipse in conferendis praebendis uti propria potestate; a qua etsi
            fuerit sua culpa suspensus, non tamen ad ipsum capitulum ex illa culpa praebendarum erat
            donatio devoluta, sed ad illum tempore suspensionis illius praebendarum donatio
            pertinebat, qui praeter eius desidiam et negligentiam poterat praebendas donare. Tempus
            etiam, quo ad apostolicam sedem accessit, et apud illam permansit, vel recessit ab illa,
            infra sex menses nullatenus computetur. Semestre autem tempus non a tempore vacationis
            praebendarum, sed notitiae ipsius archiepiscopi potius et commonitionis ad personam eius
            a capitulo factae, quum in privilegio, quod a praedecessore nostro idem capitulum
            dicitur impetrasse, fiat mentio de commonitione canonica praemittenda, volumus
            computari. Illud autem omnino frivolum reputamus, si qui forte se dicant ex donatione
            regia quasdam ex illis obtinuisse praebendis, quasi regalis sublimitas tempore
            suspensionis archiepiscopi praebendas ipsas sua poterit auctoritate conferre. Abbates
            autem praedictos, si post appellationem [ad nos] legitime interpositam, confirmationis
            et benedictionis beneficium susceperunt, canonice punias, ne alii eorum exemplo contra
            praelatos suos supercilium elationis assumant. [Dat. IV. Kal. Mai. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e189">Non valent literae ad beneficium impetratae, quae de alterius colorata facti
            possessione non faciunt mentionem. Hoc dicit secundam verum et communem intellectum, et
            est textus multum allegabilis, et habet materiam quotidianam; et fuit decisio multum
            subtilis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e192">Idem Basiliensi Episcopo et Abbati S. Mariae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e195">Quum nostris fuerit olim auribus intimatum, quod praepositura ecclesiae Lausanensis
            tempore tanto vacasset, ut secundum statuta Lateranensis concilii ad nos esset eiusdem
            donatio devoluta, nos volentes venerabili fratri nostro episcopo et dilectis filiis
            canonicis Lausanensibus specialem gratiam exhibere, atque de nostro eis meritum
            comparare, ipsis per scripta mandavimus, ut praeposituram ipsam dilecto filio B.
            subdiacono nostro thesaurario Lausanensi sine qualibet difficultate conferrent,
            quibusdam super hoc exsecutoribus deputatis, †et, quum in praepositum assumptus esset ab
            eis, thesaurariam ipsius ecclesiae, cuius ad eosdem episcopum et canonicos assignatio
            proponebatur de iure spectare, personae idoneae assignarent. Ne autem beneficium
            provisionis apostolicae remaneret aliquatenus imperfectum, dilectis filiis Altae ripae
            et fontis Andreae abbatibus et priori Vallis transversae dedimus in mandatis, ut, si
            praefati episcopus et canonici mandatum nostrum negligerent adimplere ipsi, sublato
            cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo, si niterentur veritate praemissa,
            illud exsequi non tardarent, eos appellatione remota per districtionem ecclesiasticam
            cohibentes, qui se mandato nostro temere ducerent opponendos. Verum praefati episcopus
            et canonici literis nostris receptis praedictam praeposituram non vacare dixerunt, quia,
            licet ille, qui praepositus fuerat, in episcopum fuisset assumptus, ad ipsam tamen
            praeposituram post consecrationem suam denuo fuerat ab ipsis canonicis electus, et eam,
            sicut antea, possidebat. Quod iam dicti executores dicentes contrarium esse iuri, nisi
            hoc eis specialiter ab apostolica sede fuisset indultum, quare ipsam praeposituram de
            iure vacantem auctoritate apostolica, qua videbantur esse fulti, praefato thesaurario
            assignarunt †corporaliter possidendam, ipsis canonicis, nisi infra octo dies eidem,
            sicut suo praeposito, humiliter obedirent, ecclesiae interdicentes ingressum. (Et
            infra:) In cuius praesentia quum praedicta et alia fuissent per nuncium dicti subdiaconi
            nostri relata, nuncius partis adversae proposuit, quod, postquam dominus suus Sedunensis
            episcopus, qui praepositus fuerat Lausanensis, fuit in episcopum consecratus, Lausanense
            capitulum ei praeposituram illam iterato contulit et concessit habendam, in hoc
            utilitatem ecclesiae suae, necessitatem, nec non antiquam consuetudinem attendentes.
            Episcopus Lausanensis videns eum plurimum utilem et necessarium ecclesiae suae, quod a
            canonicis suis super hoc fuerat factum approbavit, cui tanquam praeposito a canonicis et
            etiam ab ipso thesaurario est honour impensus. Memoratus vero thesaurarius postmodum ad
            ecclesiam Romanam accedens, et supprimens omnia, quae fuerant tam ab episcopo, quam a
            canonicis dictis acta, nobis praeposituram illam vacare suggessit. Quare super
            assignanda sibi praepositura literas impetravit a nobis, quas multis ex causis
            proponebat esse per veri suppressionem et falsi suggestionem obtentas, pro parte domini
            sui Sedunensis utilitatem, consuetudinem et necessitatem allegans, quae thesaurarius
            suppresserat memoratus. (Et infra:) Econtra partis adversae nuncius proponebat, et
            rationibus multis praeposituram illam vacare monstrabat, et vacantem thesaurario
            Lausanensi auctoritate superioris, ad quem fuerat secundum statuta Lateranensis concilii
            donatio devoluta, concessam. Ratione etiam insuper monstrare multiplici conabatur, quod
            dictus Sedunensis episcopus ad praeposituram Lausanensem, a qua fuerat ad regimen
            episcopatus assumptus, post consecrationem suam eligi minime potuisset, quum super hoc
            ei sacrorum canonum instituta repugnent. Dicebat etiam, praeposituram illam alia ratione
            vacare eo, quod illi, quorum erat donatio, assumpto eo in episcopum, concedere
            praesumpserunt, quum et secundum statuta concilii praedicti qui receperit debeat quod
            contra sacros canones accepit amittere, et qui dedit largiendi potestate privari.
            Ostendebat etiam assertionibus multis, quod pro ipso Sedunensi episcopo utilitas,
            consuetudo et necessitas, quas nuncius eius in causae suae subsidium allegarat, minime
            faciebant, quum haec potius mendicata suffragia quam suae causae vera subsidia
            videantur. Unde nuncius ipse petebat, ut quod a supra dictis iudicibus factum fuerat
            dignaremur auctoritate apostolica confirmare, et ab ipsa praepositura Sedunensem
            episcopum amovere. Auditor igitur super hoc datus a nobis de mandato nostro decrevit,
            ut, quod a memoratis exsecutoribus factum fuerat obtentu literarum nostrarum, eo
            videlicet, quod per falsi suggestionem et veri suppressionem fuerant impetratae, quum
            praepositura illa non vacaret de facto, quia talis possessio plus habet facti quam
            iuris, haberetur irritum et inane. Nos vero sententiam cardinalis eiusdem ratam
            habentes, per apostolica scripta vobis mandamus, quatenus, nisi praedictus Sedunensis
            episcopus sufficienter ostenderit, quod vel ex indulgentia sedis apostolicae speciali,
            vel ex alia iusta causa et necessaria sibi post consecrationem suam praepositura
            concessa fuerit memorata, ipsum ad resignationem ipsius, si sponte noluerit, per
            censuram ecclesiasticam appellatione remota compellatis, et deinde Lausanense capitulum
            ad conferendam eam thesaurario supra dicto ex parte nostra monere diligentius et
            inducere procuretis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e204">Ubi constat beneficium collatum per habentem potestatem, per exceptionem abiurationis
            et renunciationis non debet possessio retardari.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e207">Idem Archidiacono Richemundiae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e210">Post electionem et confirmationem venerabilis fratris nostri [Eustachii] episcopi
            Eliensis vacante archidiaconatu Richemundiae, quem tenuerat, Eboracensis archiepiscopus
            eum tibi propria liberalitate concessit, dans Eboracensi capitulo suis literis in
            mandatis, ut te in archidiaconum, sicut moris est, recipere procurarent; cuius noluerunt
            mandato parere propter huiusmodi rationes, quia videlicet bonae memoriae Coelestinus
            Papa praedecessor noster inter alias, quae decano et capitulo Eboracensi suo privilegio
            noscitur indulsisse, ordinationem quoque canonicorum seu personarum, sicut ab ipsa
            fundatione loci erat hactenus observatum, liberam esse decrevit, ut videlicet idonea et
            honesta persona, cui archiepiscopus ipse vacantem in ecclesia Eboracensi praebendam vel
            dignitatem duxerit conferendam, secundum antiquam ipsius ecclesiae consuetudinem,
            praesentaretur decano et capitulo supra dictis, †[receptus autem a capitulo in canonicum
            per librum et panem, per manum decani deberet in capitulo investiri, postmodum vero in
            osculo fratrum receptus, de conservanda fidelitate ipsi ecclesiae, libertatibus et
            consuetudinibus iuri consentaneis pro viribus defendendis, non detegendis secretis
            capituli, iuramentum consuetum et debitum interponeret, et tunc de mandato decani et
            capituli, prout moris est, per manum installaretur cantoris,] et Si quis contra
            consuetudinem huiusmodi antiquam et approbatam in ecclesia ipsa esset per aliquem
            introductus, nec pro persona, nec pro canonico haberetur. Quodsi archiepiscopus vacantem
            in ecclesia ipsa praebendam vel personatum infra terminum Lateranensis concilii secundum
            formam praescriptam, canonica admonitione praemissa, personae idoneae non conferret:
            liceret decano et capitulo auctoritate apostolica nullius contradictione vel
            appellatione obstante illud iuxta eiusdem concilii statuta conferre. Quum igitur in
            literis archiepiscopi directis capitulo de decano mentio nullatenus haberetur, per cuius
            manum debebas in capitulo investiri, eius mandato merito exstitit contradictum, †[et
            illa praeterea ratione, quod, quum idem praedecessor noster I. de S. Laurentio de
            cancellaria Eboracensi curavit manu propria per annulum investire, mandans nuncio suo,
            ipsius nomine stallum in choro et locum in capitulo et processione cum integritate
            redituum et omnibus ad cancellariam pertinentibus assignari, tu pro eo, quod proventus
            ipsos in contemptum praesumpsisti mandati apostolici retinere, per decanum et capitulum
            Eboracense fuisti excommunicationis laqueo irretitus, unde non eras ad dignitatem
            interim admittendus. Cui praeterea illa ratio repugnabat, quod ante investituram a
            capitulo habitam archidiaconali te officio ingessisti. Unde iuxta privilegii
            continentiam pro persona non debebas haberi, praesertim quum tibi homicidia, sacrilegia,
            incendia et alia multa gravia et enormia obiicerentur, quae, archidiaconatum ipsum manu
            armata tibi usurpare contendens, perpetrare minime timuisti.] Ipsius igitur institutione
            propter praemissas rationes et alias a capitulo reprobata, ipsi, ne iuris sui dispendium
            sustinerent, intelligentes etiam, archidiaconatus ipsius donationem ad eos tam
            auctoritate Lateranensis concilii quam indulti sibi privilegii devolutam, habito
            prudentum consilio, dilecto filio R. de sancto Cadmundo illum unanimiter contulerunt,
            investientes eundem de ipso, prout moris est, et solenniter installantes. Processu vero
            temporis praefatus archiepiscopus ab apostolica sede rediens in Normanniam, post
            resignationem et abiurationem a te factam et receptam ab ipso, eidem R. archidiaconatum
            contulit ante dictum, qui archidiaconatum ipsum tam ratione primae quam secundae
            concessionis sibi rationabiliter assignatum per sedem apostolicam petiit confirmari. †Ad
            cuius obiectiones et ordine taliter respondebas, quod, licet decani mentio in literis
            archiepiscopi directis capitulo expresse facta non fuerit, non tamen ob hoc exclusus
            videri poterat vel debebat, sicut pars proponebat adversa, immo continebatur in
            capitulo, sicut pars continetur in toto, cuius decanus pars est honorabilis,
            archiepiscopus vero caput exsistit, nec in uno contingat corpore [non] sine monstruoso
            prodigio duo capita inveniri. [Quod autem te excommunicationis sententia lata per
            decanum et capitulum non ligaverit, multipliciter ostendere satagebas; tum quia fructus
            cancellariae nequaquam perceperas, quum tantum spiritualium procurator esses ab
            archiepiscopo constitutus, tum quia nec tu nec alius occasione mandati simplicis, per
            quod coercitio nemini mandatur, potuit coerceri, praesertim quum illa sententia
            qualiscunque post appellationem a te interpositam fuerit promulgata. Unde venerabilis
            frater noster Cantuariensis archiepiscopus, tunc apostolicae sedis legatus in Anglia,
            communicato multorum coepiscoporum et aliorum prudentium virorum consilio pronunciavit,
            te huiusmodi sententia non teneri, sicut ex rescripto ipsius legati ostendere satagebas.
            Administrationi autem archidiaconatus, quum tempore illo absens fueris, te minime
            ingessisti; sed, quum videres postmodum investituram tibi a capitulo contra iustitiam
            denegari, de mandato superioris archidiaconatum ingressus, coepisti in eo, prout ad tuum
            pertinebat officium, ministrare. Quod autem homicidia vel alia huiusmodi per te illic
            fuerint perpetrata, vel quod archidiaconatum renunciaveris aut etiam abiuraveris,
            penitus denegabas, asserens, quod eo tempore, quo pars adversa te renunciasse vel
            abiurasse dicebat, et sibi archidiaconatum fuisse collatum, archiepiscopus te pro
            archidiacono et adversarium pro excommunicato habuit pariter et intruso. Unde
            auctoritate literarum nostrarum, de mandato dilecti filii nostri P. presbyteri
            cardinalis tunc apostolicae sedis legati coram venerabili fratre nostro Rothomagensi
            archiepiscopo et suis coniudicibus in Normannia, et demum coram bonae memoriae
            Lincolniensi episcopo et coniudicibus suis in Anglia idem archiepiscopus super
            intrusione ipsum adversarium traxit in causam, nosque receptas attestationes super ipso
            negotio meminimus accepisse.] Adiecisti praeterea, quod, si etiam ea fecisses, per
            adversarium tamen tuum tibi non poterant obiici cum effectu, cui potius super ipso
            archidiaconatu esset silentium imponendum, et, approbata institutione tua, tibi
            restitutio facienda, ex confessione partis adversae in iudicio facta et saepius repetita
            ostendere nitebaris. Ipse namque Rogerius a nobis interrogatus in iure, ex quo tempore
            archidiaconatus Richemundiae sibi per capitulum fuerit assignatus, respondit, quod circa
            festum Ascensionis proximum triennium compleretur. Quum igitur ex data literarum
            nostrarum constaret, tempore illo archiepiscopum apud sedem apostolicam constitutum, et
            in eis per nos antiquum ius fuerit declaratum, ut tempus, quo ad apostolicam sedem
            accessit, [et] apud illam permansit, vel recessit ab ipsa, non esset infra tempus sex
            mensium computandum: liquido constare dicebas tempus illud archiepiscopo minime
            cucurrisse. Sed si etiam quadriennium effluxisset, sicut prioris responsi poenitens
            ultimo loco proposuit pars adversa, quod ex parte tua de iure non posse fieri dicebatur,
            quum etiam tunc arripuisset iter ad sedem apostolicam veniendi, licet illud non fuerit
            continue prosecutus, impedimentis multiplicibus retardatus, interpretatio rescripti
            nostri ad tempus etiam huiusmodi pertinebat, cui praeterea praescriptio nocere non
            poterat in exsilio constituto. Factum autem capituli eundem R. non potuit excusare,
            quoniam, quum institutio facta per archiepiscopum praecessisset, quod superior
            ordinaverat capitulum tanquam inferius non poterat reprobare, quum, etsi contra statutum
            privilegii non fuisset admissus, ipsi tamen, quia nec fuerant exsecutores privilegii
            constituti, nec poterant simul esse iudices et actores, contra te praesertim absentem et
            non contumacem procedere non valebant. Si quid ergo per ipsos erat contra factum
            archiepiscopi proponendum, huiusmodi quaestio ad tribunal erat superius deferenda, ut
            auctoritate finiretur ipsius, pendente proinde institutione tua facta per illum, ad quem
            pertinebat tam iure communi quam auctoritate privilegii ante dicti, per quod collatio
            personatuum et praebendarum archiepiscopo reservatur, idem R. non debuit in locum
            viventis obrepere. [Ait enim B. Gregorius: “Eum, qui contra iustitiae regulam in
            archidiaconatum alterius provehi se consensit, ab eiusdem archidiaconatus honore
            deponimus; qui si ulterius in loco eodem ministrare praesumpserit, se participatione
            sacrae communionis noverit esse privatum.” Huius ergo auctoritate decreti adversarium
            tuum asserebas ab archidiaconatus officio, quem male receperat, deponendum; praesertim,
            quum illi primae irreptioni vehementer insisteret, et per institutionem eiusmodi suum
            niteretur propositum demonstrare, ipsumque archidiaconatum tibi restitui suppliciter
            postulabas.] Nos igitur, auditis his et aliis, quae partes in praesentia nostra
            proponere voluerunt, et plenius intellectis, Quoniam constitit nobis, archidiaconatum
            praedictum tibi per Eboracensem archiepiscopum [et] primitus fuisse concessum et quod,
            institutione facta per ipsum secundum iuris ordinem minime reprobata, archidiaconatus
            non vacans non potuit nec debuit in alium rite transferri, memorato R., qui contra
            iustitiae regulam in archidiaconatum alterius provehi se consensit, super eo duximus
            silentium imponendum, sententialiter decernentes, ut institutio facta per Eboracensem
            archiepiscopum de te sortiatur effectum. Exinde vero, si super renunciatione, vel
            abiuratione vel aliquo praemissorum aliquis, qui velit et valeat, adversus te quicquam
            duxerit proponendum, ordine poterit iudiciario experiri. [Nulli ergo etc. Dat. Later.
            Kal. Iun. 1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e219">Recepto in canonicum tenetur capitulum providere, quam cito facultas se obtulerit.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e222">Idem C. Canonico Tridentino.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e225">Quum super quaestione Tridentinae praebendae, †quae vertebatur inter te ex una parte,
            et venerabilem fratrem nostrum episcopum et dilectos filios canonicos Terdonenses ex
            alia, tu et procuratores partis alterius in nostra essetis praesentia constituti, vobis
            dilectum filium Hug. tit. S. Martini presbyterum cardinalem concessimus auditorem. Coram
            quo pro te fuit taliter allegatum, quod, quum bonae memoriae Odo Terdonensis episcopus,
            patruus tuus, ab apostolica sede reversus, Terdonenses canonicos attentius rogavisset,
            ut te reciperent in canonicum et in fratrem, ipsis eius precibus annuentes hilariter te
            receperunt, nulla primae vel secundae [praebendae] habita mentione, qui ab illo tempore
            usque nunc locum in choro et in capitulo sicut alii canonici habuisti, lectiones legisti
            in ecclesia, et responsoria cantasti, ac per praedictum episcopum tibi fuerant domus in
            ipsa canonica [nomine canonici] assignatae, quas tu possedisti ac possides in quiete.
            Et, quum in eadem ecclesia Terdonensi ex illis cononicis, qui praebendam in ea non
            possident, tu primo institutus fueris et receptus, et nunc vacet beneficium in eadem,
            humiliter postulabas a nobis, ut Terdonensibus canonicis dare dignaremur districtius in
            mandatis, quod vacans beneficium tibi, omni difficultate postposita, assignarent et
            facerent pacifica possessione gaudere. Procuratores vero partis alterius e contrario
            respondebant, quod, quum in Terdonensi ecclesia certus sit numerus canonicorum
            institutus et scriptis Romanorum Pontificum confirmatus, canonicique constitutionem
            ipsam observare teneantur praestito iuramento, nos eis nostris literis dedimus in
            mandatis, ut dilectum filium B. subdiaconum et capellanum nostrum in canonicum
            reciperent et in fratrem, eique praebendam, sicut uni ex aliis canonicis, assignarent.
            Verum quia statutus numerus canonicorum tunc in eadem ecclesia plenus erat, mandatum
            nostrum non potuerunt exsecutioni mandare. Post non modicum vero temporis praedictus O.
            quondam episcopus persuasionibus, minis ac terroribus institit apud canonicos
            Terdonenses, ut te reciperent in canonicum ad praebendam proximo vacaturam, eis
            constanter promittens, quod eos tam a petitione civium Terdonensium quam ab exsecutione
            mandati apostolici, quod ipsi pro eiusdem subdiaconi nostri receptione receperant,
            liberaret, sicque eos circumveniens fraudulenter recipi te fecit ad praebendam proximo
            vacaturam. [Quum autem dilectus filius R. tit. S. Petri ad vincula presbyter cardinalis
            in Lombardiae partibus legationis officio fungeretur, eundem subdiaconum nostrum per
            quendam clericum suum institui fecit canonicum ecclesiae Terdonensis, assignans ei
            stallum in choro et locum in capitulo, praesente praedicto quondam episcopo, nec
            faciente de receptione tua aliquam mentionem. Sed praedicti canonici institutionem de
            ipso B. factam, licet in publico non ostenderent propter insolentiam clericorum, ratam
            omnimodis habuerant. Quumque circa praeteritum Pascha dictus quondam episcopus carnis
            debitum exsolvisset, et praedictus episcopus, qui nunc est, fuisset subrogatus eidem,
            qui fuerat archidiaconus ecclesiae Terdonensis, praebendam vacantem iidem canonici
            praedicto subdiacono nostro unanimiter decreverunt conferri, sicut in eorum literis
            perspeximus contineri, et ipsius procuratores capituli praedictam praebendam vacantem in
            nostra sibi praesentia concesserunt. Unde suppliciter petebatur a nobis, ut
            institutionem tuam, tanquam contra Lateranense concilium attentatam, penitus irritantes,
            et absolventes Terdonensem ecclesiam ab impetitione tua, concessionem eidem subdiacono
            nostr o factam de praebenda praedicta dignaremur auctoritate apostolica confirmare.] Nos
            igitur ex iis, quae fuerunt hinc inde proposita, certiores effecti per cardinalem
            praedictum, concessionem praedicto subdiacono nostro a canonicis praedictis factam de
            praebenda praedicta de fratrum nostrorum consilio ratam habentes, eam auctoritate
            apostolica duximus confirmandam. Quum autem tam assertione tua quam confessione partis
            alterius constet, te in fratrem et canonicum Tridentinae ecclesiae fuisse receptum,
            licet receptionem tuam factam contra Lateranense concilium pars adversa proponat, quia
            tamen probatum non exstitit, parte altera penitus hoc negante, nec ipsi canonici
            videbantur tibi hoc opponere posse de iure, qui se fatentur te contra statuta praefati
            concilii recepisse: sententialiter decernimus, ut tibi, quam cito se facultas obtulerit,
            praebendale beneficium in Tridentina ecclesia conferatur, quum, ex quo receptus es in
            canonicum, non debeas carere praebenda. [Volentes autem etc. Dat. Lat. VII. Id. Iul.
            1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e234">Si habens praebendam in eadem ecclesia recipit dignitatem cum praebenda vel aliam,
            vacat prima. Et quamvis a superiore sibi confirmetur, tamen valet impetratio per alium
            facta de ipsa, etiam tacito de possessione alterius, quae colorata non est. H. d.
            secundum verum intellectum. Panorm.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e237">Idem Episcopo et Magistro P. Canonico Hildesemensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e240">Literas vestras accepimus, per quas nobis significare curastis, quod, quum pro dilecto
            filio D. clerico vobis scripserimus, ut eum de praebenda vacante sancti Wiscardi
            Bremensis, quam dicebat ad donationem nostram fuisse iuxta Lateranensis concilii statuta
            devolutam, curaretis auctoritate apostolica investire, †si canonici, quibus super hoc
            scribebamus, hoc exsequi non curarent, Herberto praeposito et quibusdam canonicis
            eiusdem ecclesiae cum ipso Daniele et magistro B. canonico ipsius ecclesiae in vestra
            propter hoc praesentia constitutis, sic De facto fuit propositum coram nobis, quod idem
            H. praepositus, quondam simplex [exsistens] canonicus eiusdem ecclesiae, de ipsa
            ecclesia in maiori ecclesia in canonicum est electus, et postmodum unius anni vel anni
            et dimidii spatio evoluto, in ipsa ecclesia sancti Wiscardi in praepositum est
            assumptus, priorem praebendam nihilominus retinens, quam in ipsa ecclesia tunc habebat,
            et super hoc partes consentiebant, ad invicem haec ita fuisse dicentes. Fuit etiam ab
            una parte propositum, quod ipse praepositus praeter praebendam illam aliam praebendam
            habebat praepositurae annexam, quam idem praepositus et fautores ipsius inficiati sunt
            esse praebendam. Praeterea fuit allegatum de iure, quod, ex quo idem praepositus de
            minori ecclesia vocatus fuerat ad maiorem, prior praebenda de iure inceperat vacare
            iuxta canonum instituta. Deinde fuit ex parte clerici allegatum, primam fuisse
            ordinationem eiusdem ecclesiae, ut in ea tredecim essent personae, praepositus scilicet
            cum duodecim fratribus; quae nullatenus servaretur, nisi diceretur illa praebenda
            vacare. Sed praepositus allegabat econtra, quod erat fere ex consuetudine generali, quod
            unus in eadem ecclesia plures haberet praebendas, et quum archiepiscopus Bremensis
            praepositum ipsum de praepositura in plena synodo investiret, tam praeposituram illam
            quam praebendam ei de communi canonicorum confirmavit assensu, eos, qui super hoc
            inquietarent eundem, vinculo excommunicationis adstringens. Unde obiiciebatur clerico
            memorato, quod propter hoc sententiam excommunicationis incurrisset; sed ipse talem
            confirmationem intervenisse negabat, quae si etiam intervenit, asserebat eam non tenere
            de iure, quoniam nemini res illa rationabiliter poterat confirmari, quae de iure
            obtineri non potest. Dicebat etiam, se propter hoc excommunicationis sententia nunquam
            fuisse ligatum, quum super his experiretur auctoritate maioris. Unde, quum vobis dubium
            videretur, utrum, quum aliquis de una praebenda eligitur ad aliam, statim prior vacare
            incipiat, an per sententiam debeat abiudicari eidem, an propter confirmationem
            huiusmodi, quae superius est expressa, praebenda illa dici debeat non vacare, nos
            consulere voluistis, priusquam velletis super hoc aliquid diffinire. Quum igitur, si ita
            est, praebenda illa, etsi non de facto, de iure tamen vacare noscatur, discretioni
            vestrae per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus iam dictum praepositum,
            ut praebendam illam sine difficultate resignet, monitione praevia per censuram
            ecclesiasticam appellatione remota cogatis; quam, quum de facto vacaverit, clerico
            memorato auctoritate nostra suffulti sublato appellationis obstaculo conferre curetis,
            eum in corporalem possessionem inducentes ipsius et defendentes inductum; eos autem qui
            se temere duxerint opponendos per districtionem ecclesiasticam compescatis. [Quod si
            etc. Dat. XIV. Kal. Iun. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e249">In ecclesiis non numeratis vacatio praebendarum seu canonicatuum possibilis non est,
            nec fit ibi devolutio ad superiorem ex negligentia semestri in non providendo ecclesiae
            de ministris. H. d. et est casus notabilis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e252">Idem Episcopo et Archipresbytero Papiensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e255">Ex parte Astensis ecclesiae nostris est auribus intimatum, quod, quum quaedam
            praebendae in ipsa per quatuor annos, et amplius vacavissent, venerabilis frater noster
            Astensis episcopus canonicos suos monuit diligenter, ut ecclesiam ordinarent. Quibus non
            admittentibus monitionem ipsius, episcopus quosdam ibidem instituit, credens, sibi hoc
            ex Lateranensi concilio licere. Instituti autem seientes, non esse firmam institutionem
            huiusmodi, ad venerabilem fratrem nostrum Mediolanensem archiepiscopum recurrerunt, qui
            eosdem in canonicos Astensis ecclesiae ordinavit et in corporalem possessionem
            praebendarum induxit, capitulo eiusdem ecclesiae praebente assensum, tribus tantum
            exceptis, qui se institutioni huiusmodi opponere curaverunt. †Tres illi dicebant,
            electionem debere cassari, quia nec episcopus nec archiepiscopus supra dictus de
            concessione Lateranensis concilii potuerat praefatam ecclesiam ordinare, quum uterque
            circa tempus eis indultum a canone in ordinatione illa negligens fuerit et remissus.
            Pars vero altera dicebat econtra, quod, licet institutio episcopi non valeret,
            archiepiscopi tamen ordinatio de iure valebat, quia ei tempus indultum a canone nisi a
            tempore, quo illi declaratum fuerat, non currebat, ad quod probandum inducebat
            multiplices rationes. His autem utrinque propositis, Tandem utraque pars concorditer est
            confessa, quod in praedicta ecclesia non erant distinctae praebendae, nec canonicorum
            numerus erat certus. Nos igitur his et aliis, quae fuerunt utrinque proposita,
            diligenter auditis, intelleximus evidenter, statutum Lateranensis concilii de beneficiis
            ultra sex menses vacantibus locum in hoc articulo nullatenus habuisse, quum, etsi forte
            Astensis ecclesia canonicorum pateretur defectum, nullae tamen in ea praebendae
            vacabant, quum in illa nec sint distinctae praebendae, nec canonicorum numerus
            diffinitus. Unde institutio per archiepiscopum vel episcopum facta occasione concilii
            memorati carere debet robore firmitatis. Quia vero totum capitulum, tribus tantum
            exceptis, praedictorum receptionem approbat et affectat, nec ab illis tribus aliquid
            rationabile contra ipsos obiectum est et ostensum, discretioni vestrae per apostolica
            scripta mandamus, quatenus, inquisita diligentius veritate, si Astensis ecclesiae
            suppetant facultates, secundum consuetudinem hactenus observatam praedictos clericos
            sublato cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo pro canonicis faciatis
            haberi. [Contradictores etc. Dat. Lat. XVII. Kal. Iul. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e265">Habens potestatem conferendi potest de iure alteri tradere potestatem conferendi primum
            beneficium, quod vacabit.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e268">Idem Episcopo et capitulo Laudunensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e271">Constitutus in praesentia nostra dilectus filius H. subdiaconus [noster] ecclesiae
            vestrae canonicus nobis humiliter intimavit, quod tu, frater episcope, potestatem ei
            dedisti sacerdotalem conferendi praebendam, quae primo in ecclesia vestra esset
            vacatura, et bonae memoriae W. Remensis archiepiscopus, tunc apostolicae sedis legatus,
            vobis, filii capituli, auctoritate nostra districte praecepit, sicut per literas suas ad
            vos directas apparet, quae coram nobis lectae fuerunt, ut, quum praebenda ipsa in
            ecclesia vestra vacaret, personam illam, cui vellet idem H. eam conferre, sine
            interpositione alterius personae reciperetis ad ipsam, †et eandem personam curaretis de
            illa sine difficultate qualibet investire. Asseruit [etiam] idem subdiaconus, quod, quum
            esset ad sedem apostolicam accessurus, ipse praecavens appellavit, ne tu, frater
            episcope, si forte interim aliquam sacerdotalem contingeret vacare praebendam, eam ulli
            conferres, nec vos, fili capitulum, reciperetis aliquem praesentatum ad illam, nisi quem
            duxerit praefatus subdiaconus praesentandum. Quocirca discretioni vestrae per apostolica
            scripta mandamus, quatenus personam illam, cui memoratus H. sacerdotalem praebendam,
            quum contigerit eam vacare, duxerit canonice conferendam, sine contradictione qualibet
            admittatis, et tu interim, frater episcope, praebendam huiusmodi contra formam
            concessionis tuae conferre alicui non praesumas; †alioquin noveritis, nos dilectis
            filiis cancellario, et Helvin et Adae canonicis Parisiensibus in mandatis dedisse, ut
            vos ad hoc per censuram ecclesiasticam appellatione remota compellant, in irritum
            reducentes, si quid post appellationem a praefato subdiacono ad nos legitime
            interpositam contra concessionem sibi factam de sacerdotali praebenda noverint
            attentatum. Quia vero concessiones tales, si ad consequentiam traherentur, fieri possent
            in fraudem canonicae sanctionis, per quam prohibentur ecclesiastica beneficia concedi
            sive promitti ante, quam vacent, nolumus, quod huiusmodi occasione mandati, quod gratiam
            continet personalem, fraudem adhibere volentibus licentia concedatur. [Dat. Lat. X. Kal.
            Iul. Ao. VII. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e280">Lateranense concilium de beneficiis ultra sex menses vacantibus ad episcopatus non
            extenditur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e283">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e286">Dilectus filius magister G. canonicus vester olim nobis suggessit, quod, bonae memoriae
            episcopo vestro viam universae carnis ingresso, maior et sanior pars vestri convenerat
            in eundem, et ipsum eligere in episcopum proponebat; sed impediente viro nobili comite
            Cutronensi non fuit electio celebrata. Postmodum autem idem comes de ipso episcopatu
            Madium capellanum suum investiens vobis iniunxit, ut vel a terra recederetis ipsius, vel
            eligeretis eundem M. in pastorem. Quod quum venerabilis frater noster archiepiscopus
            sanctae Severinae tunc electus audisset, praedictum Guillelmum ad suam praesentiam
            accersivit, et asserens, quod propter negligentiam vestram ad ipsum erat eligendi
            auctoritas devoluta, in episcopum vestrum elegit eundem. [Verum postquam hoc innotuit
            comiti supradicto, vos ad suam praesentiam convocatos tamdiu fecit in custodia detineri,
            donec praefatum Madium communiter elegistis. Qui accedens ad praesentiam dilecti nostri
            Gerardi S. Adriani diaconi cardinalis apostolicae sedis legati, beneficium obtinuit
            confirmationis ab ipso. Sed memoratus Guillelmus postmodum ad eundem cardinalem
            profectus, ne illum faceret consecrari audientiam nostram appellavit, et tandem in
            nostra proposuit praesentia constitutus, quod idem Madius prodiderat quoddam castrum, et
            mediante pecunia investituram de manu receperat laicali, ac etiam ante confirmationem
            obtentam multa bona ecclesiae dilapidando vastarat. Unde nos venerabilibus fratribus
            nostris archiepiscopo Cusentino et Bisianensi et Geneocastrensi episcopis dedimus in
            mandatis, ut vos et alios, quos contingeret nominari, compellerent super iis omnibus
            dicere veritatem, et, si de praedicto Madio electionem invenirent irregulariter
            celebratam, denunciarent eam irritam et inanem, ipsum ad restitutionem rerum ecclesiae
            mediante iustitia compellentes, ac postmodum inquisita circa electionem praefati
            Guillelmi sollicite veritate, quod iustum esset statuerent appellatione remota. Qui,
            sicut in eorum literis perspeximus contineri, quum semel et secundo ac tertio
            peremptorio tam praenominatum Madium quam et vos, nec non etiam abbates ecclesiae
            Geruntinae ad suam praesentiam citavissent, dictus Madius per menses quatuor exspectatus
            nec accessit ad ipsos, nec vos permisit accedere vel abbates. Quum autem propter
            suspicionem dilapidationis ab episcopalium administratione suspendissent eundem, et ipse
            nihilominus administrare praesumeret, excommunicationis in eum sententiam protulerunt,
            qua ille contumaciter vilipensa non destitit celebrare. Unde quum eis per dicta
            iuratorum testium constitisset, quod idem Madius investituram episcopatus de manu
            susceperat laicali, et periurium incurrerat, ac proditionem et homicidia, nec non etiam
            simoniam multipliciter perpetrarat, quod etiam electio eius extorta fuerat, et
            consecratio non solum post appellationem, verum etiam alias contra canones attentata,
            demum habito prudentum consilio quod factum de ipso fuerat sententialiter cassaverunt.]
            Nos igitur [his et aliis, quae super ipso negotio nobis fuerunt exposita, diligenter
            auditis,] attendentes, quod canon Lateranensis concilii, ab Alexandro Papa contra
            negligentes editus, ad archiepiscopatum vel episcopatum non solet extendi, sed ad
            personatus alios et minora ecclesiastica beneficia coarctari, electionem huiusmodi [non
            reatu personae, sed] iustitia cassavimus exigente. [Dictum quoque etc. Dat. ap. S.
            Germanum VI. Id. Iul. Ao. XI. 1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e295">Non valet promissio beneficii vacaturi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e298">Idem Priori Hostiensi et Superiori S. Fridi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e301">Ex tenore literarum vestrarum accepimus, quod, quum causa, quae inter I. clericum ex
            una parte, et abbatem et conventum de Bello ex altera, super provisione vertebatur
            ipsius (Et infra:) Dictus clericus post litem contestatam chartam quandam monachorum
            ipsorum exhibuit coram vobis, continentem expresse, quod primam ecclesiam ad donationem
            suam spectantem, valentem X. marchas vel XV. assignarent eidem, †nihilominus per idoneos
            testes probans, ipsos post promissionem huiusmodi, licet potuerint, nolle sibi, quanquam
            super hoc admoniti fuerunt, providisse; quare dictos abbatem et monachos ad assignandum
            sibi reditum X. marcharum ad minus cogi cum instantia postulabat. Ad haec autem fuit ex
            adverso responsum, quod ratione promissionis, utpote factae contra Lateranensis concilii
            statuta, quae probari per chartam exhibitam videbatur, eos non poterat convenire;
            praesertim quum non de aliqua ecclesia, sed de promissione tantum in literis mentio
            haberetur. Quum igitur, aliis ipsos posse conveniri asserentibus, aliis vero in
            contrarium sentientibus, super hoc fuisset hinc inde coram vobis diutius disputatum,
            vos, quid iuris sit in hoc articulo dubitantes, in negotio ipso ulterius procedere
            noluistis, donec super hoc reciperetis nostrae beneplacitum voluntatis, nobis humiliter
            supplicantes, ut, quid sit in hac parte agendum, vos dignaremur per nostras literas
            reddere certiores. Nos igitur attendentes, quod promissio praedicta non tenet, utpote
            contra statuta Lateranensis concilii attentata, discretioni vestrae per apostolica
            scripta mandamus, quatenus memorato clerico super hoc silentium imponentes, ab
            impetitione ipsius dictos abbatem et monachos absolvatis. [Dat. Lat. II. Id. Dec. Pont.
            nostr. Ao. XI. 1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e310">Obligatur praelatus, qui promittit providere quum poterit.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e313">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e316">Accedens ad apostolicam sedem dilectus filius R. clericus sua nobis insinuatione
            monstravit, quod, quum promiseritis, vos provisuros eidem in ecclesiastico beneficio,
            quum possetis, sicut per literas iudicum delegatorum inde confectas liquido apparebat,
            †vos id hactenus efficere non curastis, allegantes coram iudicibus memoratis, quod talis
            promissio vos nullatenus obligavit, quum videretur esse facta contra statuta
            Lateranensis concilii, quod promissionem inhibet beneficii non vacantis. Nos autem
            considerantes, quod aliud est praelatum promittere beneficii collationem, quum poterit,
            aliud, quum vacabit, quum in multis casibus se facultas offerre posset, in quibus
            collatio non esset in exspectatione vacaturi beneficii differenda, per apostolica vobis
            scripta mandamus, quatenus memorato R. quum poteritis, ecclesiasticum beneficium
            assignetis; [alioquin abbati sancti Ioannis et decano Suessionensi dedimus nostris
            literis in mandatis, ut vos ad id per censuram ecclesiasticam appellatione remota
            compellant.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e325">Si ad capitulum et praelatum, ut praelatum potestas conferendi pertinet, de uno ad
            alterum lapsu temporis non transit; secus, si praelatus intersit, ut canonicus; quia
            tunc de capitulo transit ad praelatum, nisi dolum committat. H. d. et est textus multum
            allegabilis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e328">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e331">Postulastis per sedem apostolicam edoceri, ut, quum ad vos et archiepiscopum vestrum
            simul donatio praebendarum ecclesiae vestrae pertineat, utrum praebendae vacantis
            donatio penes archiepiscopum ipsum remaneat, si eam infra semestre tempus neglexeritis
            [pariter] ordinare. Ad quod vobis breviter respondemus, quod, si vos et idem
            archiepiscopus infra tempus praescriptum circa hoc negligentes exstiteritis, sicut nec
            ab illo ad vos, ita nec a vobis ad illum potestas devolvitur conferendi, sed secundum
            statuta Lateranensis concilii ad superiorem transit donatio earundem, nisi forte
            archiepiscopus, non ut praelatus, sed ut canonicus, vobiscum ius habeat conferendi. Et
            in hoc casu, quum dolose forsitan impedierit, dolus ei suffragari non debet. [Dat. Lat.
            IV. Id. Ian. Pont. nostr. Ao. XIV. 1212.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t8-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l3t8-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e340">Sicut non potest patronus promittere, se praesentaturum aliquem ad beneficium
            vacaturum, ita nec dare potestatem prasentandi, antequam beneficium vacet.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e343">Honorius III. Episcopo et Praeposito capituli Cameracensis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t8-d1e346">Quum dilecta in Christo filia nobilis mulier Ioanna comitissa Flandrensis, devicta
            quorundam precibus importunis, fecerit promissiones illicitas de non vacantibus
            beneficiis ecclesiarum, in quibus ius obtinet patronatus, et donationes eorum in manibus
            posuerit alienis, sicut est nostris auribus intimatum, discretioni vestrae mandamus,
            quatenus, id irritum decernentes, auctoritate nostra inhibeatis eidem, ne similia de
            cetero attentare praesumat.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>