<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.33. DE CONVERSIONE INFIDELIUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.33. DE CONVERSIONE INFIDELIUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t33">
        <head xml:id="cice-l3t33-Hd1e105">3.33. DE CONVERSIONE INFIDELIUM.</head>

        <div xml:id="cice-l3t33-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t33-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t33-d1e113">Non potest quis illam habere in uxorem, cuius maritum occidit machinatione ipsius
            mulieris; secus, si sine machinatione. Et est pulcher et quotidianus casus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t33-d1e116">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t33-d1e119">Laudabilem (Et infra:) Ceterum quod Interrogasti de Sarracenis, qui, dum in captivitate
            essent, quarundam Christianarum viros earum insidiis et machinationibus occiderunt,
            utrum, quia postea per ipsas ad fidem Christianam conversi sunt, eas de iure possint
            accipere in uxores, vel, si duxerint, ipsum coniugium teneat eorundem: hic Triburiensis
            concilii regula contenti sumus, asserentis, quod, si in mortem ipsorum virorum malitiose
            fuerint machinatae, licet earum studio ad ecclesiasticam fidem accesserint, tamen nec
            eis adhaerere debent, nec sunt, si adhaeserint etiam, tolerandi. Non enim hic
            dispensatio sine periculo posset admitti, quum tale damnum tali lucro ecclesia
            compensare non velit. Ad hoc Sarraceni quidam, qui in bello sunt Christianos
            interfecisse notati, et Christiani similiter Sarracenos, postea vero Sarraceni, ad
            catholicam fidem a gentilitatis errore conversi, uxores eorum quos in belli certamine
            occiderunt, sibi matrimonialiter copularunt, et id ipsum Christiani de Sarracenis
            mulieribus conversis ad fidem fecisse noscuntur: quae tamen, postquam de priorum virorum
            morte compererint veritatem, divortium instanter exposcunt. In his igitur respondemus,
            quod, quum tales non procuraverint virorum interitum defunctorum, matrimonium inter
            huiusmodi personas licite potest contrahi, et taliter copulati, cuiuscunque sexus
            exsistant, divortium post mortem coniugum nequeunt postulare. Idem si quidem iuris erit
            in sequenti casu, quem proponere studuisti, quum S. Christiano viro propter odium uxoris
            Christum negante et sibi copulante paganam et ex ea filios procreante Christiana in
            opprobrium Iesu Christi relicta, cum assensu archidiaconi sui ad secundas nuptias
            convolavit et filios suscepit ex ipsis; non enim videtur nobis, quod si prior maritus
            redeat ad unitatem ecclesiasticam, eadem a secundo debeat recedere et resignari priori,
            maxime quum ab eo visa fuerit ecclesiae iudicio discessisse et teste Gregorio contumelia
            creatoris solvat ius matrimonii circa eum qui relinquitur odio fidei Christianae. Quod
            autem mulier possit primo viro qui ad fidem reversus est nolente ad vitam monasticam
            remeare, vel utrum ille reversus ad eam, quam ritu gentili sibi coniunxit, et quae
            propter eum ad fidem nostram cum liberis suis est conversa, mortua prima possit habere
            uxorem, et an filii ante conversionem geniti obtentu nuptiarum, quae post conversionem
            ritu ecclesiastico celebratae fuerunt, et similiter si filii illius, quae cum licentia
            archidiaconi sui marito priore vivente sed facto infideli nupsit viro catholico,
            legitimi sint habendi, tam regula quam doctrina Apostoli, qua dicitur: “si infidelis
            discedit discedat; non enim frater aut soror subiectus est in huiusmodi servituti,” quam
            illud decretum memorati Gregorii: “non est peccatum dimisso propter Deum si alii se
            copulaverit; infidelis enim discedens et in Deum peccat et in matrimonium;” nihilominus,
            quod praedecessor noster bonae memoriae Alexander III. ita dixerit: “tanta est vis
            matrimonii, ut qui antea sunt geniti post contractum matrimonium legitimi habeantur:”
            Nos in huiusmodi dubitare non sinunt, quin in his et liber aditus pateat ad religionem
            migrare volenti, et ille qui ad fidem revertitur, eam, quae conversa est defuncta prima
            sibi licite possit copulare, filii etiam in supradicto utroque casu legitimi censeantur.
            Praeterea etc. [cf. c. 27. de test. II. 20.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t33-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t33-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t33-d1e128">Si alter infidelium coniugum venit ad fidem, altero remanente in infidelitatis errore,
            communis proles assignatur converso.</p>
          <p xml:id="cice-l3t33-d1e131">Gregorius IX. Argentinensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t33-d1e134">Ex literis tuis accepimus, [perlatam fuisse ad synodum tuam huiusmodi quaestionem],
            quod quidam de Iudaicae caecitatis errore ad Christum verum lumen [et viam veritatis]
            adductus, uxore sua in Iudaismo relicta, in iudicio postulavit instanter, ut eorum
            filius quadriennis assignaretur eidem, ad fidem catholicam, quam ipse susceperat,
            perducendus. Ad quod illa respondit, quod, quum puer adhuc infans exsistat, propter quod
            magis materno indiget solatio quam paterno, sibique ante partum onerosus, dolorosus in
            partu, [ac] post partum laboriosus fuisse noscatur, ac ex hoc legitima coniunctio maris
            et feminae magis matrimonium quam patrimonium nuncupetur, dictus puer apud eam debet
            convenientius remanere, †[quam apud patrem ad fidem Christianam de novo perductum
            transire debebat, aut saltem neutrius sequi, priusquam ad legitimam aetatem perveniat.
            Hinc inde multis aliis allegatis: tu autem praedicto puero medio tempore in tua
            potestate retento, quid tibi faciendum sit in hoc casu nos consulere voluisti.] Quum
            autem filius in patris potestate consistat, cuius sequitur familiam, et non matris, et
            in aetate tali quis non debet apud eas remanere personas, de quibus possit esse
            suspicio, quod saluti vel vitae insidientur illius, et pueri post triennum apud patrem
            non suspectum ali debeant et morari, materque pueri, si eum remanere contingeret apud
            eam, [facile] posset illum adducere ad infidelitatis errorem: [fraternitati tuae] in
            favorem maxime fidei Christianae respondemus, patri eundem puerum assignandum. [Dat.
            Perusii XVII. Kal. Iun. A. II. 1229.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>