<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.41. DE IN INTEGRUM RESTITUTIONE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.41. DE IN INTEGRUM RESTITUTIONE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t41">
        <head xml:id="cice-l1t41-Hd1e105">1.41. DE IN INTEGRUM RESTITUTIONE.</head>

        <div xml:id="cice-l1t41-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t41-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e113">Si in contractu venditionis vel locationis ecclesia fuit enormiter laesa, potest
            adversus talem contractum petere restitutionem in integrum; emptor tamen sive conductor
            non debet fraudari in pretio suo, vel in sumptibus per eum factis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e116">Alexander III. Alphanensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e119">Requisivit a nobis tua fraternitas, quid agendum sit de possessionibus laicis sub
            modico censu concessis? Noveris itaque, quod, si ecclesia laesa est, et manifeste
            apparet detrimentum ipsius, quum episcopo eiusdem ecclesiae conditionem facere
            deteriorem non liceat, et ecclesia iure minoris debeat semper illaesa servari, quae in
            damnum eius data constiterit ad ipsius convenit ius proprietatemque redire. Providendum
            est tamen, ne, si forte coloni possessiones illas expensis ac labore suo reddiderint
            meliores, sumptibus, quos bona fide fecerunt, debeant defraudari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t41-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t41-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e128">Restituitur ecclesia laesa propter negligentiam procuratoris, qui iura ecclesiae non
            produxit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e131">Innocentius III. sancti Georgii et sancti Sergii Abbatibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e134">Quum venissent ad apostolicam sedem dilecti filii electus et monachi Rothonenses pro se
            ac pro monasterio suo, ac dilectus filius magister A. pro venerabili fratre nostro
            episcopo Venetensi, eis dilectum filium nostrum G. sancti Georgii ad Velum aureum
            diaconum cardinalem dedimus auditorem. Coram quo idem magister pro episcopi parte
            proposuit, quod, quum monasterium Rothonense esset situm in dioecesi Venetensi et
            ecclesiae Venetensi subiectum, praedictus episcopus possessione subiectionis usus est
            hactenus inconcusse. Sed quum occasione cuiusdam electionis, quae ibidem facta fuerat,
            partes de communi assensu ad venerabilem fratrem nostrum Natensem episcopum et eius
            collegas dilectos filios de Mallen. et de Granont abbates super his et multis aliis
            commissionis literas impetrassent, duo eorum, assignatis induciis ad instantiam
            monachorum, tandem ad monasterium accesserunt, quorum adventum intrusus praesentiens,
            renunciavit huiusmodi electioni, et se a monasterio absentavit. Sed iudices auctoritate
            apostolica monachis iniunxerunt, ut syndicum vel procuratorem eligerent, qui in causis
            monasterii et consulte ageret, et utiliter responderet, districtius inhibentes eisdem,
            ne aliquem eligerent in abbatem, donec plenius cognosceretur de iure, quod episcopus se
            habere in abbatis electione dicebat. Monachi vero; etsi procuratorem ad mandatum iudicum
            elegissent, abbatem tamen in monasterio interdicto excommunicati nihilominus contra
            inhibitionem eorum eligere praesumpserunt, cuius electionem episcopus petiit infirmari,
            et se ad possessionem restitui, qua eum monachi spoliarant. Deinde vero iudices, auditis
            quaecunque partes proponere voluerunt et plenius intellectis, post dilationes
            multiplices tam ad testes quam ad instrumenta partibus producenda concessas, receptis
            testibus et attestationibus publicatis, pro eodem episcopo super praemissis articulis
            diffinitivam sententiam protulerunt, electionem apostolica freti auctoritate cassantes
            eandem, quam sententiam dictus magister a nobis cum instantia petiit confirmari. Ad hoc
            fuit inter alia ex adverso responsum, quod dictus episcopus et abbas de Malegio, absente
            abbate de Gnanter, qui in iudicem fuerat ab ipsis electus, quum nec absentiae suae
            causas, vel quod alii in causa sine eo procederent, mandavisset, licet per procuratorem
            ex parte monachorum fuisset propositum, quod monasterium ipsum ad Romanam ecclesiam
            nullo medio pertineret, et esset sedi apostolicae censuale, dicti tamen iudices contra
            eos procedere nimis animose coeperunt. (Et infra:) Nos igitur auditis per cardinalem
            eundem, quae fuerant hinc inde proposita coram eo, et inspectis privilegiis
            praedecessorum nostrorum Leonis, Gregorii et Clementis, quae monasterium illud ad ius et
            proprietatem indicant sedis apostolicae pertinere, intelligentes, quod monasterii
            procurator, etsi eadem privilegia coram praedictis iudicibus exhibere omiserit
            negligenter, ius tamen non tam suum, quam nostrum fuerit protestatus, videlicet, quod
            monasterium ipsum ad Romanam ecclesiam nullo medio pertineret, ne ipsius negligentia in
            damnum tam nostrum, quam monasterii redundaret, ad audientiam restituimus monachos
            Rothonenses. (Et infra:) Electionem autem a monachis, sicut dicitur, concorditer factam,
            pendente controversia, ex qua pendet, nec confirmandam duximus, nec etiam
            infirmandam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t41-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t41-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e143">Ecclesia laesa in probatione necessaria omissa potest petere restitutionem in integrum,
            non obstante termino iuris probationis exclusivo. Et restitutionem petere potest, non
            solum contra privatum, sed etiam contra ecclesiam. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e146">Idem Heliensi et Florensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e149">Auditis et intellectis causae meritis in quaestione, quae vertitur inter venerabilem
            fratrem nostrum Vigoriensem episcopum et dilectum filium abbatem de Evescam super
            ecclesiis in valle de Evescam constitutis, quas episcopus asseruit ad se dioecesana lege
            spectare, abbas autem eas esse ab eius iurisdictione prorsus exemptas, cognovimus
            evidenter, ecclesias illas per privilegia Romanorum Pontificum non esse ab episcopali
            iurisdictione subtractas, nisi forte vallis de Evescam sit ille locus, qui fuit a duobus
            regibus, Roe videlicet et Offa libertati donatus, et quem bonae memoriae Coelestinus
            Papa libertati donavit, sicut in ipsius privilegiis continetur. Verum tanto tempore
            probantur per testes ab abbatibus de Evescam pleno iure possessae, ut videatur in eis
            ius episcopale legitime praescripsisse, nisi forte per tantum temporis spatium
            Vigoriensis ecclesia interim vacavisset, ut tempore vacationis subducto praescriptio
            minime sit completa. (Et infra:) Licet autem utrinque sit in causa conclusum, quia tamen
            utraque pars necessariam, ut asserit, probationem omisit, nos attendentes, quod utraque
            ecclesia fungatur iure minoris, aequitate pensata utramque restituimus contra reliquam
            ad probandam rationem omissam, ne alterutra pars propter huiusmodi negligentiam gravi
            iactura laedatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t41-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t41-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e158">Restitutio ex iusta causa etiam maiori est concedenda, dummodo iusta causa petendi
            probetur; si autem non probatur plene vel semiplene conceditur restitutio in causa
            favorabili. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e161">Idem Priori sanctae Mariae ad Carceres, et L. Canonico sanctae Mariae de Mandria.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e164">Ex literis dilecti filii abbatis de Calven. didicimus, quod, quum dilecti filii
            Ramisane et Grimol. archipresbyteri inter I. virum et L. mulierem ex delegatione nostra
            sententiam divortii protulissent, et appellatione interposita cognitionem sententiae
            ipsi abbati et archipresbytero Paduano sublato cuiusvis appellationis obstaculo
            duxerimus committendam, archipresbyter ipse, qui non poterat his exsequendis interesse,
            commisit suo coniudici vices suas. Quumque abbas partibus peremptorium terminum
            assignasset, quia pars mulieris ad peremptorium terminum non accesserat, abbas ipse, cui
            alter coniudex commiserat vices suas, allegationibus viri diligenter inspectis latam a
            iudicibus praedictis confirmavit sententiam. Sed post octo dies pater puellae accedens
            ad ipsum, intellecto, quod sententiam protulisset, firmavit proprio iuramento, quod
            quidam ad eum et filiam eius accedens fraudulenter sub ipsius abbatis nomine falsas eis
            literas praesentavit, quibus mandabatur eidem, ut, quia iudex ad diem, quam
            assignaverat, venire non poterat, post octo dies a termino constituto ipsius se
            conspectui praesentaret; et postmodum appellavit ad sedem apostolicam, et etiam
            supplicavit. Licet autem de fraude taliter perpetrata per huiusmodi iuramentum non
            constet ad plenum, in favorem tamen matrimonii de benignitate canonica contra fraudem
            propositam supplicationem mulieris admisimus, et ad audientiam restituimus eam pro
            matrimonio postulantem. Ideoque discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus de causa prioris appellationis ordine iudiciario cognoscentes, confirmetis vel
            infirmetis, sicut iustum fuerit, appellatione remota sententiam a primis iudicibus
            promulgatam facientes quod decreveritis per censuram ecclesiasticam observari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t41-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t41-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e174">Etiam contra sententiam Papae restituitur ecclesia. Hoc primo. Et causa restitutionis
            in integrum debet praesentibus partibus tractari. Hoc secundo. Haec duo dicit quoad
            titulum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e177">Idem Episcopo et Capitulo Oscensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e180">Tum ex literis bonae memoriae Coelestini Papae praedecessoris nostri, tum ex iis, quae
            ipsius temporibus in tua praesentia frater episcope et venerabilis fratris nostri
            Ilerdensis episcopi apud apostolicam sedem gesta fuerunt, gravem Ilerdensis ecclesiae
            intelleximus quaestionem per sententiam felicis recordationis Eugenii Papae
            praedecessoris nostri super ecclesiis quibusdam prolatam, se laesam enormiter et olim et
            nunc etiam conquerentis. Unde quum idem Coelestinus praedecessor noster tempore piae
            recordationis Anastasii Papae praedecessoris nostri proximi successoris eiusdem Eugenii
            in minori adhuc officio constitutus in partibus Hispaniae legationis officio fungeretur,
            et ex delegatione ipsius cognoscere coepit de controversia memorata, cui etiam Alexander
            successor ipsius Anastasii, officio legationis denuo in partibus eisdem fungenti, causam
            commisit eandem, quam etiam fine debito terminasset, nisi ab eo fuisset ex parte
            Oscensis ecclesiae provocatum; quae quidem omnia in suis literis ipse et viva voce coram
            nobis et fratribus nostris est saepius protestatus; idem quoque Coelestinus, ad apicem
            summi Pontificatus promotus, dilecto filio nostro G. sancti Angeli diacono cardinali
            tunc apostolicae sedis legato dictam controversiam sub eo tenore commisit, ut, inspectis
            diligenter Ilerdensis ecclesiae privilegiis, auditis etiam partium rationibus et
            allegationibus, memorata sententia non obstante, vel quibuscunque rescriptis, tam
            occasione illius sententiae, quam alio modo in praeiudicium iuris Ilerdensis ecclesiae
            quondam a sede apostolica vel a quocunque impetratis, omni contradictione et
            appellatione cessantibus, tam super principali quam super incidenti quaestione remotis,
            diffinitivam proferret sententiam, eamque sine difficultate qualibet exsecutioni
            mandando faceret per censuram ecclesiasticam firmiter observari. Verum quoniam per ipsum
            legatum, aut per alios, quibus sub eodem tenore causa eadem commissa exstitit, licet
            testes producti ex parte Ilerdensis episcopi recepti fuerint, mandatum tamen apostolicum
            in hac parte non exstitit adimpletum, dilectus filius magister A. canonicus Ilerdensis
            ad praesentiam nostram accedens, praemissam querelam nomine Ilerdensis ecclesiae
            replicavit, obnixe deposcens postulavit per officium nostrum iam dictam sententiam in
            melius reformari, et contra eam restitui ecclesiam Ilerdensem. Nos igitur cum fratribus
            nostris et aliis viris prudentibus et in utroque iure peritis, canonico videlicet et
            civili, super ipsa supplicatione deliberavimus diligenter, nonnullis firmiter
            asserentibus, quod, quum praedictus C. praedecessor noster contra iam dictam sententiam
            visus fuerit Ilerdensi ecclesiae restitutionis beneficium indulsisse, quum, ea non
            obstante duxerit negotium committendum, et nos supplicationem eiusdem ecclesiae
            admittere debebamus, praesertim quia in hoc canonica et civilia iura pariter
            concordarent. Nam et per statuta canonica sententia Romanae sedis non negatur posse in
            melius commutari, quum aut surreptum aliquid fuerit, aut ipsa pro consideratione aetatum
            et temporum seu gravium necessitatum dispensative quicquam ordinare decrevit, et
            secundum iura civilia principes etiam contra res bis iudicatas in auditorio suo
            examinari restitutionem in integrum permiserunt. Perspeximus quoque ex data sententiae
            in registro iam dicti Eugenii Papae praedecessoris nostri repertae, quod sententia illa
            primo mense sui pontificatus fuerit promulgata, quando non plene de meritis ipsius
            causae fuisse videbatur instructus, illa nitens praecipue ratione, quod privilegium
            Urbani secundi ex parte vestra productum subiectum fuerat falsitati, cuius tenorem nos
            in registro ipsius subtiliter intuendo integrum invenimus et penitus incorruptum.
            Ceterum licet iura Ilerdensis ecclesiae illaesa servare velimus, quia tamen et ecclesiam
            vestram in sua volumus iustitia confovere: Tandem deliberatio nostra in hoc resedit ut,
            an data sit restitutio, an danda contra praemissam sententiam, partibus praesentibus
            decernatur, quarum assertione merita causarum panduntur, iuxta legitimas sanctiones, ut,
            quum nihil de contingentibus omiserimus, neutra partium habeat quod nobis merito valeat
            imputare. Quocirca discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus usque
            ad festum B. Lucae proximo venturum vel in propriis personis, vel per sufficientem et
            idoneum responsalem nostro vos conspectui praesentetis, quod ante dicta sententia
            retractari non debeat, si poteritis, ostensuri; vel, si forte exigente iustitia fuerit
            retractanda, vel per vos, vel per responsalem idoneum appareatis sufficienter instructi,
            ut in principali negotio canonice procedatur, pro certo scituri, quod, quum finem
            litibus imponere cupiamus, et in quaestione praemissa propter multam locorum distantiam
            non possit ad nos sine magnis laboribus et expensis saepius haberi recursus, si ad
            praemissum terminum, quem vobis peremptorium assignamus, iniuncta vobis contempseritis
            adimplere, nos nihilominus in ipso negotio, quantum de iure poterimus, procedemus.
            Miramur autem non modicum et movemur, quod confirmationem eiusdem sententiae et
            revocationem omnium, quae saepedictus praedecessor noster C. egit pro ecclesia
            Ilerdensi, tanquam subrepta fuerint, tu frater episcope, diceris impetrasse, quum vix de
            ipso possumus suspicari, ut contra scripturas et assertiones suas, quas frequenter coram
            nobis, et aliis fratribus nostris viva voce proposuit, subito venerit, nisi fuerit
            circumventus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t41-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t41-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e189">Petitio restitutionis in integrum contra sententiam suspendit regulariter exsecutionem
            sententiae in eventu istius causae restitutionis; fallit, si contra petentem
            restitutionem est praesumptio malitiae, quod causa differendi exsecutionem hoc petat;
            quo casu exsecutio fit praestita cautione de restituendo, si petens restitutionem
            obtinebit in causa. H. d. secundum mentem iuncta gloss. pen. et in hoc ultimo est iste
            textus valde singularis respectu utriusque iuris.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e195">Suscitata super diversis articulis inter venerabilem fratrem nostrum Burgensem
            episcopum et Oviense monasterium quaestione, †[quum venerabilis frater noster
            Segobiensis episcopus et dilectus filius T. Palentinus electus, quibus auctoritate
            nostra dicta fuit causa commissa, eam sufficienter instructam ad nostram praesentiam
            remisissent, nos eidem episcopo et L. monacho monasterii procuratori, qui propter hoc ad
            sedem apostolicam venerant, audientiam concessimus liberam et benignam, Qui quum
            coepissent principaliter litigare super statu monasterii memorati, quod ad se de iure
            communi spectare dictus episcopus proponebat, utpote in sua dioecesi constitutum, cuius
            iuris usum Burgensem ecclesiam longis retroactis temporibus habuisse firmabat, et ex
            parte monasterii diceretur illud per principes saeculares et Romanos Pontifices ab
            antiquo libertate donatum, et ipsum longissimo tempore usum fuisse plenaria libertate,
            nos auditis utrinque propositis, de voluntate partium demum ex providentia inter eas
            duximus componendum, prout in aliis nostris literis super hoc confectis plenius
            continetur. Postmodum vero partibus super subiectione ac libertate membrorum eiusdem
            loci, monasteriorum videlicet, capellarum, cellarum et prioratuum, persequentibus
            quaestionem, quatuor sibi dictus episcopus in praefatis locis ad se de iure communi
            speciantibus, ut dicebat, cuius iuris usum habuerat ab antiquo, specialiter vendicabat,
            eorundem locorum clericos asserendo teneri ad episcoporum, archidiaconorum et
            archipresbyterorum Burgensium accedere synodos, excommunicationis vel interdicti servare
            sententias promulgatas ab eis, procurationes annuas exhibere, ac singulos aureos solvere
            Burgensi episcopo noviter substituto; ad intentionem propriam roborandam super primis
            tribus articulis ius commune, secundum quod dictos clericos, sicut et alios suae
            dioecesis, ad praedicta teneri dicebat, ac iuris ipsius usum liberum ab antiquo, et
            super quarto antiquam et approbatam consuetudinem allegando. De quibus omnibus per
            depositiones testium fidem factam esse dicebat. Verum pars altera proposuit ex adverso,
            supradicti monasterii membra, sicut et ipsum coenobium, ab antiquo fuisse saecularium
            principum et Romanorum Pontificum Urbani II., Paschalis II., Eugenii III. et Alexandri
            III. privilegiis libertate donata, et longis retroactis temporibus huiusmodi fuisse
            libertate gavisa; sicut per ipsa privilegia exhibita coram nobis, ac instrumentum
            Victoris quondam Burgensis episcopi, et suorum depositiones testium manifeste constare
            dicebat.] Nos igitur auditis et intellectis quae utraque pars proposuit coram nobis,
            super quatuor articulis praenotatis monasterium Oviense de consilio fratrum nostrorum
            iustitia condemnavimus exigente. Sententia vero lata procurator monasterii ad probandam
            praescriptionem factam tam super quatuor articulis praenotatis, quam etiam super
            quibusdam decimis per transactionem acquisitis a monasterio, ecclesiis et colonis ipsius
            ex parte petitis, quarum controversiam volebamus sententiae calculo terminare, et in qua
            fuerat coram iudicibus supra dictis conclusum, restitutionem in integrum nomine
            monasterii postulavit, et quum super hoc coram nobis fuisset aliquamdiu litigatum, nos,
            deliberatione praehabita, restitutionem in integrum ad praescriptionem probandam tam
            super quatuor articulis praenotatis, quam etiam super controversia decimarum eidem
            procuratori nomine monasterii duximus indulgendam, †[tibi, frater Zamorensis, et
            dilectis filiis magistris Mauricio archidiacono Toletano et Michaeli canonico Segobiensi
            dantes nostris literis in mandatis, ut recipiatis testes, quos pars monasterii ad
            probandam praescriptionem legitimam super quatuor articulis saepedictis, et super
            capitulo decimarum, vel etiam episcopus ad interruptionem probandam duxerit producendos;
            et si de partium voluntate processerit, causam ipsam appellatione remota fine debito
            terminetis; alioquin remittatis eandem ad nos sufficienter instructam, praefigentes
            partibus terminum competentem, quo nostro se conspectui repraesentarent, sententiam
            dante Domino recepturae.] Ne vero per excogitatam malitiam, sicut ex [quibusdam]
            praesumptionibus pluribus videbatur, effectum sententiae in damnum episcopi contingeret
            impediri, neve monasterium per exsecutionem sententiae propter diversas suspiciones
            incurreret detrimentum, nos, aequitate pensata, iure duximus providendum, ut ante omnia
            supradicta sententia a nobis prolata [per vos] exsecutioni mandetur. (Et infra:) Volumus
            nihilominus et mandamus, ut ab ipso episcopo recipiatis idoneam cautionem, quod, si
            monasterium in causa ipsa [per sententiam] praevaluerit, universa, quae medio tempore
            sententiae ipsius occasione perceperit, monasterio restituat memorato. [Dat. Lat. VIII.
            Kal. Maii Pont. nostr. Ao. XIII. 1210].</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t41-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t41-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e204">Post peremptorium non auditur ecclesia de iure communi; auditur tamen per beneficium
            restitutionis in integrum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e207">Honorius III. Archiepiscopo et Capitulo Bracharensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e210">Coram felicis memoriae I. Papa praedecessore nostro lite inter venerabilem fratrem
            nostrum archiepiscopum Toletanum et te, frater archiepiscope, super primatia solenniter
            contestata, fuit peremptorius terminus assignatus (Et infra:) Verum, elapso termino
            constituto, post exspectationem non modicam comparuerunt procuratores vestri; sed, quia,
            ut dicebant, non attulerant depositiones testium et alia munimenta, dilationem cum
            instantia postularunt. Postquam vero contra eos interlocuti fuimus super dilatione
            petita, tandem indulgeri ecclesiae Bracharensi dilationem propter instructionem causae
            per auxilium restitutionis in integrum postularunt, exhibentes super hoc ex parte vestra
            speciale mandatum. Nos autem de fratrum nostrorum consilio usque ad octavas Pentecostes
            proxime futuras per restitutionis beneficium id vobis duximus indulgendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t41-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t41-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e219">Restituitur minor in eo, quod contraxit vel omisit, si probat exinde se laesum et sit
            infra tempora restitutionis petendae.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e222">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e225">Constitutus in nostra praesentia magister Guill. pro se ac fratre suo I. canonico
            Parrosinensi exhibita nobis petitione monstravit, quod eis in minori constitutis aetate,
            ac eorum matre, cuius successores exsistunt, rebus humanis exempta, quondam Guil. pater
            ipsorum quasdam possessiones utrique communes quibusdam vendidit pro quadam pecuniae
            quantitate, ac, ut huiusmodi venditio robur firmitatis haberet, emancipavit eosdem, et
            fecit eos contractui consentire. Quare supplicavit, ut vel venditionem eandem mandaremus
            nunciari nullam, vel, quum adhuc exsistant infra tempus ad obtinendum beneficium in
            integrum restitutionis indultum, et infra annum et diem a tempore contractus ipsis
            tanquam proximioribus competeret super alia portione ius offerendi emptoribus pretium
            iuxta municipii Parrosinensis consuetudinem approbatam, quod hactenus omiserunt,
            dignaremur eis super utroque, quum in hoc non modicum laesi noscantur, et emptoribus
            portionis eiusdem vel eorum successoribus pretium sint offerre parati, per idem
            beneficium subvenire. Quocirca mandamus, quatenus, si praemissa inveneritis veritate
            subnixa, vel venditionem praedictam quoad partem ex successione materna ipsos
            contingentem nullam nunciare curetis, si in ea debita iuris solennitas est omissa, vel
            si forsitan intervenerit, et eos laesos esse constiterit, tam super ea, quam super
            residua portione, dum tamen quod offerunt duxerint faciendum, auctoritate nostra in
            integrum restituere studeatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t41-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l1t41-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e234">Restitutio in integrum postulanda est ab ordinario administrationem habente, vel a
            delegato ab eo, sive haec causa sit specialiter delegata, sive incidat in causa
            generaliter sibi commissa. Ab ordinario vero administrationem non habente vel a delegato
            peti non debet, nisi veniat incidenter in causa. Arbiter autem de causa restitutionis
            non cognoscit, nec potest assumi in maioribus causis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e237">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e240">Causa restitutionis in integrum coram iudicibus ordinariis administrationem habentibus
            vel delegatis ab eis tractari poterit et finiri, sive hoc ipsis delegatis specialiter
            demandatum fuerit, sive in commisso eis negotio contingat incidere huiusmodi
            quaestionem. Delegati vero ab ordinariis, qui administrationem non habent, sed
            tantummodo facultatem iudicandi, seu arbitri de hac causa cognoscere nequeunt, nisi
            coram eis mota fuerit incidenter. In matrimoniali quoque, liberali vel criminali causa,
            quum maiores iudices exigant, arbiter nequit assumi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t41-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l1t41-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e249">Restitutio denegata ecclesiae ulterius sibi non conceditur, nisi ex nova causa;
            restituitur tamen ad appellandum a sententia denegationis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e252">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t41-d1e255">Beneficio restitutionis in integrum ecclesiae tuae in alio iudicio denegato,
            restitutio, praeterquam ad appellationem omissam, videtur eidem ecclesiae posse negari,
            nisi novis defensionibus ad huiusmodi sit beneficium admittenda.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>