<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.16. UT LITE PENDENTE NIHIL INNOVETUR.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.16. UT LITE PENDENTE NIHIL INNOVETUR.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t16">
        <head xml:id="cice-l2t16-Hd1e105">2.16. UT LITE PENDENTE NIHIL INNOVETUR.</head>

        <div xml:id="cice-l2t16-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t16-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e113">Privilegium etiam a principe impetratum, per quod privatur quis sine causae cognitione,
            lite pendente, usu possessionis, tanquam surreptitium non valet, seu tanquam rationi
            obvium est revocandum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e116">Alexander III. Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e119">A memoria, nostra non excidit, †qualiter in primo anno nostrae promotionis
            transscriptum literarum felicis memoriae praedecessoris nostri Honorii Papae nobis
            feceris praesentari, in quo continebatur, antecessoribus tuis apostolica benignitate
            esse indultum, ut tam eis, quam successoribus suis liberum esset per totam Angliam ante
            se crucem deferre. Nos vero antecessoris nostri vestigiis inhaerentes, tibi sub scripti
            nostri munimine confirmavimus quod antecessoribus tuis fuerat a praedecessore nostro
            clementer indultum. Postmodum vero sanctae et venerandae memoriae T. quondam
            Cantuariensis archiepiscopus existimans hoc in depressionem iuris et suae dignitatis
            redundare, exinde coepit quaestionem movere. Et propter hoc ad sedem apostolicam
            appellavit, affirmans, si bene meminimus, quod tibi et praedecessoribus tuis id
            nullatenus licuisset. Sicque factum est, quod nos tibi per scripta nostra prohibuerimus,
            ne in provincia Cantuariensis ecclesiae, donec de ipsa causa cognosceretur, ante te
            crucem deferre aliqua ratione auderes. Quia ergo per dilectos filios nostros I. et A.
            clericos tuos gravem coram nobis querimoniam deposuisti, asserens, quod te de
            possessione huius rei, quam tu et antecessores tui habuistis, ante cognitionem iudicii
            spoliassemus, volentes nos tibi tanquam venerabili fratri nostro deferre, et iura tua
            integra [et] illibata servare, praesentibus literis Statuimus, ut literae prohibitionis
            nostrae, quas ad petitionem archiepiscopi Cantuariensis tuae fraternitati direximus,
            nullum tibi praeiudicium faciant, quo minus tibi et successoribus tuis liberum sit,
            quemadmodum vobis est beneficio privilegiorum apostolicae sedis indultum, et tu et
            praedecessores tui id consuevistis facere, ante vos per totam Angliam deferre crucem,
            quousque diffinitiva sententia decernatur, an ecclesia tua de iure hoc debeat
            habere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t16-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t16-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e128">Accusatus de adulterio ad separationem tori non debet lite pendente privari possessione
            coniugali.</p>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e131">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e134">Laudabilem (Et infra: [cf. Comp. II. c. 3. de cogn. spir. IV. 6.]) Quaeris iterum,
            quando matrimonium accusare contingit, an statim sit carnale commercium suspendendum,
            †aut quamdiu dissimulari possit vel potius sustineri. Ad quod breviter respondemus,
            quod, quum Alexander II. aperte prohibeat, ne ab invicem, donec causae iustae fiat
            examinatio, separentur, et Symmachi Papae contineat institutum, ut praelatus aliquis
            accusatus, antequam ea, quae obiiciuntur, luce clarescant, relinqui non debeat a
            subiectis, in praesenti articulo, coniugum alteruter accusatus ante probatam
            accusationem iure, quod habet in altero, privari non potest. [Insuper etc. (cf. c. 4.
            qui matr. acc. poss. IV. 18.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t16-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t16-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e143">Qui rem litigiosam alienavit ita, quod rehaberi non potest, debet aequivalentem
            substituere in locum illius, quam alienare non poterit. H. d. cum sequ.</p>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e146">Innocentius III. Abbati et Conventui sancti Silvestri.</p>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e149">Ecclesia sanctae Mariae in Via lata contra Ioannem de Ateia, qui quasdam possessiones
            ipsius dicebatur contra iustitiam detinere, movit tempore B. Carosomi dicti senatoris
            sub L. iudice quaestionem (Et infra: [cf. c. 10. de constit. I. 2.]) Prohibemus, ne
            possessiones, quae successerunt in locum et ius illarum, quas ab Ioanne de Ateia
            ecclesia sanctae Mariae petierat, in monasterium vestrum ab eodem Ioanne lite pendente
            translatas alienare interim praesumatis, ut, si ecclesia sanctae Mariae vel de vitio
            litigiosi contractus vel de proprietate forsitan voluerit experiri, ne, si obtinuerit in
            iudicio, in vanum laboret, monasterio vestro minime possidente, sit quod evincere valeat
            et habere. [Dat. Lat. V. Kal. Dec. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t16-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t16-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e158">Idem dicit, quod in praecedenti.</p>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e164">Ecclesia sanctae Mariae (Et infra: [cf. c. 10. de constit. I. 2.]) Possessionem, qua
            fuerat praetermisso iuris ordine praedicta ecclesia spoliata, sibi restitui postulabat
            (Et infra:) Nos quicquid ab aliis factum fuit, postquam praedecessor noster ad curiam
            suam idem negotium revocavit, irritum decernimus et inane (Et infra:) Verum quoniam
            praefatam possessionem post restitutionem vobis factam ab Ioanne de Ateia alii
            locationis titulo assignastis, neque restituere poteratis ecclesiae spoliatae, loco
            ipsius tantundem possessionum aequivalentium ad arbitrium bonorum virorum ipsi ecclesiae
            fecimus assignari, quas, quoniam alii fuerant pignori obligatae, per vos liberari
            fecimus a creditoribus, qui nobis instrumentum pignoris postea resignaverunt. [Et quia
            etc. (cf. c. 10. de constit. I. 2.) Dat. Lat. V. Kal. Dec. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t16-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t16-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e174">Lis decidenda est secundum iura exsistentia tempore controversiae, non autem secundum
            privilegium impetratum lite pendente; nisi de litis pendentia mentionem faciat.</p>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e177">Honorius III. Cancellario, Cantori et A. Canonico Parisiensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t16-d1e180">Dilectus filius magister A. persona ecclesiae de Bassevilla exposuit coram nobis, quod,
            quum inter praedecessorem suum ex parte una, et priorem ac monachos de Bassevilla
            Carnotensis dioecesis ex altera super decimis novalium infra fines parochiae suae
            consistentium quaestio emersisset, ea pendente coram iudicibus a sede apostolica
            delegatis, abbas et conventus sancti Martini maioris monasterii Turonensis, quibus
            subsunt prior et monachi supradicti, pro se ac membris suis obtinuerunt a sede
            apostolica indulgentiam super perceptione huiusmodi decimarum, cuius praetextu iam dicti
            prior et monachi supradictas decimas sibi vendicare contendunt, licet in indulgentia
            ipsa de supra dicta quaestione facta mentio non fuisset. Ideoque discretioni vestrae
            mandamus, quatenus auctoritate nostra eisdem iudicibus, quibus commissa fuit ipsa
            quaestio, iniungatis, ut indulgentia non obstante praedicta in negotio ipso procedant
            iuxta traditam sibi formam.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>