<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.23. DE OFFICIO ARCHIDIACONI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.23. DE OFFICIO ARCHIDIACONI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t23">
        <head xml:id="cice-l1t23-Hd1e105">1.23. DE OFFICIO ARCHIDIACONI.</head>

        <div xml:id="cice-l1t23-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t23-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e113">Ponit quae spectant ad officium archidiaconi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e116">Ex libro Romani ordinis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e119">Ut archidiaconus post episcopum sciat se vicarium esse eius in omnibus, et omnem curam
            in clero, tam in urbe positorum, quam eorum, qui per parochias habitare noscuntur, ad se
            pertinere; sive de eorum conversatione, sive de honore et restauratione ecclesiarum,
            sive doctrina ecclesiasticorum vel ceterarum rerum studio, et delinquentium rationem
            coram Deo redditurus est. Et ut de tertio in tertium anum, si episcopus non potest,
            parochiam universam circumeat, et cuncta, quae emendatione indigent, ad vicem sui
            episcopi corrigat et emendet.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t23-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t23-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e128">Non summatur, sed ponit quaedam, quae spectant ad officium archidiaconi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e131">Ex concilio Toletano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e134">Officium vero archidiaconi est, evangelium quando voluerit legere, vel alicui de
            diaconis praecipere, et quando episcopus missam canit, ad iussionem illius induant se
            Levitae vestimentis sacris, qualiter cum pontifice ad missam procedant; †omnem
            querimoniam seu causam vel iustitiam presbyterorum, vel diaconorum, vel subdiaconorum
            ipse debet deliberare, ordinare et facere. Ideo vero strenuus, providus, cautus, vicem
            sui episcopi agens, episcopii totius curam habeat, et §. 1. Omne ecclesiasticum officium
            providendo, lectiones aut responsoria in matrice ecclesia dare debet, et auscultare, in
            tantum, ut nullus evangelium, aut epistolam, aut responsoria, vel quamlibet in ecclesia
            lectionem legat vel cantet, donec ante ipsum legat vel cantet, et auscultetur ab ipso.
            §. 2. Acolythos quoque ipse ordinet, quis eorum candelabra, quis thuribulum deferre
            quisve minorum in ecclesia aliqua officia agere debeat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t23-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t23-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e143">Custodia vasorum ecclesiae spectat ad archidiaconum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e146">Gregorius III. Archidiacono Salonitano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e149">Ea, quae nobis contra †vos tu et episcopus tuus direxistis scripta, doluimus
            agnoscentes eo, quod inter vos nihil caritas recognoscit. Verumtamen te in officio
            ordinis tui administrare praecipimus, et, si illic potest superante gratia causa vestri
            scandali definire, multum credimus vestrae animae acquisivisse. Sin vero ita inter vos
            discordia partes suas armavit, ut in tumore scandali voluntas vestra debeat remanere, tu
            ad nostram audientiam indifferenter occurre, et episcopus tuus pro se dirigat quam
            elegerit personam instructam, ut omnia subtili ratione perpensa constituere quae visa
            fuerint partibus debeamus. Scire vero te volumus, quod a te districte quaesituri sumus,
            quia vel propriae ecclesiae, vel ea, quae de diversis ecclesiis cimilia sunt collecta,
            non sub omni sollicitudine et fide servantur. Quod si quid ex eis vel negligentia, vel
            cuiusquam fraude deperiit, tu in hoc reatu adstringeris, qui per archidiaconatus ordinem
            custodiae eiusdem ecclesiae arctius deputaris.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t23-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t23-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e158">Archidiaconus sine mandato episcopi non committit curam animarum, id est, non habet
            institutionem auctorizabilem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e161">Alexander III. Eliensi Archidiacono.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e164">Quum satis sit absurdum †et a sanctorum Patrum institutionibus alienum, ut
            archidiaconus auctoritate propria debeat cuilibet curam ecclesiarum committere, aegre
            nimis ferimus, quod tu sine mandato episcopi tui personis animarum curam committis.
            Quoniam igitur obtentu alicuius consuetudinis non debes contra sanctorum Patrum
            constitutiones venire, et quod ad tuum non spectat officium vendicare, ideo mandamus, ut
            nemini de cetero sine licentia et mandato episcopi tui curam praesumas committere
            animarum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t23-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t23-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e174">Archidiaconus de iure communi non potest excommunicare. Ant. de But.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e177">Idem Vigoriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e180">Archidiaconis non videtur de ecclesiastica institutione licere, nisi auctoritas
            episcoporum et consensus accesserit, in aliquos sententiam promulgare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t23-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t23-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e189">Archidiaconus semel in anno, nisi necessitas exigat plus, visitat suam provinciam, id
            est paroeciam. Hoc dicit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e192">Idem Episcopo Conventrensi et Abbati Cestrensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e195">Mandamus, quatenus prohibeatis R. Cestrensi archidiacono, ne clericos sive laicos, qui
            pro suis excessibus puniendi sunt, poena pecuniaria mulctare, sive in examinatione ignis
            vel aquae a quolibet viro vel muliere extorquere praesumat, aut pro annua et indebita
            exactione pecuniae personas suspendere, vel ecclesias interdicere, neque ad ecclesias
            sui archidiaconatus visitandas nisi semel in anno accedat, nisi forte talis causa
            emerserit, propter quam ipsum oporteat praefatas ecclesias saepius visitare. Et tunc cum
            ea moderantia hominum et equitaturarum, quod qui in eis morantur, exinde non debeant
            merito querelari. Si autem contra inhibitionem vestram venire praesumserit,
            ecclesiastica severitate percellatis, omni occasione et appellatione cessantibus, et
            sententiam ipsam usque ad dignam satisfactionem faciatis inviolabiliter observari, ita
            quod in vos et illos hoc non cogamur durius, vindicare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t23-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t23-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e204">Dicit primo, quod sit officium archidiaconi, et in quo per illud relevetur episcopus.
            Et secundo dicit, decanos rurales per episcopum et archidiaconum eligendos et amovendos,
            si illorum vices communiter gerant.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e207">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e210">Ad haec non dicimus (Et infra:) §. 1. Sane consuluit nos tuae fraternitatis devotio,
            quid ad officium archidiaconi debeat pertinere, et in quibus per ipsum cura episcopalis
            sollicitudinis debeat relevari. Et nos, prout possumus, respondemus, quod archidiaconus
            secundum statuta B. Isidori imperat subdiaconibus et Levitis; parochiarum sollicitudo et
            earum ordinatio ad ipsum pertinet, et audire debet iurgia singulorum. §. 2.
            Archipresbyteri autem, qui a pluribus decani nuncupantur, eius iurisdictioni se noverint
            subiacere. §. 3. Secundum vero Romani ordinis constitutionem maior post episcopum et
            ipsius episcopi vicarius reperitur, omnem sollicitudinem et curam tam in clericis quam
            in ecclesiis eorum, prout melius secundum Deum poterit, impendendo, quum super his sit
            redditurus rationem in districti examinis iudicio. §. 4. Item in epistola B. Clementis
            Papae praedecessoris nostri oculus episcopi archidiaconus appellatur, ut loco episcopi
            per episcopatum prospiciens, quae corrigenda viderit corrigat et emendet, nisi adeo
            fuerint ardua negotia, quod absque maioris sui praesentia nequeant terminari. §. 5. In
            quadam vero nostra constitutione iam alia vice nos meminimus expressisse, quod
            institutio corporalis tam super beneficiis quam etiam dignitatibus ad ipsum debeat
            pertinere, examinatio etiam clericorum, si fuerint ad sacros ordines promovendi; et hoc
            idem in collationibus beneficiorum credimus observandum, ut qui beneficiis
            ecclesiasticis praeficiendi fuerint a suo prius examinentur archidiacono, et per ipsum
            postmodum episcopo praesententur. §. 6. Subsequenter postea quaesivisti, utrum decani
            rurales, qui pro tempore statuuntur, ad mandatum tuum solum, vel archidiaconi, vel etiam
            utriusque institui debeant vel destitui, si fuerint amovendi. Ad hoc breviter
            respondemus, quod, quum iuxta imperialis sanctionis auctoritatem ab omnibus quod omnes
            tangit approbari debeat, et quum commune eorum decanus officium exerceat, communiter est
            eligendus, vel etiam amovendus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t23-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t23-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e219">Archidiaconus non dat commendatitias ad ordines.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e222">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e225">Significasti (Et infra:) Interdicas autem archidiacono tuo, ne sine conscientia tua et
            auctoritate literas suas promovendis concedat, et eis etiam districte prohibeas, ne ad
            ordines taliter audeant convolare. Qui si contra prohibitionem tuam venire
            praesumpserint, exsecutionem eis ordinum susceptorum totaliter interdicas. [Dat. Lat.
            XV. Kal. Oct. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t23-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l1t23-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e234">Archidiaconus examinat et praesentat ordinandos, et ponit praelatos in sede.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e237">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e240">Ut nostrum (Et infra:) [(cf. c. un. ut. eccl. ben. III. 12.) Quia vero maiorum excessus
            maiori debent severitate puniri, quum iuxta divinae legis oraculum sacerdos, si unctus
            est, peccaverit, faciet delinquere populum, quod inhoneste super retentione proventuum
            praesumpsisti de communi fratrum nostrorum consilio irritavimus, et in poenam
            praesumptionis huiusmodi, ut in eo puniaris, in quo peccaveras, a collatione dignitatis
            vel ecclesiastici beneficii, quod ad tuam donationem in tua primo vacabit ecclesia,
            censuimus suspendendum. Ceterum quia divina docente scriptura didicimus, quod melior est
            sapiens viro forti, et qui dominatur animo expugnatore urbium, quantumcunque voluerimus
            aut vellemus, si salva possemus iustitia (contra quam non iudicamus nos posse, quum
            simus in sede iustitiae constituti), praefatam cancellariam praedicto subdiacono nostro
            conferri, saepedictum tamen H. de Lamp. non invenimus ita culpabilem, ut eum exigente
            iustitia ipsa cancellaria privare possimus, quum, etsi parentes eius simplicitate
            deliquerint, nihil tamen pro ea dantes aut etiam promittentes, ipse tamen investituram
            cancellariae sicut verus canonicus, et cui ratione canonicatus non poterat opponi de
            iure defectus, sine pactione qualibet et conventione recepit.] Nec [etiam] fuit
            sufficienter probatum, quod cancellarius ex officio suo exerceat spiritualia memorata,
            quum ea potius de iure communi ad archidiaconi spectent officium, repraesentare
            videlicet ordinandos episcopo, et illos examinare, ponere abbates et abbatissas in sede.
            [Quae quum probatum sit etc. Dat. Perusii IX. Kal. Oct. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t23-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l1t23-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e249">Archidiaconi in monasteriis iurisdictionem non habent, nisi quantum tribuit eis
            generalis vel specialis consuetudo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e252">Honorius III. Abbati Arimanensi Trecensis dioecesis, et Archidiacono et Decano S.
            Stephani Trecensis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t23-d1e255">Dilecto filio (Et infra:) Ad petitionem archidiaconi Senonensis conquerentis, quod
            abbas et conventus monasterii sancti Petri Vivi Senonensis procurationem annuam et
            quaedam alia ratione sui archidiaconatus ad ipsum spectantia exhiberi sibi contra
            iustitiam denegabant, abbati sancti Crispini et collegis eius dedimus in mandatis, ut
            audirent causam huiusmodi et fine debito terminarent. Coram quibus petiit praedictus
            archidiaconus, ut, quum idem monasterium infra metas sui archidiaconatus sit situm,
            praefati abbas et monachi sibi obedirent in his, quae pertinent ad iurisdictionem,
            correctionem, reconciliationem et visitationem, ad ius, ut dicebat, archidiaconale
            spectantes, videlicet, ut coram se conquerentibus responderent, ac starent iuri, et
            iustas eius sententias observarent; citati etiam venirent ad eius praesentiam, et eius
            mandata honesta et sancta secundum Deum, de correctione excessuum, et aliis, quae
            archidiaconi solent et possunt rationabiliter iniungere, audituri et salva sua regula et
            abbatis sui debita obedientia servaturi. Petiit insuper, ne de cetero facerent aliquos
            de Senonensi baillivia eo praetermisso coram officiali Senonensis archiepiscopi
            conveniri, asserens, illos prius debere conveniri sub ipso, quam coram officiali
            praedicto, specialibus ipsius archiepiscopi et hominum, ac familiae suae causis duntaxat
            exceptis. †Lite igitur super praemissis coram praefatis iudicibus legitime contestata,
            et auditis ab eisdem hinc inde propositis, iidem iudices de utriusque partis assensu
            causam ipsam ad examen apostolicum remiserunt. Ipsis ergo abbate et archidiacono in
            nostra praesentia constitutis, nos attendentes, eorum consuetudines esse super
            archidiaconorum iurisdictione diversas, quum in hoc casu nesciremus consuetudinem, qua
            in abbatiis Senonensibus ordinis praefati monasterii utitur archidiaconus Senonensis,
            finalem habere nequivimus in huiusmodi questione processum. Volentes autem, ut eidem
            quaestioni finis debitus imponatur, causam ipsam vobis de ipsius abbatis et procuratoris
            alterius partis assensu duximus committendam. Ideoque discretioni vestrae mandamus,
            quatenus per maiores ecclesiae Senonensis canonicos, qui habere debent de huiusmodi
            consuetudine notitiam pleniorem, super his sollicite veritatem inquiratis, et, nisi
            vobis infra tres menses post primae citationis edictum constiterit per eosdem, praefatum
            archidiaconum vel praedecessores ipsius de pacifica sic obtenta consuetudine
            iurisdictionem aliquam in ipso monasterio, vel in huiusmodi abbatiis hactenus habuisse,
            praefatum monasterium ab eius impetitione penitus absolvatis, perpetuum super hoc ipsi
            archidiacono silentium imponentes. Si vero vobis constiterit per canonicos eosdem, ipsum
            archidiaconum vel eius praedecessores de sic obtenta consuetudine hactenus habuisse
            iurisdictionem aliquam in ipso monasterio, vel in aliis huiusmodi abbatiis, eandem
            iurisdictionem duntaxat adiudicantes eidem, in monasterio supradicto quam ipsum vel
            praedecessores suos in monasterio ipso vel in eisdem abbatiis habuisse constiterit,
            super aliis perpetuum ei silentium imponatis, in praedictis omnibus sublato
            appellationis obstaculo processuri.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>