<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.10. DE HIS, QUAE FIUNT A PRAELATO SINE CONSENSU CAPITULI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.10. DE HIS, QUAE FIUNT A PRAELATO SINE CONSENSU CAPITULI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t10">
        <head xml:id="cice-l3t10-Hd1e105">3.10. DE HIS, QUAE FIUNT A PRAELATO SINE CONSENSU CAPITULI.</head>

        <div xml:id="cice-l3t10-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t10-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e113">Non tenet alienatio rei ecclesiasticae absque approbatione capituli.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e116">Ex concilio apud Valentiam.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e119">Irrita erit episcoporum donatio, vel venditio vel commutatio rei ecclesiasticae absque
            collaudatione et subscriptione clericorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t10-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t10-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e128">In temporali alienatione, quam facit praelatus, taciturnitas capituli habetur pro
            consensu.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e131">Alexander III. Norvicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e134">Continebatur †[in literis a te nobis transmissis, quod quum super decima de W. inter
            magistrum Hubertum et magistrum N. de mandato nostro coram te quaestio verteretur,
            constitit tibi, quod Emma abbatissa S. Mariae de Wintonia pro communi voto et unanimi
            consensu, conventu assensum praestante, decimam ipsam praedicto H. concessit et Rad.
            Wintoniensis archidiaconus per panem et librum sibi exinde investituram fecit, magister
            vero N. probavit coram te idoneis testibus, quod praefata abbatissa praescriptam decimam
            sibi prius dederat, conventu non contradicente, quam eam praefato H. dedisset, et quod a
            dioecesano episcopo eius fuerit concessio confirmata. Unde, quia nos consulere voluisti,
            cui concessioni potius sit innitendum,] Consultationi tuae taliter respondemus, quod
            concessio decimae ab abbatissa prius facta, si conventu sciente et non contradicente
            facta est, robur firmum debet habere. Verum si praefata abbatissa ignorante conventu aut
            contradicente decimam suam prius praedicto H. concessit, et non post multum temporis de
            assensu conventus eandem decimam dedit eidem, [quum tibi eam datam fuisse constat,]
            secunda concessio debet praeiudicare priori.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t10-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t10-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e143">Alienatio temporalis facta sine consensu capituli per ratificationem eius
            roboratur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e146">Idem Vigoriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e149">Quum nos iam pridem, †si bene meminimus, tibi per literas nostras indulserimus, ut, si
            Io. praedecessor tuus reclamante capitulo ecclesiae tuae, abbati et fratribus de Oseneia
            ecclesiam de Beibur contulit, eam tibi revocare liceret, iam dictis fratribus, sicut
            asseris, [ad te] literas nostras indulsimus, ut ipsis ecclesiam ipsam dimetteres
            pacifice possidendam, immemores exsistentes illius scripti, quod super hoc tibi fuerat a
            nobis indultum. Licet autem hoc tibi indulserimus, prudentiam tamen tuam monemus et
            exhortamur attentius, quatenus divino intuitu et pro reverentia B. Petri et nostra
            ecclesiam ipsam, si quo modo sine gravi detrimento ecclesiae tuae potes, iam dictis
            fratribus in pace et quiete dimittas, quia decet providentiam tuam ad commodum et
            profectum religiosorum locorum intendere, et quod idem praedecessor tuus pietatis studio
            fecit ratum et firmum habere. Si autem eandem ipsis ecclesiam dimittendam induci forte
            non poteris, non obstantibus literis, quas praedicti fratres super hoc impetraverunt,
            scriptum tibi exinde indultum in sua volumus stabilitate consistere, quoniam Certum est,
            de rigore iuris concessionem illam non tenere, quam reclamante capitulo per eundem
            praedecessorem tuum constat factam fuisse, nisi idem capitulum concessionem eam ratam
            postmodum habuisset.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t10-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t10-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e158">Praelatus sine consilio capituli instituere vel destituere, vel alia negotia ecclesiae
            tractare non debet. H. d. cum capitulo sequenti.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e161">Idem Hierosolymitano Patriarchae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e164">Novit plenius, sicut credimus, tuae discretionis prudentia, qualiter tu et fratres tui
            unum corpus sitis, ita quidem, quod tu caput, et illi membra esse probantur. Unde non
            decet te omissis membris aliorum consilio in ecclesiae tuae negotiis uti, quum id non
            sit dubium et honestati tuae, et sanctorum Patrum institutionibus contraire. Innotuit
            siquidem auribus nostris, quod tu sine consilio fratrum tuorum, abbates et abbatissas,
            et alias ecclesiasticas personas instituis et destituis, †non considerans et attendens,
            quomodo te non sit dubium statuta sacrorum canonum transgredi, quum in huiusmodi causis
            et clericorum et laicorum circa te commorantium, qui de corpore ipsius ecclesiae non
            sunt, potius quam fratrum tuorum consilio uti dicaris. Ideoque id auctoritate apostolica
            prohibemus. (Et infra:) Nos enim tales institutiones et destitutiones, si quas amodo
            feceris, auctoritate apostolica cassamus, et carere decernimus robore firmitatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t10-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t10-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e174">Summatum est supra capitulo proximo. Praelatus sine consilio capituli instituere vel
            destituere, vel alia negotia ecclesiae tractare non debet. H. d. cum capitulo
            sequenti.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e177">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e180">Quanto †maiori dignitate dante Domino praeemines, tanto decet amplius et oportet te in
            omnibus eam diligentiam et gravitatem habere, quod omnia videaris sine nota et
            reprehensione peragere, et laudabiliter iniunctae tibi sollicitudinis officium
            dispensare. Audivimus autem, unde mirati sumus, sicut [et] merito [inde] mirari
            poteramus, quod in concessionibus et confirmationibus omissis canonicis ecclesiae tuae
            consilium clericorum et laicorum circa te commorantium, qui non sunt de corpore
            ecclesiae ipsius, interdum, immo saepe requiris, et in eisdem concessionibus et
            confirmationibus iuxta eorum consilium et voluntatem procedis, et in privilegiis etiam,
            quod tuam prorsus dedecet honestatem, ad maiorem auctoritatem et certitudinem nomina
            fratrum tuorum, qui absentes fuerint, tanquam si praesentes fuissent, facis subscribi.
            Quia igitur non decet prudentiam tuam in negotiis tibi commissae ecclesiae consilium
            fatrum tuorum postponere, cum quibus unum [corpus] existere comprobaris, Fraternitati
            tuae per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus in concessionibus et
            confirmationibus et aliis ecclesiae tuae negotiis fratres tuos requiras, et cum eorum
            consilio, vel sanioris partis, negotia eadem peragas et pertractes, et quae statuenda
            sunt statuas, et errata corrigas, et evellenda dissipes et evellas. Absentium quoque
            fratrum nomina inscribi aliquatenus non sinas, quia talia munimenta sunt irrita et
            falsa, et tu exinde quaestionem falsi poteris merito formidare. Nos enim universa
            privilegia in quibus absentium fratrum nomina ipsis ignorantibus vel absentibus
            subscripta sunt, vel amodo describentur irrita esse decernimus et nullius firmitatis
            robur habere censemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t10-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t10-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e189">Si ecclesia collegiata habet praesentationem, praesentabit praelatus de consensu
            capituli vel maioris partis, nisi de consuetudine vel privilegio competat soli
            praelato.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e192">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e195">Ea noscitur †[sedis apostolicae dignitas, eidem ab ipso Domino in B. Petro concessa,
            ut, ubi emergit alicuius dubitationis articulus, ad ipsius oraculum referatur, et quod
            ipsa statuerit respondendum, sine ulla debeat ab omnibus haesitatione recipi et
            servari.] Ex tua siquidem nobis est parte propositum, quod, Quum in provincia tua saepe
            contingat, quod ad ecclesias, in quibus collegia ius praesentandi habere noscuntur,
            eorum abbates aut per se aut per literas suas personas idoneas episcopis dioecesanis
            praesentant, et eis praesentatis postmodum et receptis aliquando ante institutionem,
            aliquando post monachi seu alterius ordinis collegia contradicunt et reclamant. Super
            quibus aperto tibi quaeris certificari responso, utrum institutio iam facta vel adhuc
            facienda propter huiusmodi debeat impediri. Ad quae tibi hoc modo respondemus, quod
            videlicet in praesentationibus talium praelatorum intelligi debet, quod fiant de
            collegiorum suorum assensu, sine quo non obtinent aliquatenus firmitatem. Unde, si
            constiterit, conventus vel maioris et sanioris partis non adfuisse consensum,
            institutiones huiusmodi convenit evacuari, nisi ex antiqua et approbata consuetudine vel
            concessa libertate aliqui eorum probaverint, commissi sibi collegii non debere in
            ecclesiarum seu beneficiorum collationibus requiri consensum. [Dat. Laterani.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t10-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t10-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e204">Tenet donatio, quam de solius dioecesani consensu facit laicus ecclesiae de decimis,
            quas ab alia ecclesia habet in feudum ab antiquo, i. e. ante Lateranense concilium.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e207">Innocentius III. Archipresbytero et Magistro scholarium Bituricensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e210">Quum apostolica sedes, †cui, licet immeriti, praesidemus, universis per orbem ecclesiis
            non humana, sed divina institutione sit praelata, iustum est et conveniens, ut ad eam
            tanquam ad magistram et matrem super diversis iuris articulis referantur dubiae
            quaestiones, quatenus quae iura constituit, eadem quoque iura distinguat, ne quae
            diversa cernuntur videantur adversa. Sane, sicut ex literis vestris accepimus, quum ex
            una parte capitulum S. Stephani et capitulum de Salis, et ex altera monachi de Platea
            super decima quadam, quam a monachis ipsis petebant, in vestrum compromisissent
            arbitrium, et vos partibus convocatis cognosceritis de causa, dicti monachi proponebant,
            donationem ipsius decimae sibi a quodam milite factam, et venerabilis fratris nostri
            Bituricensis archiepiscopi dioecesani eius accedente consensu confirmatam fuisse, seque
            auctoritate Hieronymi munitos exsistere, qui scribens ad Damasum ait: “Si aliquando
            fuerint a laicis male detenta quae divini iuris esse noscuntur, et in usum transierint
            monachorum, episcopo tamen loci illis praebente consensum, constabunt eis omnia perpetua
            firmitate subnixa.” E contrario pars allegabat adversa, consensum episcopi sine cleri
            consensu minus sufficere auctoritate Leonis Papae, dicentis: “Ne quis episcopus de rebus
            ecclesiae quicquam donare vel commutare vel vendere audeat, nisi forte aliquid horum
            faciat, ut meliora prospiciat, et cum totius cleri consensu atque tractatu id eligat,
            quod non sit dubium ecclesiae profuturum.” Quia vero super his auctoritatibus dubitantes
            nos consulere voluistis, humiliter inquirentes, utrum, quando decima tenetur a laico, si
            conferatur ecclesiae, ad confirmandam donationem consensus episcopi sine cleri consensu
            sufficiat, nos devotioni vestrae taliter respondemus, quod monendus est laicus, qui
            decimam detinet, ut eam restituat ecclesiae, ad quam spectat. Qui si forte induci
            nequiverit, et eam cum dioecesani consensu alteri ecclesiae assignaverit, praesertim
            religioso conventui, constabit ipsa donatio perpetua firmitate subnixa. Auctoritates
            enim praemissae, licet diversae sint, non tamen adversae, quum aliud sit alienare quod
            ab ecclesia possidetur, et aliud quod detinetur a laico ad usum ecclesiasticum revocare.
            In alienatione quoque iuxta Leonis Papae decretum consensus episcopi sine clericorum
            consensu non sufficit. In revocatione autem iuxta scriptum Hieronymi sufficit consensus
            episcopi, quum per utrumque utilitati ecclesiae consulatur. Nam et in Lateranensi
            concilio est inhibitum, ne quaelibet religiosa persona ecclesias et decimas de manibus
            laicorum sine consensu episcoporum recipiat, per quod indirecte datur intelligi, quod
            sufficit consensus episcopi, ut licitum ecclesiae sit decimas de manibus recipere
            laicorum. Hoc autem de illis decimis intelligimus, quae laicis in feudum perpetuo sunt
            concessae. [Dat. Rom. etc. Non. Iul. Pont. nostr. Ao. I. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t10-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t10-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e219">Non potest episcopus sine consensu capituli concedere ecclesias aliis ecclesiis,
            etiamsi habeat ius patronatus in ecclesiis concessi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e222">Idem Metensi Archidiacono.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e225">Tua nuper nobis (Et infra:) Adiecisti etiam, utrum episcopo vel electo cum solo
            archidiacono praeter assensum maioris ecclesiae, quum et ab ipsa eligatur episcopus, et
            archidiaconus assumatur de ipsa, coenobiis vel eclesiis conventualibus, ad quas ius
            pertinet patronatus, liceat conferre perpetuo vacantes ecclesias baptismales. †Alterius
            etiam quaestionis solutio ex epistola Leonis Papae colligitur evidenter, in qua legitur
            constitutum, “ne quis episcopus de rebus ecclesiae quicquam donare vel permutare vel
            vendere audeat, nisi forte aliquid horum faciat, ut meliora prospiciat, et totius cleri
            tractatu atque consensu id eligat, quod non sit dubium ecclesiae profuturum.” Irrita
            enim episcoporum donatio, venditio et commutatio rei ecclesiasticae erit absque
            conniventia et subscriptione clericorum. Per hoc enim noveris solutam secundo loco
            propositam quaestionem, quum concessiones ecclesiarum perpetuas ad alienationes non sit
            dubium pertinere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t10-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t10-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e234">Episcopus parochiales ecclesias, vel obventiones ipsarum, de consensu patroni sine
            consensu capituli sui monasterio conferre non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e237">Idem Episcopo Heliensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e240">Pastoralis officii diligentia (Et infra: [cf. c. 28. de off. iud. del. I. 29])
            Sollicite Praeterea quaesivisti, quum auctoritate Dionysii fuerint parochiae limitatae,
            quatenus singularum parochiarum proventus in usus ecclesiae cederent necessarios et
            stipendia ministrorum, si episcopo liceat sine auctoritate summi Pontificis vel saltem
            sine capituli sui voluntate viris religiosis conferre obventiones alicuius parochialis
            ecclesiae, sustentatione vicarii reservata. Et quum Lateranensis concilii statuta
            prohibeant ecclesiis novam imponi vel augeri veterem pensionem, postulas edoceri, an
            episcopus valeat locis religiosis consentiente patrono totam ecclesiam, vel de novo
            conferre aliquam portionem. Ad quod breviter respondemus, quod, salva constitutione
            canonica de concedenda piis locis quinquagesima portione, neque primum neque secundum
            facere potest episcopus, nisi de licentia Romani Pontificis, praeter capituli sui
            voluntatem. [Tua insuper etc. (cf. c. 7. de don. III. 27.) Dat. Rom. ap. S. Pet. XIV.
            Id. Ian. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t10-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t10-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e249">Ad concilia provincialia vocari debent et admitti cathedralium ecclesiarum
            capitula.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e252">Innocentius III. Archiepiscopo Senonensi et eius Suffraganeis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t10-d1e255">Etsi membra corporis Christi (Et infra:) Provinciae Senonensis capitula cathedralium
            ecclesiarum suam ad nos querimoniam transmiserunt, quod archiepiscopus Senonensis et
            eius suffraganei procuratores eorum nuper ad provinciale concilium convocatos ad
            tractatum eorum admittere noluerunt, †licet nonnulla soleant in huiusmodi tractari
            conciliis, quae ad ipsa noscuntur capitula pertinere, quare nostram audientiam
            appellarunt. Sane nos, auditis quae ipsorum nuncii, super his proponere voluerunt, et
            intellectis nihilominus literis, quas nobis super eodem curatis negotio destinare,
            tractatum exinde cum fratribus nostris habuimus diligenter, et utique concorditer Visum
            fuit nobis et eisdem fratribus nostris, ut capitula ipsa ad huiusmodi concilia debeant
            invitari, et eorum nuncii ad tractatum admitti, maxime super illis, quae ipsa capitula
            contingere dignoscuntur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>