<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.11. DE HIS, QUAE FIUNT A MAIORI PARTE CAPITULI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.11. DE HIS, QUAE FIUNT A MAIORI PARTE CAPITULI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t11">
        <head xml:id="cice-l3t11-Hd1e105">3.11. DE HIS, QUAE FIUNT A MAIORI PARTE CAPITULI.</head>

        <div xml:id="cice-l3t11-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t11-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l3t11-d1e113" type="question-title">In universitatibus ecclesiasticis praevalet regulariter quod fit a maiori parte, nisi
            minor pars rationabiliter contradicat H. d.</head>
          <p xml:id="cice-l3t11-d1e119">
            <ref xml:id="cice-l3t11-Rd1e118" corresp="#cice-l3t11-Qd1e123">Ex concilio Lateranensi.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l3t11-Qd1e123" source="http://scta.info/resource/uh67df-d1e174">Quum in cunctis ecclesiis quod pluribus et sanioribus fratribus visum fuerit
            incunctanter debeat observari, grave nimis est et reprehensione dignissimum, quod per
            quasdam ecclesias pauci quandoque non tam de ratione, quam de propria voluntate
            ordinationem multorum [et prudentiorum] impediunt, et ad ordinationem ecclesiasticam
            procedere non permittunt. Quocirca praesenti decreto statuimus, ut, nisi a paucioribus
            et inferioribus aliquid rationabiliter obiectum fuerit et ostensum, appellatione remota
            praevaleat semper et suum consequatur effectum quod a maiori et saniori parte capituli
            fuerit constitutum. Nec constitutionem nostram impediat, si forte aliquis ad
            conservandam ecclesiae suae consuetudinem se iuramento dicat adstrictum; non enim
            iuramenta, sed potius periuria sunt dicenda, quae contra utilitatem ecclesiae et
            sanctorum Patrum veniunt instituta. Si quis autem huiusmodi consuetudines, quae nec
            ratione iuvantur, nec sacris congruunt institutis, iurare praesumpserit, donec dignam
            egerit poenitentiam, a perceptione sit dominici corporis alienus.</quote>
              <bibl>Alexander III, Lat. III, c. 16</bibl>
            </cit></p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t11-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t11-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t11-d1e128" type="question-title">Canonicus non interdicit ecclesiam, sed hoc facere debet episcopus cum capitulo.</head>
          <p xml:id="cice-l3t11-d1e131">Coelestinus III. Claremontensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t11-d1e134">Quaesivit †a nobis tuae diligentia probitatis, quid observare debeas, et apostolicae
            responsionis auctoritate statuere super eo, quod ecclesiam tuam quidam ex canonicis vel
            etiam minimis qualibet occasione assumpta, vel quia pensio ecclesiae debita, sicut
            solitum est, non redditur, vel quia nonnunquam clericus aliquis aut parochianus
            deliquit, sine tuo et aliorum canonicorum assensu interdicto supponunt, per quod ipsius
            ecclesiae servitium deperit, et in populo scandalum non modicum generatur. Super quo
            Fraternitati tuae taliter respondemus, sicut in similibus consultationibus nos recolimus
            respondisse, quod videlicet interdictum in aliqua ecclesia per aliquem vel aliquos de
            canonicis tuis sine tuo et aliorum tuorum fratrum assensu positum observare non debes,
            nisi talis excessus et tam gravis exstiterit, propter quod merito ecclesia silere
            debeat, nec sustinere, ut praetextu occasionis huiusmodi interdictum ab aliis
            observetur, †nisi tuus et aliorum canonicorum consensus accesserit. Sed si quis in his
            deliquerit, ecclesiasticae coercitioni subiaceat, quum peccata suos auctores tenere
            debeant, nec poena sit ulterius protrahenda, quam delictum fuerit in excedente
            repertum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t11-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t11-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t11-d1e143" type="question-title">Communis ordinatio ecclesiae per contradictionem et appellationem eius, cuius non
            interest, imepediri non debet. H. d. quoad titulum.</head>
          <p xml:id="cice-l3t11-d1e146">Innocentius III. Augustensi Praeposito.</p>
          <p xml:id="cice-l3t11-d1e149">Ex ore sedentis †in throno procedebat gladius bis acutus. Hic est gladius Salomonis,
            qui secat utrimque, reddens unicuique quod suum est. Nos igitur, qui, licet immeriti,
            locum veri Salomonis divina dignatione tenemus, gladium istum tunc prudenter exserimus,
            quum quaestiones in auditorio nostro legitime ventilatas mediante iustitia definimus. Ad
            hoc enim emergentium quaestionum perplexitas et difficiles nodi causarum ad sedem
            apostolicam referuntur, ut, quum earum merita fuerint assertione partium patefacta,
            prodeat ab apostolica sede sententia deducens in certitudinem dubia, et obscura
            producens in lucem, ut litigantium dissensione sopita suum iustitia tueatur et sequatur
            auctorem. Inde siquidem fuit, quod Accedentibus ad praesentiam nostram T. ac dilecto
            filio nostro B. Augustensi canonico pro quaestione, quae inter vos super praepositura
            Augustensis ecclesiae vertebatur, nos venerabilem fratrem nostrum [Octavianum] Hostien.
            episcopum, et dilectum filium Grat. sanctorum Cosmae et Damiani diaconum cardinalem
            vobis concessimus auditores, in quorum praesentia ex parte ipsius B. fuit propositum,
            quod, quum dilectus filius E. Augustensis praepositus fuisset in episcopum Brixiensem
            electus, rogavit capitulum Augustense, ne aliquem sibi prius eligerent in praepositum,
            quam eius esset electio confirmata, quumque ipsi eius precibus annuissent, et idem
            electus, electionis confirmatione per suum metropolitanum obtenta, veniens Tibur fuisset
            de regalibus investitus, B. miles pater eiusdem ad apostolicam sedem accedens a bonae
            memoriae C. praedecessore nostro dilectis filiis decano et capitulo Augustensi literas
            obtinuit destinari, ut infra spatium mensis unius eundem sublato appellationis obstaculo
            eligerent et assumerent in praepositum Augustensem, in signum investiturae annulo ei
            aureo destinato, et quibusdam mandati apostolici exsecutoribus constitutis. Decanus
            autem et Capitulum memoratum quum audisset quod C. quondam eorum praepositus in
            episcopum Brixiensem electus et confirmatus fuisset, licet dictas literas recepissent,
            in contemptum tamen eorum assignato prius termino, infra quem ipsi deberent super
            mandato apostolico respondere, H. tunc Augustensem decanum in praepositum elegerunt.
            †[Sed ne eius confirmaretur electio, idem B. ad apostolicae sedis audientiam appellavit.
            Et licet super hoc postmodum a sede apostolica pro dicto H. literae variae ac
            multiplices emanaverint, in quibus ei videbatur imponi silentium, id tamen tenere non
            debuit, quoniam absens et irrequisitus non potuit condemnari; et ipse nihilominus
            postmodum dicto H. super praepisitura ipsa, quod per testes probavit, quantum potuit
            contradixit. Literas etiam apostolicas impetravit, per quas nullis literis obstantibus
            in possessionem praepositurae mandabatur induci. Unde quum, eo viam universae carnis
            ingresso, decanus et capitulum Augustense vellent in praepositi electione procedere, ne
            id fieret, ad sedem apostolicam appellavit. Sed ipsi appellationi minime deferentes,
            exclusis quibusdam canonicis, quibusdam etiam non vocatis, te sibi in praepositum
            elegerunt. Quare tuam electionem non ab omnibus canonicis concorditer factam, sed post
            appellationem ad nos interpositam attentatam, cassari petebat, et se in praepositum
            confirmari, quum a dicto praedecessore nostro de praepositura, quod per annulum sibi
            transmissum ab ipso probare volebat, fuisset primitus investitus. Ad haec ex parte tua,
            fili praeposite, taliter est responsum quod id, quod de B. factum fuerat, ante, quam
            praedecessor noster praefati E. electionem ratam haberet, fuisset obtentum, quod etiam
            fuit testibus comprobatum; sed etsi dicto electo in episcopum confirmato praedictae
            literae a sede apostolica emanassent, nullum tamen ius per hoc ei fuerat acquisitum,
            quum nec de praepositura investitus fuisset, nec iudices pro eo fuissent mandatum
            apostolicum executi. Hoc autem ex ipsarum literarum tenore probasti, in quibus
            continebatur expresse, quod decanus et capitulum Augustense ipsum eligerent et
            assumerent in praepositum infra mensem, et quod pro recipienda investitura annulus ei
            mittebatur. Nam si fuisset per sedem apostolicam investitus, locum postmodum electio
            capituli et investitura exsecutorum nullatenus habuissent. Adiecisti etiam, quod, quum
            dictus H. ad sedem postmodum apostolicam accessisset, et dicto praedecessori nostro
            electionis suae modum et causam contradictionis eiusdem B. exposuisset ad plenum, dictus
            praedecessor noster, non obstante investitura ipsi B. facta, electionem confirmavit
            ipsius, asserens, se per falsam suggestionem fuisse in eo, quod pro ipso B. scripserat,
            circumventum, quum, quod esset infra sacros ordines constitutus, ei non fuisset
            expressum, immo potius, quod idoneus esset, hi, qui pro eo petebant, ipsi suggerere
            curavissent. Et licet pro ipso dictis Frisingensi et Eistetensi episcopis et maiori
            Spirensi praeposito literae fuerint praesentatae, in quibus eis in virtute obedientiae
            mandabatur, ut ipsum in possesionem praepositurae inducerent corporalem, nullis literis
            obstantibus ante vel post a sede apostolica impetratis, dictus tamen praedecessor noster
            eas nullatenus de conscientia sua emanasse rescripsit, et ipsas decernens vacuas et
            inanes, si quid auctoritate ipsarum factum fuerat irritavit, mandans eisdem iudicibus,
            ut eum, qui easdem literas impetrarat, sub fideli custodia detinerent, donec ab eo
            reciperent in mandatis, qualiter super hoc procedere debuissent. Fuit praeterea
            praedictis obiectum, quod, etsi praedictum B. constaret, quod omnino falsum erat, fuisse
            per sedem apostolicam investitum, et investituram eius minime revocatam, quia tamen
            dicto H. reverentiam praeposito debitam, quod probasti per testes, exhibuit, et
            stipendium, sicut ceteri canonici, percepit ab eo, renunciaverit iuri suo, nec super hoc
            erat de cetero audiendus. Ceterum dicto H. naturae debitum exsolvente, quum decanus et
            capitulum de consilio venerabilis fratris nostri episcopi Augustensis primo sex
            hebdomadarum, ac secundo aliarum sex, et deinde trium dierum spatium electioni de
            praeposito celebrandae, ut absentes canonici ad electionem concurrerent, statuissent, et
            eis postmodum convenientibus fuisset de electione tractatum, idem B. non antea
            contradixit, quam ab electione tam se quam alios in minoribus ordinibus constitutos
            cognovit excludi. Sane quum decanus, perscrutaturus omnium voluntates, dilecti filii
            Walterii Augustensis canonici super electione ipsa requisisset assensum, ipse, quod eis
            praesentibus, qui erant infra sacros ordines constituti, suam non exprimeret
            intentionem, respondit, quum ipsi secundum statuta canonica nec eligi possent, nec iuxta
            ecclesiae consuetudinem in electione vocem aliquam obtinere. Unde quum capitulum
            communiter statuisset, eos ad electionem nullatenus admittendos, dictus B. eidem decano,
            Ulrico archidiacono et Erman. canonico convicia inferens, ad sedem apostolicam
            appellavit, ipsis, ut ad nos accederent, per appellationem indicens. Et licet ipse cum
            quibusdam canonicis suis de capitulo recessisset, decem tamen alii numero plures et
            dignitate maiores, quum decem et novem tantum, qui ius in electione habebant, ad hoc
            convenissent, attendentes quod eius non intererat, cui nihil iuris fuerat in
            praepositura, te undecimum salva sedis apostolicae gratia, ne videlicet in contemptum
            apostolicum aliquid committere viderentur, in praepositum elegerunt. Quum igitur ex
            praedictis constaret, eum nec investitum fuisse per sedem apostolicam, nec a capitulo
            vel iudicibus delegatis electum fuisse in praepositum vel assumptum, et si id etiam
            constitisset, sufficienter esset ex parte tua probatum, investituram illam, si qua
            fuerat, fuisse per dictum praedecessorem nostrum postmodum revocatam; et si haec etiam
            probata non essent, sufficienter esset per testes ostensum, eum dicto H. reverentiam
            impendisse, nec esset contrarium, quod fuerat ex adverso probatum, eum praedicto H.
            semper contradixisse, quum verbis contradicere potuisset et operibus consentire;
            praesertim quum, etsi testes generaliter dixerint, quod dictus B. semper contradixit,
            generalitas tamen illa debeat ad competentes horas restringi, ne convincatur falsum
            dixisse, si generalius intelligatur quod dixerant, et ex his omnibus sequeretur, quod
            sua non intererat propter hoc ad sedem apostolicam appellare; concludebas, quod nihil
            eorum, quae facta fuerant, obesset, quominus tua deberet electio confirmari.] Quum ergo
            dicti cardinales haec et alia, quaecunque fuerant hinc inde proposita, nobis et
            fratribus nostris fideliter retulissent, attestationibus, allegationibus et rationibus
            utriusque partis plenius auditis et cognitis, Quia vero legitime constitit, quod
            praedictus B. de praepositura ipsa non fuit aliquatenus investitus, etsi mandatum fuit
            ut de ea investiretur, de qua etiamsi investitus fuisset, investitura eius per
            praedecessorem nostrum semel et secundo certa fuit ratione cassata, quae nec etiam si
            cassata fuisset, per hoc, quod saepe dicto H. reverentiam exhibuit, quae debetur
            praeposito, iuri suo renunciasse videtur: nos attendentes, sibi de iure non potuisse
            competere, ut per appellationem ob id interpositam communem ordinationem ecclesiae
            impediret, intelligentes etiam, te a maiori parte tam dignitate quam numero eorum, quos
            eligendi ius constabat habere, electum fuisse canonice in praepositum, de communi
            fratrum consilio electionem tuam auctoritate apostolica confirmamus, praefato B. super
            ipsa praepositura silentium imponentes. [Nulli ergo etc. Dat. Romae ap. S. Petr. X. Kal.
            Iul. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t11-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t11-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t11-d1e158" type="question-title">Praelatus cum maiori parte capituli contradicente minori statuere potest quod ad
            necessariam reperationem fabricae quilibet canonicus conferre teneatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t11-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t11-d1e164">Ex parte tua nobis fuit, frater archiepiscope, intimatum, quod ad restaurandam fabricam
            Rothomagensis ecclesiae tractatum communiter habuistis, te, frater archiepiscope,
            postulante, ut quilibet canonicorum tecum pariter aliquam suorum redituum portionem
            operi tam pio et necessario deputaret. †Quia vero super hoc diversae fuerunt inter vos,
            filii canonici, et variae voluntates, ne tam laudabile opus ex vestra dissidentia
            negligatur, auctoritate praesentium Statuimus, ut, si quis vestrum tuis, frater
            archiepiscope, et maioris et sanioris partis capituli statutis super hoc
            constitutionibus duxerit resistendum, obtineat sententia plurimorum. [Dat. Rom. ap. S.
            Petr. V. Id. Iun. Pont. nostr. Ao. I. 1198.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>