<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.31. DE OFFICIO IUDICIS ORDINARII.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.31. DE OFFICIO IUDICIS ORDINARII.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t31">
        <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e105">1.31. DE OFFICIO IUDICIS ORDINARII.</head>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <head xml:id="cice-l1t31-d1e113" type="question-title">Episcopi in suis dioecesibus possunt crimina inquirere et punire, et, quum opus fuerit,
            invocare brachium saeculare.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e116">Ex synodo Ioannis Papae.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e119">Perniciosa †[inolevit consuetudo, ut iudex publicus vel minister peccata populi, quae
            ab episcopis sunt inquirenda, quibus animarum sollicitudo commissa est, quasi inquirenda
            vendant, et ea occasione licenter scelesta vita augmentetur, et, si in proprietate
            ecclesiae vel clerici feminas inveniant adulteras, infamant, comprehendunt, dilaniant
            donec domini earum vel parentes eas redimant, pro quo consanguinei earum in modicam
            deveniunt paupertatem, et eo ordine liberius post venditionem fornicari non metuunt,
            dicentes nihil pertinere ad episcopum, quae a publico examinata dignoscitur et redempta,
            quod omnino irregulariter inolevisse manifestum est.] Habeant igitur episcopi singularum
            urbium in suis dioecesibus, liberam potestatem adulteria et scelera inquirere, ulcisci
            et iudicare, secundum quod canones censent, absque impedimento alicuius. Et quum opus
            fuerit, [ad comprimendos rebelles et contemptores] publicum convocent auxilium non ad
            praeiudicandum, sed potius ad ea, quae Deo sunt placita [et saluti animarum conveniunt,]
            prosequendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e128" type="question-title">Ordinarius, qui scit, non ut iudex vel homo, sed ut Deus, subditum esse criminis reum,
            indeterminate poterit, sed non nominatim, eum arguere vel punire.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e131">Eugenius Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e134">Si sacerdos sciat pro certo, aliquem, esse reum alicuius criminis, vel si confessus
            fuerit, et emendare noluerit, nisi iudiciario ordine quis probare possit, non debet eum
            arguere nominatim, sed indeterminate, sicut dixit Christus: “Unus vestrum me traditurus
            est.” Sed si ille, cui damnum illatum est, petierit iustitiam, potest excommunicare
            auctorem damni, licet etiam ei confessus sit. Sed tamen non nominatim potest eum
            removere a communione, licet sciat eum esse reum, quia non ut iudex scit, sed ut Deus.
            Sed debet eum admonere, ne se ingerat, quia nec Christus Iudam a communione removit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e143" type="question-title">Si ordinarius subiectus episcopo profert in sibi subiectum iustam censuram
            ecclesiasticam, episcopus illam servare debet, et illam sine satisfactione et
            conscientia proferentis relaxare non debet.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e146">Alexander III. Florentino Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e149">Quum ab ecclesiarum praelatis ecclesiastica sententia in malefactores aliquos
            promulgatur, rata debet et firma consistere, et usque ad condignam satisfactionem
            inviolabiliter observari. Quapropter discretioni vestrae per apostolica scripta
            [praecipiendo] mandamus, quatenus, si quando dilectus filius noster Lan., plebanus
            sancti P. de Lucar, in clericos vel laicos parochianos suos interdicti vel
            excommunicationis sententiam rationabiliter tulerit, ipsam facias inviolabiliter
            observari, et eam sine congrua satisfactione et absque eiusdem plebani conscientia non
            relaxes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e158" type="question-title">Si ordinatio vacantis ecclesiae etiam patronatae ex iuxta causa differtur, est ibi per
            episcopum oeconomus ponendus.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e161">Idem Cantuariensi Archiepiscopo et eius Suffraganeis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e164">Quum vos plerumque oporteat ordinationem ecclesiarum differre pro eo, quod quandoque
            personae vobis minus idoneae praesentantur, aut interdum inter vos et praesentatores
            personarum alia de causa radix dissensionis emerserit †providendum nobis est, ne
            occasione huius dissensionis et scandali interim fructus illarum depereant, aut eis in
            spiritualibus gravia proveniant detrimenta. Inde est, quod fraternitati vestrae per
            apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus, si quando in illis vacantibus
            ecclesiis, in quibus ecclesiastica persona praesentationem non habet, vel quia personae
            minus idoneae vobis praesentantur, vel alia de causa, de iure personas non potueritis in
            eis instituere, [contradictione et] appellatione remota ponatis oeconomos, qui debeant
            ecclesiarum fructus percipere, et eos aut in ecclesiarum utilitatem expendere, aut
            futuris personis fideliter reservare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e174" type="question-title">Si constat ordinario, quod absolutus a Papa suppressit veram causam, quare fuerat
            excommunicatus, debet illum remittere ad Papam. Si vero sibi non constat, est tamen sibi
            urgens suspicio contra eum, debet cogere eum se purgare.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e177">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e180">Ex parte tua †nobis est constanti assertione propositum, quod interdum quidam pro
            certis causis excommunicati sedem apostolicam visitant, et reticentes causas, pro quibus
            sunt vinculo excommunicationis adstricti, de absolutione sua literas deferunt,
            continentes, eos ad sedem apostolicam accessisse, et auditis confessionibus suis
            absolutionis beneficium meruisse. Unde Quia nos consulere voluisti, utrum illorum
            absolutio teneat, qui, occultatis excessibus, pro quibus excommunicati fuerant,
            absolutionis beneficium per sedem apostolicam meruerunt, suae excommunicationis causam
            aliam praetendentes, tuae consultationi taliter respondemus, quod, si ita tibi
            constiterit, debes eos ecclesiastica censura compellere, cum literis tuis rei veritatem
            continentibus ad sedem apostolicam redire. Si vero id tibi non constiterit, et eos
            suspectos habueris, quod confessi non fuerint veritatem, ipsos compellere debes exinde
            coram te, quod veritatem confessi fuerint, purgationem praestare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e189" type="question-title">Si ex desidia vel malitia delegati Papae quis perseverat in peccato, ordinarius loci
            potest supplere, non obstante, quod causa fuerit delegato commissa. Hoc dicit et est
            casus notabilis et singularis.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e192">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e195">Significavit nobis tua fraternitas, quod quidam de parochianis tuis, quum pro illicita
            consanguinitatis et affinitatis copula excommunicatione notantur, ad iudices remotiores
            ab apostolica sede literas impetrant commissionis. Per quas, quum ab excommunicatione
            fuerint absoluti, quia dicti delegati ad locum, ubi testes consanguinitatis vel
            affinitatis produci valeant, non accedunt, nec aliquos pro eorum receptione
            transmittunt, in praenominata nefariae coniunctionis copula remanent, et causa debitum
            non sortitur effectum. †Unde postulasti a nobis, quid sit tibi in tali articulo
            faciendum. Quum itaque pro malitia vel desidia iudicis delegati non debeat quis ad
            remanendum in copula coniunctionis iniquae suffragium invenire, tale damus tuae
            fraternitati in hac consultatione responsum, quod, quotiens ea, quae praediximus, in tua
            dioecesi evenire contigerit, licite potes taliter absolutos in pristinam
            excommunicationis sententiam revocare, ipsosque tam diu eadem sententia tenere ligatos,
            donec causa in receptione testium et in aliis legitimum incipiat habere progressum, vel
            aliud exinde suscipias ab apostolica sede mandatum. [Ceterum etc. cf. c. 6. de test.
            cog. II. 21.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e204" type="question-title">Ordinarius supplet negligentiam abbatis, non revocantis monachum vagabundum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e207">Innocentius III. Ausitano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e210">Quanto devotio religiosorum †virorum studiosius mandatis divinis inhaeret, et creatori
            suo placere per opera sanctae conversationis intendit, tanto humani generis inimicus ad
            seductionem eorum suae fraudis malignitate laborat, et variis modis eis praestat
            materiam excedendi, et animas eorum inextricabili laqueo nititur irretire. Ad audientiam
            siquidem nostram noveris pervenisse, quod monachi, canonici et alii regulares tuae
            provinciae, quum deberent potius in claustro iuxta regularia constituta divinis
            obsequiis vigilare, de obedientiis et reditibus, quorum curam gesserunt, pecunia
            congregata, claustrum abhorrentes, per curias principum et potentum discurrere non
            verentur, †et muneribus suis illorum sibi favorem et gratiam acquirunt, ac de eorum
            familiaritate confisi in conventu suo graves dissensiones commovent et ceterorum
            humilitatem in spiritu arrogantiae contemnentes mandatis praelatorum suorum inobedientes
            et contumaces exsistunt, et contra illorum prohibitionem saecularium negotiorum
            sollicitudinibus se immergunt. Quoniam igitur propter hoc ordo religionis non modicum
            enervatur: fraternitati tuae per apostolica scripta Mandamus, quatenus, quoscunque tales
            inveneris, nisi ad commonitionem tuam resipuerint, ut proprium suum in manibus
            praelatorum suorum sine difficultate resignent, convertendum in utilitatem domus
            secundum abbatis consilium, et regularem vitam observent, si praelati eorum post tuam
            commonitionem id exsequi negligenter omiserint, per suspensionem officii et beneficii
            appellatione remota compellas. [Dat. Lat. XIV. Kal. Apr. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e219" type="question-title">Ab uno episcopo excommunicatus ab aliis est vitandus. Et archiepiscopus per querelam
            aditus, non absolvet, nisi primo remittat.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e222">Idem Rothomagensi Archiepiscopo et eius Suffraganeis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e225">Ad reprimendam malitiam perversorum poenae certae sunt in canonibus constitutae, quas,
            sicut latas a vobis interdum in subditos vultis inviolabiliter observari, ita latas ab
            aliis debetis inviolabiliter observare. Ideoque per apostolica scripta mandamus,
            quatenus sententias, quas venerabilis frater noster Lexoniensis episcopus duxerit in
            subditos suos canonice promulgandas, et vos ipsi servetis, et eas a vestris subditis
            faciatis inviolabiliter observari. §. 1. Tu vero, frater archiepiscope, quum
            excommunicationis sententia per appellationis non suspendatur obiectum, si quis
            excommunicatus ab episcopo de iniusta tibi fuerit excommunicatione conquestus, ad ipsum,
            ei quasi coepiscopo deferens, absolvendum secundum ecclesiae formam remittas. Qui si
            forte noluerit ipsum absolvere, tu recepta cautione iuratoria absolutionis munus ei
            poteris exhibere, ita tamen, quod, nisi legitime tibi constiterit, eum contra iustitiam
            excommunicatum fuisse, ex debito sibi iuramenti praecipias, ut super eo, de quo fuerit
            excommunicatione notatus, eidem episcopo satisfaciat competenter. Quod si facere forte
            contempserit, eum in excommunicationis sententiam appellatione remota reducere non
            omittas. [Dat. etc. Kal. Iun. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e234" type="question-title">De causis subditorum archiepiscoporum et episcoporum suorum patriarcha non cognoscit,
            nisi per appellationem legitimam, aut vigore consuetudinis seu privilegii.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e237">Idem Turonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e240">Duo simul †consultationem scilicet et querimoniam, unica tuae fraternitatis petitio
            continebat, per quam a venerabili fratre nostro Hierosolymitano patriarcha
            conquerebaris, clericos tuos tecum iniuste gravari, qui eos, spreto tuo iudicio, coram
            quo parati sunt de se querimoniam deponentibus iustitiam exhibere, licet ad eum per
            appellationem causa minime deferatur, coram se respondere compellit, et utrum ad id
            possint de iure compelli, per nostras postulabas literas edoceri. Volentes igitur tibi
            super gravaminibus providere praedictis, Consultationi tuae taliter respondemus, quod,
            quum sit in canonibus diffinitum, primates vel patriarchas nihil iuris prae ceteris
            habere, nisi quantum sacri canones concedunt, vel prisca illis consuetudo contulit ab
            antiquo, ita, ut secundum Nicaenas regulas sua privilegia serventur ecclesiis,
            praeterquam si apostolica sedes aliquam ecclesiam vel rectorem ipsius quolibet speciali
            privilegio decreverit honorare, de fratrum nostrorum consilio respondemus, quod, quamdiu
            clerici tui coram te voluerint stare iuri, compelli non debent iudicium eiusdem
            patriarchae subire, nisi causa forsitan per appellationem ad eius audientiam perferatur,
            aut, quod non credimus, ei aliquid super hoc a sede apostolica sit indultum. [Dat. Lat.
            Non. Ian. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e249" type="question-title">Archiepiscopus impeditus potest consecrationem sui suffraganei alteri committere, et
            consecrandus tenetur ab illo commissario munus consecrationis recipere.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e252">Idem Turonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e255">Quod sedem apostolicam †consulis super his, quae tibi dubia exsistunt, gratum gerimus
            et acceptum, et tua exinde fraternitas merito videtur commendanda, quum lex divinae
            constitutionis eandem sedem totius posuerit orbis terrarum magistram, ut quicquid
            dubitatur ab aliquo, ab ea tandem eiusdem ratio requiratur. Nos siquidem consuluisti,
            utrum, si forte aliqua infirmitate vel alia iusta causa detentus aliquem suffraganeorum
            tuorum consecrare non posses, alicui coepiscoporum tuorum vices tuas committere licitum
            tibi esset, †et utrum electus, qui pro consecratione instaret, ab eo, cui vices tuas
            taliter commisisses, deberet licite consecrari? In quo Consultationi tuae taliter
            respondemus, quod in tali articulo constituto et tuas vices, ut dictum est, tibi
            committere licet, et consecrandus munus debet ab eo consecrationis accipere, cui eas
            duxeris committendas, dummodo catholicus habeatur, et impedimentum ei ex subtractione
            gratiae apostolicae sedis non obsistat. [Dat. Lat. XVI. Kal. Iun. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e265" type="question-title">Archiepiscopus causam ad se per appellationem delatam subditis suffraganei committere
            potest, non tamen ad ipsam suscipiendam compellere potest. H. d. usque ad §. Praeterea.
            – §. 1. Mortuo delegato Papae, qui excommunicavit reum, vel actorem in possessionem
            induxit, si eius successor in delegatione succedit, absolvere et restituere possessionem
            poterit, alias solus Papa restituet et absolvet, praeterquam in mortis articulo; ne
            tamen currat annalis praescriptio, reus coram ordinario, vel publicis personis de stando
            iuri cautionem praestabit. Hoc dicit.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e268">Idem Episcopo Heliensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e271">Pastoralis officii (Et infra: cf. c. 28. de off. iud. del. I. 29.) Ex parte tua fuit
            insuper quaesitum, utrum, si aliqua causa fuerit ad archiepiscopum per appellationem
            delata, possit eandem iure ordinariae potestatis suffraganei sui subdito delegare, vel
            animadvertere in eundem, si causam renuerit suscipere delegatam? Ad quod utique
            respondemus, quod archiepiscopus ipsum ad suscipiendam delegationem huiusmodi compellere
            nequit invitum, quum in eum, exceptis quibusdam articulis, nullam habeat potestatem,
            licet episcopus suus eidem sit metropolitana lege subiectus. [Praeterea etc. cf. c. 28.
            de off. iud. del. I. 29.] §. 1. Edoceri Praeterea postulasti, an alicui liceat sine
            speciali mandato apostolicae sedis, delegato, qui reum propter contumaciam manifestam
            excommunicationis vinculo innodavit, vel petitorem causa rei servandae in possessionem
            petitorum induxit, rebus humanis exempto, eidem volenti iuri parere absolutionis
            beneficium impertiri, et possessionem restituere infra annum, sufficienti recepta
            primitus cautione? Ad quod utique dicimus, quod, quum delegatus, quantum ad illud sit
            maior ordinario, sine mandato summi Pontificis excommunicatus ab huiusmodi delegato non
            potest per alium, praeterquam in mortis articulo, absolutionis gratiam obtinere, nisi
            forsan delegatus talis exstiterit, cui alius succedat in onere et honore. Nec per alium,
            quam per summum Pontificem recuperare poterit possessionem amissam. Verumtamen, ne alius
            post annum verus efficiatur possessor, coram ordinario, vel si eius copiam habere
            nequiverit, coram publicis et honestis personis, ut quasi praescriptionem interrumpat
            annalem, offere ac praestare, quod iuri parebit, poterit cautionem, ut sic post annum
            recuperare possessionem per sedem apostolicam mereatur [Quaesivisti etc. cf. c. 53. de
            app. II. 28. Dat. Rom. ap. S. Petr. XIV. Kal. Ian. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e280" type="question-title">Papa per rescriptum, quo mandat ordinario, ut subditos suos corrigat, non facit ex hoc
            ipsum delegatum, ideo ab eo poterit appellari ad proximum superiorem, sicut, si Papa
            nullum mandatum fecisset. Hoc dicit.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e283">Idem Archiepiscopo Senonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e286">Licet in corrigendis excessibus iuxta canonicas sanctiones appellationis sit diffugium
            interclusum, et ideo venerabilis frater noster Parisiensis episcopus a nobis receperit
            in mandatis, ut tam circa monachos et alios viros religiosos, quam etiam clericos
            saeculares suae iurisdictioni subiectos, qui multa et gravia crimina committere
            proponunt, quae cedunt non solum in animarum dispendium, sed etiam in scandalum
            plurimorum, inquirat et corrigat appellatione remota quae viderit corrigenda, statuens
            ad reformationem eorum quod regulare fuerit et honestum; quia tamen intentionis nostrae
            nec fuit, nec esse debuit, iurisdictioni tuae per mandatum huiusmodi derogare:
            praesentium auctoritate duximus declarandum, quod, si forsitan in inquisitionibus ab
            eodem episcopo, non tanquam delegato, sed tanquam ordinario faciendis, aliquis casus
            emerserit, in quo licitum sit ad sedem metropolitanam appellare, praedicti occasione
            mandati auctoritati tuae, quo minus ad te tanquam ad metropolitanum appellari valeat,
            nolumus aliquatenus derogare. Tu tamen nec impedias per te ipsum, nec per alios facias
            impediri, quominus idem episcopus in corrigendis excessibus subditorum officii sui
            debitum exsequatur, etsi forsan in casu concesso ad te fuerit appellatum, in
            appellationis causa prudenter et iuste procedas. [Dat. Rom. ap. S. Petr. XIV. Kal. Ian.
            Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e295" type="question-title">Praelati subditos corrigunt et reformant, appellatione remota, vel consuetudine non
            obstante. Si tamen capitulum consuevit corrigere excessus canonicorum, si infra terminum
            ab episcopo praefigendum non facit, ipse episcopus hoc faciet. Hoc dicit usque ad §.
            Ceterum. – §. 1. Si canonici sine manifesta et rationabili causa, maxime in contemptum
            episcopi, cessant a divinis, episcopus cessationem non servabit, et metropolitanus vice
            Papae cognoscet. Hoc dicit. – §. 2. Praelatus in impositione poenae cavere debet a
            quaestu pecuniae, et ab omni alio gravamine. H. d. usque ad finem.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e298">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e301">Irrefragabili constitutione sancimus, ut ecclesiarum praelati ad corrigendum subditorum
            excessus, maxime clericorum, et reformandos mores prudenter ac diligenter intendant, ne
            sanguis eorum de suis manibus requiratur. Ut autem correctionis et reformationis
            officium libere valeant exercere, decernimus, ut exsecutionem ipsorum nulla consuetudo
            vel appellatio valeat impedire, nisi formam in talibus excesserint observandam. Excessus
            tamen canonicorum cathedralis ecclesiae, qui consueverunt corrigi per capitulum, per
            ipsum in illis ecclesiis, qui talem hactenus consuetudinem habuerunt, ad commonitionem
            vel iussionem episcopi corrigantur infra terminum competentem ab eo praefigendum,
            alioquin ex tunc episcopus Deum habens prae oculis, [omni contradictione cessante]
            ipsos, ut animarum cura requirit, per censuram ecclesiasticam corrigere non postponat.
            [Sed et alios eorum excessus corrigere non omittat, prout animarum causa requirit,
            debito tamen in omnibus ordine observato.] §. 1. Ceterum si canonici absque manifesta et
            rationabili causa, maxime in contemptum episcopi, cessaverint a divinis, episcopus, si
            voluerit, nihilominus celebret in ecclesia cathedrali, et metropolitanus ad querelam
            ipsius, tanquam super hoc delegatus a nobis, taliter eos per censuram ecclesiasticam
            cognita veritate castiget, quod metu poenae talia de cetero non praesumant. §. 2.
            Provideant itaque diligenter ecclesiarum praelati, ut hoc salutare statutum ad quaestum
            pecuniae vel gravamen aliud non convertant, sed istud studiose ac fideliter exsequantur,
            si canonicam velint effugere ultionem, quoniam super his sedes apostolica auctore Domino
            attentissime vigilabit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e310" type="question-title">Quum in civitate vel dioecesi sunt populi diversarum linguarum; episcopus debet
            providere eis per viros idoneos, qui secundum varietatem linguarum officia eis
            celebrent, et sacramenta ministrent. Et si urgens est necessitas, constituet sibi
            vicarium pontificem illius linguae; non tamen propter hoc eadem dioecesis debet habere
            duos episcopus.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e313">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e316">Quoniam in plerisque partibus infra eandem civitatem atque dioecesim permixti sunt
            populi diversarum linguarum, habentes sub una fide varios ritus et mores, districte
            praecipimus, ut pontifices huiusmodi civitatum sive dioecesum provideant viros idoneos,
            qui secundum diversitates rituum et linguarum divina illis officia celebrent et
            ecclesiastica sacramenta ministrent, instruendo eos verbo pariter et exemplo. Prohibemus
            autem omnino, ne una eademque civitas sive dioecesis diversos pontifices habeat, tanquam
            unum corpus diversa capita, quasi monstrum. Sed si propter praedictas causas urgens
            necessitas postulaverit, pontifex loci catholicum praesulem nationibus illis conformem
            provida deliberatione constituat sibi vicarium in praedictis, qui ei per omnia sit
            obediens et subiectus. Unde, si quis aliter se ingesserit, excommunicationis se noverit
            mucrone percussum, et, si nec sic resipuerit, ab omni ministerio ecclesiastico
            deponendum, adhibito, si necesse fuerit, brachio saeculari ad tantam insolentiam
            repellendam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e325" type="question-title">Episcopi, qui per se non possunt, tenentur assumere idoneos, qui suppleant suo loco
            quoad praedicationes, visitationes et confessionum auditiones; et ut possint episcopi
            reperire tales, praecipit in ecclesiis cathedralibus et collegiatis tales institui.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e328">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e331">Inter cetera, quae ad salutem spectant populi Christiani, pabulum verbi Dei permaxime
            sibi noscitur esse necessarium, quia, sicut corpus materiali, sic anima spirituali cibo
            nutritur, eo, quod non in solo pane vivit homo, sed in omni verbo, quod procedit de ore
            Dei. Unde, quum saepe contingat, quod episcopi propter suas occupationes multiplices,
            vel invaletudines corporales, aut hostiles incursus, seu occasiones alias, ne dicamus
            defectum scientiae, quod in eis reprobandum est omnino, nec de cetero tolerandum, per se
            ipsos non sufficiunt ministrare populo verbum Dei, maxime per amplas dioeceses et
            diffusas: generali constitutione sancimus, ut episcopi viros idoneos ad sanctae
            praedicationis officium salubriter exsequendum assumant, potentes in opere et sermone,
            qui plebes sibi commissas vice ipsorum, quum per se iidem nequiverint, sollicite
            visitantes, eas verbo aedificent et exemplo, quibus ipsi, quum indiguerint, congrue
            necessaria subministrent, ne pro necessariorum defectu compellantur desistere ab
            incepto. Unde praecipimus, tam in cathedralibus quam in aliis conventualibus ecclesiis
            viros idoneos ordinari, quos episcopi possint coadiutores et cooperatores habere, non
            solum in praedicationis officio, verum etiam in audiendis confessionibus et poenitentiis
            iniungendis, ac ceteris, quae ad salutem pertinent animarum. Si quis autem hoc adimplere
            neglexerit, districtae subiaceat ultioni.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e340" type="question-title">Episcopus in ecclesiis dioecesis suae debet esse contentus iuribus episcopalibus, et
            quae sint iura episcopalia declarat.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e343">Honorius III. Episcopo Assisinatino.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e346">Conquerente oeconomo monasterii sancti Benedicti montis Subasii nobis innotuit, quod tu
            iuribus episcopalibus non contentus, quae in ecclesiis seu capellis eiusdem monasterii
            debes habere, a quibusdam earum procurationem exigis, quas ad dandam procurationem
            minime sufficere proponebat, petens, ut iure tuo contentus exsistens a molestatione
            dictarum ecclesiarum super ceteris desisteres, postulans etiam ad omnem litis materiam
            in posterum amputandam, ut specificares, quae tibi ratione iuris episcopalis competerent
            in eisdem, quorum quibusdam iuribus episcopalibus specificatis hinc inde lis fuit super
            praemissis legitime contestata. Nos autem, inspectis probationibus utrinque receptis, et
            quae ab utraque parte fuere proposita plenius intellectis, decrevimus, ut in ecclesiis
            seu capellis tuae dioecesis, ad monasterium ipsum spectantibus, habeas canonicam
            obedientiam, subiectionem et reverentiam, institutionem et destitutionem, correctionem
            et reformationem, ac censuram ecclesiasticam, iurisdictionem quoque causarum omnium ad
            forum ecclesiasticum de iure spectantium, poenitentias et sacramentorum omnium, quae ab
            episcopo sunt recipienda, collationem, synodum et synodatici seu cathedratici nomine
            duos solidos Lucensis monetae, quartam decimationum et mortuariorum, visitationem quoque
            annuam, ita, quod, quum ad eas visitandas accesseris, non amplius procurationis nomine
            requiras ab eis, nisi quantum, pensatis facultatibus earundem, moderate poterunt
            exhibere, ne plus ceteris capellis eiusdem dioecesis in procurationibus ullatenus
            onerentur, et ecclesiam S. Pauli de Assisia a procurationis onere penitus relevamus. Tu
            autem his iuribus in praefatis ecclesiis contentus exsistens, non amplius ab eis exigas
            praeter moderatum auxilium, quod iuxta formam Lateranensis concilii, si manifesta et
            rationabilis causa exstiterit, cum caritate postulandum, sicut ab aliis ecclesiis
            eiusdem dioecesis pro necessitate temporis sustinemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e356" type="question-title">Episcopus visitans monasterium non introducat saeculares, sed duos aut tres canonicos
            suos cum aliquibus religiosis.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e359">Idem Abbati et Conventui sancti Remigii.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e362">Ut iuxta †illius supremi post Christum pastoris edictum pastor forma factus gregis ex
            animo dignoscitur, non dominandi libidine, sed amore recte regendi debet illum
            salubriter visitare, sic excessus delinquentium quantum potest corripiens, ne revelet,
            sic increpans, ne confundat: quia, quum iuxta sapientis edictum secreto sit arguendus
            amicus, amicitiae legem violare videtur, si econtra palam arguat exprobrando.
            Attendentes igitur, quod indecens est, ut venerabili fratri nostro Remensi archiepiscopo
            in monasterio vestro visitationis officium exercente saeculares intersint, per quos
            possit in claustro dissolutionis materia provenire, quum nequaquam bene in claustralibus
            inducantur: auctoritate praesentium firmiter inhibemus, ut nullos de cetero saeculares
            in capitulum, nisi duos vel tres de canonicis ecclesiae suae in decenti habitu, viris
            aliis, quos expedire viderit, religiosis adiunctis, secum visitationis tempore
            introducat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e371" type="question-title">Lex dioecesana et lex iurisdictionis sunt diversae, unde res iudicata in una non obstat
            agenti in alia.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e374">Idem Episcopo Baiocensi et Archidiacono Rothomagensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e377">Dilectus filius abbas monasterii Rothomagensis Venetensis dioecesis coram nobis
            exposuit, quod tertia pars emendarum, quas homines quinque parochiarum, quae sui
            conventus sunt usibus deputatae, pro suis excessibus solvere compelluntur, ad suum
            spectat monasterium ab antiquo, †et quod inter ipsos homines orta ecclesiastica
            quaestione citatio ad eundem, sed examinatio et decisio quaestionis ad venerabilem
            fratrem nostrum Venetensem episcopum et ipsum abbatem pertinent in communi. Quumque
            felicis memoriae Innocentius Papa praedecessor noster, conquerente ipso abbate, quod
            praefatus episcopus super hoc inquietabat eundem, vobis de assensu partium dederit in
            mandatis, ut, vocatis partibus et auditis hinc inde propositis, causam remitteretis ad
            eum sufficienter instructam, dictus episcopus processum vestrum diutius impedivit
            occasione cuiusdam sententiae, quae super quibusdam ecclesiis quoad legem dioecesanam
            promulgata exstitit pro eodem. Unde praefatus abbas nobis humiliter supplicavit, ut quum
            citatio, causarum examinatio et decisio, ac emendae ad legem iurisdictionis pertinere
            noscantur, non sineremus sententiae memoratae praetextu negotii processum ulterius
            impediri. Quum igitur praedicta de lege iurisdictionis exsistant, discretioni vestrae
            mandamus, quatenus huiusmodi sententia non obstante procedatis in negotio ipso iuxta
            traditam vobis formam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e386" type="question-title">Per rescriptum, quo Papa mandat ordinario, ut corrigat clericos suae dioecesis, non
            datur ei iurisdictio super exemptos.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e389">Gregorius IX. Episcopo Suanensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e392">Grave gerimus [et indignum], quod quum in ecclesiam sanctae Mariae de Orbitello, et
            quasdam alias ecclesias in tua dioecesi exsistentes, ad monasterium sancti Anastasii de
            Urbe spectantes, nullam iurisdictionem habeas ordinariam aut etiam delegatam, occasione
            literarum nostrarum, quas super correctione clericorum tibi transmisimus, in eas
            interdicti, ac in clericos earundem suspensionis sententias promulgasti, quanquam abbas
            eiusdem monasterii eos corrigere sit paratus, †[prout pertinet ad eundem; quia vero eo
            minus debemus iniurias ipsius monasterii sustinere, quo specialiter ad nos spectans, nos
            post Deum operat praecipuos adiutores, fraternitati tunc per apostolica scripta firmiter
            praecipiendo] Mandamus, quatenus, si est ita, prudenter corrigens per te ipsum quae
            minus provide attentasti, praedictas sententias [infra octo dies post susceptionem
            praesentium] sine [qualibet] difficultate relaxes [Alioquin dilectis filiis s. Iusti et
            Albaren. Abbatibus et archipresbytero S. Ioannis Montis alti Tuscanensis Suanensis est
            Castrensis dioecesis nostris damus literis in mandatis ut ipsi ex tunc easdem sententias
            auctoritate nostra studeant relaxare].</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t31-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l1t31-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t31-d1e401" type="question-title">Ordinarius, cui competit absolvere ab excommunicatione, potest aliis absolutionem
            demandare.</head>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e404">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t31-d1e407">His, quibus ex officio in certis casibus competit illos absolvere qui pro violenta
            manuum iniectione incidunt in canonem sententiae promulgatae, licet aliis huiusmodi
            absolutionem committere, quum viderint expedire.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>