<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.24. DE DONATIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.24. DE DONATIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t24">
        <head xml:id="cice-l3t24-Hd1e105">3.24. DE DONATIONIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l3t24-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t24-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e113">Potest intelligi duobus modis et secundum primum intellectum h. d.: Liberalis in
            donando existimat se debere quod donat. Vel sic secundam alium intellectum: Promittentes
            aliquid donare, illud tanquam debitum adimplere tenentur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e116">Gregorius A. Patricio Gallorum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e119">Prudentes †[viros, sicut estis, regibus adhaerere, multorum solamen est. Nam dum
            praestantiorem sibi locum ad animae utilitatem datum intelligunt, certum est, quia
            mercedis causam, ubi inveniunt, non postponunt. Quanto igitur affectu quantaque
            devotione gloria se vestra in causis pauperum studio pietatis impenderit, dilectissimo
            filio nostro Candido presbytero renunciante comperimus. Sed quoniam] Hanc sibi
            quodammodo nobilitas legem imponit, ut debere se quod sponte tribuit existimet, et, nisi
            in beneficiis suis creverit, nihil se praestitisse putet, [paterna dilectione salutantes
            gloriae vestrae supra scriptum presbyterum et patrimonium ecclesiae nostrae fiducialiter
            commendamus ut ope gratiae vestrae praemunitum molestias et onera nulla sustineat. Si
            igitur boni studii in vobis cura proficiat ut utilitates pauperum vobis annitentibus
            nutriantur et sentiamus quod de caritate vestra praesumimus. Augete favoris vestri
            praesidia quid] apud nobilium mentes semiplenum bonum videtur, quod sine adiectione
            relinquitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t24-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t24-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e128">Non valet donatio, quam facit praelatus inconsulto capitulo et in damnum ecclesiae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e131">Alexander III. Parisiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e134">Fraternitatem tuam credimus non latere, quod, quum episcopus et quilibet praelatus
            alius ecclesiasticus ecclesiasticarum rerum sit procurator, non dominus, conditionem
            ecclesiae meliorare potest, facere vero deteriorem non debet. Accepimus autem, quod
            bonae memoriae P. praedecessor tuus graves donationes et onerosas ecclesiae in rebus
            episcopatus ad quorundam instantiam fecit in detrimentum ecclesiae, suis canonicis
            catholicis inconsultis. Unde quoniam donationes huiusmodi de iure non tenent,
            auctoritate apostolica indulgemus tibi, ut liceat tibi donationes huiusmodi tam a
            clericis quam a laicis legitime revocare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t24-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t24-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e143">In considerando, an valeat donatio facta per praelatum, debet attendi quantitas rei
            donatae et loci consuetudo. H. d. inhaerendo literae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e146">Idem Vigoriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e149">Ceterum, si abbatem tuae dioecesis donationem cum priore et quibusdam de conventu suo,
            vel solum abbatem facere contigerit, et postea conventus pars reclamaverit, datae rei
            quantitas, et illius terrae consuetudo, quae tamen sacris canonibus manifeste non
            obviet, est diligentius attendenda, et secundum hoc est donum ratum vel irritum
            iudicandum. Verum quum alicui etc. (cf. c. 4. de cond. appos. IV. 5.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t24-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t24-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e158">Ecclesia non vacans in beneficium concedi non potest, sed in proprietatem sic; de
            auctoritate tamen episcopi, et sine praeiudicio praelati.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e161">Idem Abbati S. Alberti.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e164">Consultationibus (Et infra:) De cetero si aliquis clericus ab ordinario iudice in
            ecclesia aliqua institutus fuerit ad repraesentationem illius qui eiusdem ecclesiae
            credebatur esse patronus et postea ius patronatus alius evicerit in iudicio, clericus
            qui institutus est non debet ab ecclesia ipsa propter hoc removeri, si tempore
            praesentationis suae ille qui eum praesentavit ius patronatus ecclesiae possidebat. Si
            vero non possidebat ius patronatus sed tantum credebatur esse patronus, quum non esset,
            nec possessionem patronatus haberet secundum consuetudinem anglicam poterit ab eadem
            ecclesia removeri. Donationes vero vel concessiones ecclesiarum, si quae fiant privatis
            personis, viventibus illis, qui ipsas ecclesias possident, nullius debent esse momenti.
            Si religiosis fiant locis ab episcopo vel eius auctoritate, ratae debent haberi, ita
            quidem, quod personae, quae iam dictas ecclesias possident, sine ipsorum assensu eis in
            vita sua non debeant spoliari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t24-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t24-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e174">Non obstante iuramento de non infeudando de novo praelatus integrare potest feudum, si
            appareat vasallum in mensura fuisse deceptum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e177">Innocentius III. Episcopo Florentino.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e180">Per tuas nobis literas proponere procurasti, quod, quum quidam nobiles Florentini et
            potentes, prompti ad servitium et devoti, tempore schismatis bonae memoriae Iustum
            episcopum Florentinum in domo sua tenuerint contra imperatoris suorumque fautorum
            insultus, idem episcopus, sedata schismatis tempestate, de mandato felicis recordationis
            Alexandri Papae praedecessoris nostri quatuor modios terrae in feudum concessit eisdem,
            et, eo postmodum viam universae carnis ingresso, bonae memoriae B. successor ipsius,
            prout est moris, de certo feudo praefatos nobiles investivit. Verum quum ipsi assignatam
            sibi terram mensurari fecissent, non nisi duos modios invenerunt, feudum integrari cum
            instantia postulantes. Super quo dubitas eo, quod non sunt in possessione ipsius, ne de
            novo videaris illud conferre, †licet tibi fidelitatem curaverint exhibere, et de quatuor
            modiis fuerint investiti, antequam eorum petitioni duceres annuendum, sedem duxisti
            apostolicam consulendam. Nos igitur attendentes, quod ecclesia in actibus suis fraudem
            non debet aliquam adhibere, fraternitati tuae taliter respondemus, quod feudum ipsum
            secure poteris eisdem nobilibus integrare, quum terra illa nomine quatuor modiorum ipsis
            fuerit assignata, et iam dictus episcopus quatuor promiserit se daturum. [Dat. Rom. ap.
            S. Petr. II. Id. Dec. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t24-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t24-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e189">In donationibus plenissima fit interpretatio, et ob hoc clausula onerosa post multas
            donationes apposita proximam donationem tantum respicit. H. d. et est casus
            singularis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e192">Idem R. de Burg. et G. Berbur. Abbatibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e195">Quum dilecti filii abbas et monachi de Melios proposuerint coram nobis, quod nobilis
            vir Alanus quasdam terras, ab Willelmo quondam patre ipsius eorum ecclesiae de Machelin
            in eleemosynam assignatas, violenter redigere cupiat in forestam, †vobis dedisse
            recolimus in mandatis, ut ipsum A. ab ipsorum super illis terris indebita molestatione
            desistere per censuram ecclesiasticam appellatione postposita cogeretis. Verum ut super
            causa ipsa mandatum apostolicum impleretis, diligentius procedentes in causa, partibus
            in praesentia vestra constitutis, testes recepistis hinc inde, ac super attestationibus
            eorum, ut etiam instrumentis, diu disputationibus ac disceptationibus habitis in causa
            ipsa, usque ad sententiae calculum processistis, [et] causam ipsam sufficienter
            instructam ad nostram audientiam remittentes [octavas S. Andreae proximo praeteritas pro
            termino partibus assignastis. Parte igitur abbatis et monachorum ad ipsius terminum
            veniente, tandem, quia pars adversa diutius exspectata non venit, super instrumentis iam
            dictis, depositionibus testium et partis allegationibus utriusque cum fratribus nostris
            tractatum habuimus diligentem, et inquisita veritate diligentius et discussa evidenter
            agnovimus, super ipsa causa sententiam pro iam dicto monasterio esse dandam.] Ut autem
            per diligentiam vestram finis causae imponatur eidem, instrumentorum tenorem,
            depositiones testium, allegationes etiam, prout ea receperamus, sigillorum vestrorum
            munimine consignata vobis sub bulla nostra remittimus interclusa, per apostolica vobis
            scripta praecipiendo Mandamus, quatenus auctoritate nostra suffulti ad sententiam pro
            ipso monasterio proferendam appellatione postposita procedatis, contradictores per
            censuram ecclesiasticam cogentes, et facientes quod iudicaveritis auctoritate nostra
            firmiter observari, quum ex tenore instrumenti evidenter appareat, quod haec fuit mens
            et intentio donatoris, ut clausula de foresta, quae in fine ponitur instrumenti, non ad
            superiorem donationem, quae tam libera et pura fuit, ut immunis esset a vexatione et
            consuetudine saeculari, sed ad inferiorem concessionem, quae pensionem et
            determinationem habet insertam, iuxta sanum referri debeat intellectum, quia in
            contractibus plena, in testamentis plenior, in beneficiis quoque plenissima est
            interpretatio adhibenda. [Quod si non omnes etc. Dat. Anagniae II. Non. Mart. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t24-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t24-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e204">Si episcopus in ecclesia, quam de consensu capituli pio loco concessit, percipiat
            certos proventus, illos donasse videtur; alioquin omnes proventus praeter cathedraticum
            cedunt pio loco. Et si episcopus concessit de consensu patroni, intelligitur patronus
            donasse ius patronatus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e207">Idem Episcopo Heliensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e210">Pastoralis officii (Et infra: [cf. c. 28. de off. iud del. I. 29.]) Tua insuper nos
            duxit discretio consulendos, si episcopus, consentiente patrono viris religiosis aliquam
            ecclesiam concedendo, hac utatur simplicitate verborum “concedimus vobis illam
            ecclesiam:” utrum eo ipso videatur ecclesia illa in eorum usus fuisse concessa, vel ius
            tantummodo patronatus. Nos autem inquisitioni tuae taliter duximus respondendum, quod,
            si episcopus ecclesiam illis conferat de consensu patroni, profecto patronus quod suum
            est conferre videtur, ius videlicet patronatus, et episcopus confert illud, quod ipse
            temporaliter obtinet in eadem, ut, si fructuum ecclesiae eiusdem aliquam recipiat
            portionem, in eorum usus illa portio convertatur. Quodsi ex ipsius proventibus nullam
            debeat episcopus portionem habere, omnes proventus praeter cathedraticum in eorum usus
            credimus convertendos; sed, ut episcopi donatio sit legitima, consensus est sui capituli
            requirendus. [Explicari etc. (cf. c. 28. de dec. III. 30.) Dat. Rom. ap. S. Petr. XIV.
            Kal. Ian. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t24-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t24-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e219">Possunt hospitalarii in praeiudicium suum se et domum suam alteri religiosae domui
            subiicere et donare. Hoc dicit secundum intellectum glossae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e222">Idem Florentino et Fesulano Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e225">Inter dilectos filios hospitalarios sancti sepulcri de Pisis hospitalis Hierosolymitani
            ex una parte, ac fratres hospitalis S. Allucii Lucanae dioecesis ex altera super eodem
            hospitali S. Allucii quaestione suborta, quum iidem hospitalarii super possessorio, quod
            semel et iterum, ex causis tamen dissimilibus, intentarunt, contrariam sententiam
            reportassent, deinde ad petitorium recurrentes, per procuratorem suum coram dilecto
            filio Andreae subdiacono et capellano nostro, quem sibi et procuratori partis alterius
            auditorem concessimus, proponere curarunt, quod, quum G. quondam rector, et fratres ac
            patroni eiusdem hospitalis S. Allucii habito communi tractatu deliberassent hospitale
            ipsum hospitalariis supponere supra dictis, commiserunt in hoc tribus procuratoribus
            vices suas, communiter statuentes, ut quod per ipsos super hoc fieret acceptarent. Qui
            postmodum ad praedictos hospitalarios accedentes cum eisdem taliter statuerunt, ut ad
            ipsum hospitale aliqui mitterentur, qui eorum nomine acciperent assignationem ipsius.
            Quum autem duos illuc de suis fratribus propter hoc transmisissent, ipsi in camera
            praedicti rectoris donationem et assignationem hospitalis praedicti tam a praefato
            magistro quam a supra dictis procuratoribus et aliis eiusdem domus fratribus receperunt.
            (Et infra:) Procurator autem partis alterius ex adverso respondit, quod praedicta
            donatio debebat non immerito retractari, quoniam, multis ex fratribus inconsultis, a
            praedicto rectore ac paucioribus fratribus, excommunicatis nihilominus et periuris, ac
            de re litigiosa et in fraudem plebani de Piscia, qui super eodem hospitali moverat
            quaestionem, fuerat celebrata. †Et haec omnia proponebat sufficienter esse probata per
            depositiones testium productorum. Ad haec vero parte altera multipliciter respondente,
            hinc inde fuit aliquamdiu disputatum. Attendentes igitur his et aliis intellectis, quae
            coram capellano praedicto partes proponere curaverunt, et ipsarum attestationibus
            diligenter inspectis, quod fratres et patroni S. Allucii pro se, immo potius contra se
            suam turpitudinem allegabant, videlicet periurium, excommunicationem et fraudem, non
            utique contra ipsos, sed ab ipsis commissam, et intelligentes, donationem ab eis
            praefatis hospitalariis factam puram ac simplicem exstitisse, quia non deceptoribus, sed
            deceptis iura subveniunt, unde per ea, quae superius proposita sunt, se contra factum
            proprium legitime defendere non valebant, quum et quaedam ex ipsius non fuerint
            comprobata, de consilio fratrum nostrorum hospitale praedictum S. Allucii cum
            pertinentiis suis hospitalariis sancti sepulcri adiudicare curavimus ita, quod persa
            hanc nostrae diffinitionis sententiam dioecesano episcopo et plebano de Piscia nullum
            praeiudicium generetur, quum res inter alios acta non debeat aliis praeiudicium
            generare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t24-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t24-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e234">Donatio quinquagesimae vel centesimae, quam facit episcopus cum gravi ecclesiae suae
            detrimento, potest legitime revocari; nec etiam potest ultra quinquagesimam vel
            centesimam conferre, etiam cesssante laesione ecclesiae, sine auctoritate
            superioris.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e237">Idem Episcopo sancti Andreae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e240">Apostolicae sedis oraculum (Et infra:) [Ceterum] quum plerumque contingat, quod
            episcopi successive locis religiosis de reditibus, qui pertinent ad eosdem, ultra
            quinquagesimam conferant portionem ita, quod interdum usque ad tertiam partem vel
            quartam, interdum vero plus minusve huiusmodi reditus minuantur, tua fraternitas nos
            consuluit, utrum successoribus eorundem ea, quae taliter fuerint ultra quinquagesimam
            portionem concessa, liceat aliquatenus revocare. Nos igitur Inquisitioni tuae taliter
            respondemus, quod, licet sit in canone diffinitum, ut, si quis episcoporum in parochia
            sua monasterium forte construere voluerit, et de rebus ecclesiae, cui praesidet, ipsum
            dotare, non amplius ibidem quam quinquagesimam, ecclesiae vero, quam monasticis regulis
            informare vel pro suis magnificare voluerit sepulturis, non amplius quam centesimam
            partem census ecclesiae, cui praeest, debeat elargiri; quia tamen in eodem canone
            consequenter adiungitur, ut haec temperamenti aequitas observetur, quod cui tribuit
            competens subsidium conferat, et cui tollit damna gravia non infligat, ea quidem cautela
            servata, ut unam tantummodo, quae placuerit ex his duabus, remunerationem assumat, hoc
            semper est observandum, quod unus episcopus vel alius non solum non debet amplius, sed
            nec tantum, nec minus cum gravi ecclesiae suae detrimento conferre, sive simul et semel
            id facere velit, sive pluries successive eisdem vel diversis ecclesiis conferendo. Unde
            quum grave detrimentum, sive de possessionibus sive de proventibus, vel ad episcopalem
            mensam vel cathedralem ecclesiam pertinentibus, in quantalibet portione constiterit esse
            collatum, poterit legitime revocari, nisi praescriptione vel alia exceptione legitima
            actio huiusmodi excludatur. Nam, etsi prima facie praesumatur, quod collatio
            quinquagesimae vel centesimae partis grave non inferat detrimentum, quia tamen non solum
            si saepe, sed etiam, si semel id fiat, ex variis circumstantiis deprehendi potest
            interdum esse valde damnosum, quod quidem magis potest ex ostensione ipsius facti, quam
            expressione alicuius statuti cognosci: nec quinquagesima, nec centesima semel aut
            successive debet cum gravi ecclesiae damno conferri. Si vero in tantum abundet
            episcopus, ut sine damno ecclesiae suae possit amplius etiam quam per quinquagesimam vel
            centesimam partem necessitati alterius ecclesiae subvenire, quamvis per se non debeat
            summam excedere a canone praefinitam per quam incaute largiri volentibus est occursum:
            de superioris tamen auctoritate pontificis potest etiam in maiori summa [ex eius copia]
            inopiae alterius provideri. [Dat. Lat. VIII. Id. Apr. Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t24-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t24-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e249">Donatio potest per donatorem, non per heredem eius, qui tacuit, ob ingratitudinem
            donatarii revocari in casibus hic expressis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e252">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l3t24-d1e255">Propter eius ingratitudinem, in quem liberalitas est collata, donatoris persona de
            rigore iuris eam potuit revocare: si forte in ipsum impias manus iniecerit, aut sibi
            atroces iniurias, seu grave rerum suarum damnum vel vitae periculum inferre
            praesumpserit; quod tamen ad donatoris, qui hoc tacuit, non extenditur successores.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>