<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.07. DE IURAMENTO CALUMNIAE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.07. DE IURAMENTO CALUMNIAE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t7">
        <head xml:id="cice-l2t7-Hd1e105">2.07. DE IURAMENTO CALUMNIAE.</head>

        <div xml:id="cice-l2t7-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t7-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e113">Clericus in causa ecclesiae suae iuramentum calumniae potest alteri committere, et per
            se iurare non cogitur, nec debet sine superioris licentia.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e116">Honorius III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e119">Inhaerentes vestigiis praedecessorum nostrorum, dicentium, graviores quaestiones per
            summum Pontificem terminari, †nostrorum fratrum consilio diligenter inquisito, huius
            causae speciem irrefragabiliter Deo opitulante decidimus. Legibus itaque comperimus esse
            cautum, “ut nullus clericus iurare praesumat.” Alibi vero reperitur scriptum, ut omnes
            principales personae in primo litis exordio subeant calumniae iuramentum, propter quod
            plerisque venit in dubium, atrum clericus iusiurandum praestare debeat, aut alii
            personae liceat hoc officium delegare. Quia vero illud constitutionis edictum, ubi
            clerici iurare prohibentur, a Marco Augusto Constantino praefecto praetorio de
            Constantinopolitanis clericis promulgatum fuisse videtur, idcirco ad alios non creditur
            pertinere. Ut ergo dubietas ista omnibus penitus auferatur, secundum etiam decisionem
            filii nostri H. quondam imperatoris, ut accepimus, Arimino factam tertio Nonas Apriles,
            sicut ibi continetur, cuius sunt verba haec: “Eius itaque interpretationem corroboramus,
            et divi Marci constitutionem ita interpretari debere decernimus, ut ad omnium
            ecclesiarum clericos generaliter pertinere iudicetur. Nam quum imperator Iustinianus
            iure decreverit ut canones Patrum vim legum habere oporteat, et in nonnullis Patrum
            canonibus reperiatur, ut clerici omnino iurare non audeant, dignum est, ut totus
            clericalis ordo a iuramento calumniae praestando sit immunis.” Praeterea statuti
            principis tenor penes nos talis esse dignoscitur: “Nos itaque, utriusque divinae et
            humanae legis intentione servata, decernimus et imperiali auctoritate irretractabiliter
            diffinimus, ut non episcopus, non presbyter, non cuiuscunque ordinis clericus, non
            abbas, non aliquis monachus, vel sanctimonialis, in quacunque causa sive controversia,
            seu criminali sive civili, iusiurandum compellatur qualibet ratione subire, sed aliis
            idoneis defensoribus, si expedire ecclesiae suae noverit, huiusmodi officium liceat
            delegare,” verum cum hac moderatione, ut episcopus, inconsulto Romano Pontifice, vel
            quisque clericus inconsulto praelato suo minime iurare audeat. Omnibus autem episcopis,
            ac cunctis generaliter sacerdotibus, et universo clero haec ita custodiri debere
            mandamus, ut, si quis in illam constitutionem commiserit, veniam sibi deinceps noverit
            denegari, non sumentes exemplum, seu formam a nobis, quod in causa nostrorum fratrum et
            coepiscoporum Aretinae et Senensis ecclesiae nuper fecimus, quando eorum voluntati et
            postulationi annuimus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t7-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t7-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e128">In spiritualibus causis de calumnia non iuratur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e131">Idem Ordinatori Romanae ecclesiae Subdiacono et Magistro Omnibono.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e134">Literas †benignitatis vestrae benigne recepimus, in quibus, utrum in causa, quae inter
            venerabilem fratrem nostrum G. Bononiensem episcopum, et dilectum filium nostrum
            Aldricum Paduansum abbatem sub vestro examine agitatur, iuramentum calumniae praestari
            conveniat, requisistis. Sane Romana ecclesia in his casibus, in quibus de ecclesiis,
            decimis et rebus spiritualibus tantum agitur, iuramentum calumniae nec dare, nec
            recipere consuevit eo, quod tales causae non ex legum districtione, sed ex canonum
            aequitate finem debitum sortiuntur, canones autem iuramentum calumniae in huiusmodi
            causis nulli prorsus indicunt. Unde, contentione de iuramento calumniae praestando
            dimissa, ad ulteriora discretio vestra procedat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t7-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t7-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e143">Principalis persona non indistincte relevatur ab onere iurandi de calumnia, licet
            compareat per oeconomum; sed sibi vel oeconomo est deferendum, inspecta qualitate causae
            et personarum. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e146">Eugenius Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e149">In pertractandis causis sacramentum calumniae non passim praecipimus exhiberi, sed quum
            fieri sinimus et causae et principalium personarum qualitate diligenter inspecta,
            quandoque per ipsas principales personas, quandoque per oeconomos sibi indultos, qui
            causam omnino non nesciant, in animam iurantis illud praecipimus praestari. Ut igitur
            causa, quae inter abbatiam S. Trinitatis et Ripulensem ecclesiam agitatur, sine
            dilatione finem debitum, auctore Domino sortiatur, praesentium vobis auctoritate
            mandamus, quatenus sicut salubrius et competentius vobis visum fuerit, causam ipsam,
            appellatione remota, dictante iustitia terminetis. Adiicimus etiam ut propter iniuriam
            quam ignorante abbate S. Trinitatis, Ripulensi abbati audivimus illatam, si alias ei
            iustitiam favere dignoscitur, monasterium S. Trinitatis nullatenus suo iure
            privetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t7-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t7-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e158">Universitas tenetur iurare de calumnia, nisi relevet se constituendo oeconomum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e161">Idem Magalonensi et R. Neumausensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e164">Imperatorum †saecularium leges et sanctorum Patrum ecclesiasticae constitutiones viros
            religiosos in omnipotentis Dei servitio protegunt et defendunt, et nullam eis molestiam
            vel turbationem, quae sacro ordini contradicat, irrogari permittunt. Accepimus autem,
            quod ab abbate et fratribus Clarevallis, sicut ab aliis, exigitur calumniae iuramentum,
            quod quidem inter fratres eiusdem ordinis inusitatum est, et ad quod faciendum nos eos
            cogere non possumus nec debemus. §. 1. Sed ne aliena iura videantur huiusmodi occasione
            illicite detinere, et ipsi a causa sua decidant, si ex parte ipsorum praedictum
            iuramentum, quum res postulaverit, non fuerit praestitum, eisdem praecipimus, ut in suo
            monasterio, sicut imperiales leges consentiunt, oeconomum statuant, qui pro eis petere
            et excipere, atque iuramentum de calumnia, quum necesse fuerit, valeat exhibere.
            †Ideoque per praesentia scripta fraternitati vestrae mandamus, quatenus eosdem fratres,
            qui in ista causa sunt, sicut ratio exigit, plenius instruatis, ut de cetero sua iura
            propter hoc non possint amittere, et aliis, quantum iustitia permittit, in talibus
            causis debeant satisfacere. §. 2. Tu vero, frater Neumausensis episcope, oeconomum
            idoneum statuas, qui in tali officio conveniens ipsi monasterio videatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t7-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t7-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e174">Clerici etiam in eorum causis iurant de calumnia, contraria consuetudine non
            obstante.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e177">Lucius III. Heliensi Episcopo et Archidiacono Norvicensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e180">Ceterum, quia novis morbis nova convenit antidota praeparari, volumus et mandamus,
            quatenus in causa fideiussionis, quae inter R. clericum de sancto Albano, et I. et F.
            canonicos Londonenses vertitur, ad veritatem eliciendam appellatione cessante praestari
            faciatis ab utraque parte calumniae iuramentum, consuetudine, quae legi contraria est,
            non obstante. [Dat. Rom. ap. S. Petr. V. Id. Dec.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t7-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t7-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e189">Procurator vel syndicus universitatis ecclesiasticae vel saecularis de calumnia iurare
            potest. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e192">Innocentius III. Episcopo Placentino.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e195">Quum causam, quae inter venerabilem fratrem nostrum Ravennatensem archiepiscopum et
            commune Faventinum super villa Luci ac quibusdam aliis vertitur, delegatis iudicibus
            duxerimus committendam, et iidem in negotio minime processissent, nos partibus dedimus
            in mandatis, ut pro ipsa causa nostro se conspectui praesentarent. Quorum procuratoribus
            cum instrumentis de rato in nostra praesentia constitutis, quum aliquamdiu super litis
            contestatione, receptione quorundam testium et multis exceptionibus fuisset in nostra
            praesentia disputatum, nos tandem petitionem ipsius archiepiscopi per procuratorem eius
            fecimus exhiberi et ad eam partem alteram respondere, ac, interrogationibus et
            responsionibus redactis in scriptis et lite coram nobis plenissime contestata, fecimus
            calumniae iuramentum ab ipsis procuratoribus utrinque praestari. [Quia vero etc. (cf. c.
            37. de test. II. 20.) Dat. Ferentini X. Kal. Iul. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t7-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t7-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e204">Episcopus iurat de calumnia, si per se ipsum elegit litigare, propositis tantum, non
            tactis evangeliis. Si vero per syndicum litigat, per illum poterit iurare. H. d. – §. 1.
            Actor refutando iuramentum calumniae sine causa, cadere debet ab instituta actione; reus
            autem debet haberi pro confesso. Hoc dicit.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e207">Gregorius IX. Episcopo Belvacensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t7-d1e210">Quum in causa pecuniaria, quam inter te et R. motam esse proponis, non per te, sed per
            syndicum vel actorem elegeris litigare, per illum quidem praestandum erit calumniae
            iuramentum. Quod si per te ipsum, propositis tantum, sed non tactis evangeliis, sicut in
            dicendo testimonio, a te videtur huiusmodi iuramentum exihibendum, (Et infra:) §. 1.
            Poena vero recusantis hoc iuramentum, quum praestandum fuerit, est, ut actor ab
            instituta cadat actione, reus autem haberi debeat pro confesso.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>