<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.33. DE PRIVILEGIIS ET EXCESSIBUS PRIVILEGIATORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.33. DE PRIVILEGIIS ET EXCESSIBUS PRIVILEGIATORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t33">
        <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e105">5.33. DE PRIVILEGIIS ET EXCESSIBUS PRIVILEGIATORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e113">Episcopalis dignitas non debet tribui, nisi locis insignibus et populosis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e116">Leo Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e119">Episcopalia gubernacula non nisi maioribus populis et frequentioribus civitatibus
            praesidere oportet, ne, quod, sanctorum Patrum divinitus inspirata decreta vetuerunt,
            viculis et possessionibus vel obscuris et solitariis municipiis tribuatur sacerdotale
            fastigium, et honor, cui debent excellentiora committi, ipsa sui numerositate vilescat.
            [Quod nunc etc. Dat. IV. Id. Aug. 446.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e128">Non obstante privilegio fori potest laicus ecclesiae malefactor per ecclesiam
            puniri.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e131">Gregorius P. Subdiacono.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e134">Sicut in iudiciis laicorum privilegia turbare nolumus, ita eis praeiudicantibus nobis
            moderata volumus auctoritate resistere. Violentos itaque laicos coercere non contra
            legem est agere, sed legi facere subsidium. [Quia igitur Deus dedit etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e143">Religiosi etiam ex empti ecclesias et decimas non debent a laicis recipere, sine
            consensu dioecesanorum. Hoc dicit usque ad §. Excommunicatos. – §. 1. Excommunicati et
            interdicti omnino non debent admitti ad divina, etiam per religiosos exemptos. H. d.
            usque ad §. In ecclesiis. Abbas Siculus. – §. 2. Religiosi etiam exempti in ecclesiis,
            non pertinentibus ad eos, pleno iure non instituunt nec destituunt inconsultis
            episcopis; sed rationem exigunt in temporalibus ab institutis. H. d. usque ad §. Quodsi.
            – §. 3. Hospitalarii et Templarii semel in anno celebrant in ecclesia, posita in loco
            interdicto; ibi tamen non sepeliuntur corpora mortuorum. H. d. usque ad §. De
            confratribus. Abbas. – §. 4. Confratres exemptorum, seu ipsorum oblati, qui in totum non
            se transtulerunt, iudicari possunt ab ordinariis locorum. H. d. usque ad tuo. Abbas
            Siculus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e146">Alexander III. in concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e149">Quum et plantare sacram religionem, et plantatam fovere modis omnibus debeamus, nusquam
            hoc melius exsequimur, quam si nutrire ea, quae recta sunt, et corrigere, quae profectum
            virtutis impediunt, commissa nobis a Deo auctoritate curemus. Fratrum autem et
            coepiscoporum nostrorum vehementi conquestione comperimus, quod fratres Templi et
            Hospitalis, et alii quoque religiosi, indulta sibi ab apostolica sede privilegia
            excedentes, contra episcopalem auctoritatem multa praesumunt, quae et scandalum faciunt
            populo Dei et grave pariunt periculum animarum. †Proposuerunt enim, quod ecclesias
            recipiant de manibus laicorum, excommunicatos et interdictos ad ecclesiastica sacramenta
            et sepulturam admittant in ecclesiis suis praeter eorum conscientiam, et instituant et
            amoveant sacerdotes, et fratribus eorum ad eleemosynas quaerendas euntibus, quum
            indultum sit eis, ut in eorum adventu semel in anno aperiantur ecclesiae atque in eis
            divina celebrentur officia, plures ex eis, de una sive diversis domibus ad interdictum
            locum saepius accedentes, indulgentia privilegiorum in celebrandis officiis et
            sepeliendis mortuis abutuntur, et tunc mortuos apud interdictas ecclesias sepelire
            praesumunt. Occasione quoque fraternitatum, quas in pluribus locis faciunt, robur
            episcopalis auctoritatis enervant, dum contra eorum sententiam sub privilegiorum
            aliquorum obtentu munire cunctos intendunt, qui ad eorum fraternitatem voluerint se
            conferre. In his autem, quia non tam de maiorum conscientia vel consilio, quam de
            minorum indiscretione [quorundam] exceditur, et removenda ea, in quibus excedunt, et
            quae dubitationem faciunt decrevimus declaranda. Ecclesias igitur et decimas de manu
            laicorum sine consensu episcoporum tam illos quam etiam quoscunque alios religiosos
            recipere prohibemus, dimissis etiam, quascunque contra tenorem istum aliquo tempore
            receperunt. §. 1. Excommunicatos quoque et nominatim interdictos tam ab illis quam ab
            aliis omnibus iuxta episcoporum sententiam statuimus evitandos. §. 2. In ecclesiis vero
            suis, quae ad eos pleno iure non pertinent, instituendos presbyteros episcopis
            repraesentent; ut eis quidem de plebis cura respondeant, ipsis vero pro rebus
            temporalibus rationem exhibeant competentem. Institutos etiam inconsultis episcopis. non
            audeant removere. §. 3. Quodsi Templarii vel Hospitalarii ad ecclesiam venerint
            interdictam, non nisi semel in anno ad ecclesiasticum officium admittantur, nec tunc ibi
            sepeliantur corpora defunctorum. §. 4. De confratribus autem hoc constituimus, ut, si
            non se praedictis fratribus omnino reddiderint, sed in proprietatibus suis omnimodo
            duxerint remanendum, propter hoc ab episcoporum suorum sententia nullatenus eximantur,
            sed potestatem suam in eos, sicut in alios parochianos suos exerceant, quum pro suis
            fuerint excessibus corrigendi. Quod autem de praedictis fratribus dictum est, ab aliis
            quoque religiosis, qui praesumptione sua episcoporum percipiunt iura, et contra
            canonicas eorum sententias et tenorem privilegiorum nostrorum venire praesumunt,
            praecipimus observari. Si enim contra institutum hoc venerint, et ecclesiae, in quibus
            ista praesumpserint, subiaceant interdicto, et quod egerint irritum habeatur et
            vacuum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e158">Suis privilegiis privandus est qui alienis derogat.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e161">Idem Archiepiscopis et Episcopis, ad quos literae istae pervenerint.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e164">Dilecti filii nostri fratres Hospitalis Hierosolymitani transmissa nobis conquestione
            monstrarunt, quod vos eis de malefactoribus suis iustitiam facere non vultis, privilegia
            ipsorum recipere contemnentes, †nec ipsos eleemosynas quaerere in vestris parochiis, aut
            fratres eorum sepelire aliquatenus permittatis. Quoniam igitur iidem fratres multis sunt
            libertatibus et privilegiis a Romanis Pontificibus praemuniti, quae ut nostris
            temporibus infringantur nolumus sustinere, fraternitati vestrae per apostolica scripta
            praecipiendo mandamus, quatenus iam dictis fratribus in his, quae sibi ab ecclesia
            Romana noscuntur indulta fuisse, nullam prorsus molestiam faciatis, nec ea sibi
            contradicere vel denegare aliquatenus attentetis. Si enim de vobis in veritate de cetero
            talia poterimus comperire, Pro certo sciatis, quod nos concessa vobis privilegia
            decurtabimus, quum nostris et ecclesiae Romanae scriptis authenticis obviare minime
            timeatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e174">Etiam privilegiati non possunt admittere excommunicatos ad sepulturam, et, si
            admiserint, debent inde eos eiicere, et, si non fecerint, episcopus supplebit.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e177">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e180">Ad haec †in beatorum Apostolorum principis sede Domino disponente quanquam immeriti
            sumus constituti, ut plantare debeamus quae ad virtutum spectant decorem, et evellere et
            eradicare curemus quae obvia sunt rationi et profectum impediunt salutis. Intelleximus
            sane, quod Hospitalarii nominatim excommunicatos contra prohibitiones episcoporum
            ecclesiasticae praesumunt tradere sepulturae, non cogitantes, quam grave sit illis morte
            communicare, quos, dum viverent, ecclesia a suo sinu pro eorum excessibus segregavit.
            Unde, quoniam huiusmodi praesumptionem et temeritatem nolumus nec debemus aliquatenus
            tolerare, frater, tibi per apostolica scripta Mandamus, quatenus Hospitalariis
            praecipias, ut, si quos in excommunicatione defunctos in coemeteriis ecclesiarum
            sepelierint, eos extra coemeteria ipsa penitus eiiciant. Quodsi facere noluerint, tu hoc
            ipsum de his, quos in excommunicatione defunctos esse tibi constiterit, auctoritate
            nostra remoto appellationis obstaculo exsequaris. [Praeterea de his etc. – Dat.
            Ferentini X. Kal. April. 1175.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e189">Contra privilegium ecclesiae praescribitur spatio XXX. annorum, hodie vero XL. ut infra
            eod. Accedentibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e192">Idem Abbati et Monachis S. Andreae Cisterciensis ordinis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e195">Si de terra, quam habetis in parochia canonicorum de Plautio, per XXX. annos eis
            decimas persolvistis, eas sibi de cetero [et] integre [aliqua] sine molestatione
            occasione et appellatione postposita persolvatis, et quas noscimini subtraxisse integre
            restituatis. Licet enim privilegiorum Romanae ecclesiae beneficio fratribus
            Cisterciensis ordinis indultum fuerit, quod de laboribus suis nullas decimas vel
            primitias persolvere debeant: de privilegio tamen [a] nobis indulto tanto tempore vobis
            detrahere voluistis, quum liberum sit unicuique suo iuri renunciare, eoque modo non
            potestis vos in hac parte tueri. [Sane nisi nos vos et ordinem vestrum adeo diligeremus,
            etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e204">De privilegiis non est iudicandum, nisi eorum tenore inspecto, et secundum continentiam
            eorum ab omnibus subditis sunt servanda.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e207">Idem Ambianensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e210">Porro, quamvis Templarii et Hospitalarii multa sint libertatis praerogativa donati, non
            dubitamus, quin aliam libertatem habeant in locis, in quibus, antequam pervenissent ad
            eos, fuerant habitatores, quod totum ex inspectione privilegiorum suorum plenius
            advertere potes, et secundum quod inveneris, ita observes. Sic enim eos volumus
            privilegiorum suorum servare tenorem, quod eorum metas transgredi minime videantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e219">Per solutionem census, quae fit Romanae ecclesiae, non probatur exemptio a
            iurisdictione episcoporum.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e222">Idem I. apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e225">Recepimus literas, quas de ecclesiis censualibus episcopatus venerabilis fratris nostri
            Novariensis episcopi direxisti, et ex earum tenore perpendimus, qualiter ad iura nostra
            servanda vigil exsistas. Ceterum diligentiam tuam volumus non latere, quod, sicut non
            omnes, qui specialiter beati Petri iuris exsistunt, annuatim apostolicae sedi censum
            exsolvunt, ita non omnes nostri censuales ab episcoporum subiectione habentur immunes.
            Inspicienda sunt ergo ipsarum ecclesiarum privilegia, et ipsorum tenor est diligentius
            attendendus, ut, si fuerit deprehensum, quod ecclesia, quae censum solvit, specialiter
            B. Petri iuris exsistat, et ad indicium perceptae libertatis census annuus conferatur,
            non immerito poterit speciali praerogativa gaudere. Si vero ad indicium perceptae
            protectionis census persolvitur, non ex hoc iuri dioecesani episcopi aliquid videtur
            esse subtractum. Quum igitur constet, presbyterum S. Petri praefato episcopo obedientiam
            promisisse in ordinatione sua, sicut in iure confessus asseruit, nolumus, quod eum vel
            aliquos tuearis, quia sicut iustitias nostras volumus a fratribus et coepiscopis nostris
            reservari, ita eorum iura nos convenit illibata custodire.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e234">Privilegium, uni concessum, non potest ad alium extendi propter identitatem rationis.
            H. d. et solet quotidie allegari.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e237">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e240">Sane (Et infra:) Temerarium est et indignum, aliquem sibi sua auctoritate praesumere,
            quod Romana ecclesia alicui, certa ratione inspecta, singularibus voluit beneficiis
            indulgere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e249">In oratoriis privatis campanae publicae teneri non possunt etiam per religiosos. H. d.
            et tene menti hunc textum, qui quotidie allegatur et est in usu.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e252">Coelestinus III. Abulensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e255">Patentibus literis nostris certificari desideras, utrum Templariis, Hospitalariis et
            aliis, oratoria in domibus suis habentibus, liceat campanas in eis ponere publiceque
            pulsare. Respondemus autem consultationi tuae quam facis, et dicimus, quod non licet eis
            hoc agere; quin potius per te per censuram ecclesiasticam appellatione remota coercendi
            sunt, ut ita sint suo iure contenti, quod iustitiam non impediant aliorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e265">In tota provincia exhortationis officio privantur Hospitalarii, qui mittunt pro
            eleemosynis cruce falso signatos, et, si missi sunt laici, excommunicantur; si sunt
            clerici, ab officio et beneficio suspenduntur. Et eadem suspensione puniuntur qui ante
            reconciliationem in polluta ecclesia celebrant; et suspensi per episcopos exemptos
            absolvi non possunt; et fratres privilegiatorum, qui ad eos se omnino non transferunt,
            privilegiati non sunt.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e268">Innocentius III. Archiepiscopo Lugdunensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e271">Tuarum nos tenor edocuit literarum, quod fratres Hospitalis sancti Ioannis laicos et
            illiteratos mittunt pro eleemosynis colligendis, †quas populus ex devotione pro
            sustentatione pauperum praefato loco mittere consuevit. Quia vero non sufficiunt per se
            loca omnia circumire, sibi clericos, sacerdotes, laicos etiam rudes, non religiosos, sed
            in nequitiis exercitatos assumunt, eorum pectoribus crucis characterem imponentes.
            Quumque gulae et ebrietati deserviant, se valde inhonestos in aliis ostendentes, clerum
            et populum graviter scandalizant, quum ipsi laici prioratuum fungantur officiis, et tam
            clericis quam sacerdotibus praeponantur, et non solum episcopis inobedientes exsistunt,
            verum etiam quasdam immunitates, tanquam ab apostolica sede sibi indultas, praesumunt
            sibi temere vindicare. Quum enim in quadam ecclesia baptismali, eis a praedecessore tuo
            collata, quidam eorum, nuper percutiens vicarium sacerdotem, ipsam ecclesiam sanguinis
            effusione foedasset, usque ad reconciliationem divina ibidem interdixisti officia
            celebrari; sed nihilominus ipsi in ea divina officia celebrarunt. Sacerdotes insuper,
            undecunque venientes ad eos, de quorum etiam conversatione et ordinatione nulla
            certitudo prorsus habetur, ad divinum officium sibi celebrandum recipiunt, episcoporum
            assensu minime requisito. Alios vero presbyteros ab officio suspensos per episcopos suos
            pro suorum exigentia meritorum, iidem, quum sint laici, ad divina officia restituunt
            exsequenda. Quosdam praeterea, qui cum uxoribus suis in domibus propriis commorantur,
            eo, quod eis de suis aliquid conferunt annuatim, ita emancipare contendunt, ut aliquibus
            secundum legem terrae de sibi obiectis respondere minime teneantur. Verum, quia
            privilegium meretur amittere qui permissa sibi abutitur potestate, fraternitati tuae per
            apostolica scripta mandamus, quatenus, si quos clericos, seu sacerdotes aut laicos a
            dictis fratribus pro colligendis eleemosynis cruce falso signatos inveneris, his, a
            quibus ipsos missos esse constiterit, per totam provinciam tuam nostra fretus
            auctoritate exhortationis huiusmodi officium interdicas, missos etiam, si laici fuerint,
            excommunicationis mucrone percellas, si clerici vel presbyteri fuerint, ab officio
            beneficioque suspendas, nullo prorsus privilegii beneficio vel appellationis remedio
            praevalente. Eos vero, quos in praedicta ecclesia, lege tibi dioecesana subiecta, post
            interdictum tuum divina celebrare cognoveris, eadem poena suspensionis involvens, in ea,
            donec reconciliata fuerit, quemadmodum sacros praecipiunt instituta, officia non
            permittas celebrari divina; presbyteros etiam, suspensos ab episcopis suis, et per
            praedictos fratres ad officia sua temere restitutos, in eandem sententiam suspensionis
            nostra fretus auctoritate reducas. Illos vero, quos ad respondendum aliis secundum legem
            terrae pro praemissa causa asserunt non teneri, nolumus excusari, quin eos ad
            respondendum sublato appelationis impedimento compellas. [Dat. Lat. V. Id. Dec.
            1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e280">Contenta in instrumento perdito probari possunt per testes, qui illud perlegerunt, si
            deponunt de tenore, et quod erat sine vitio. H. d. et non est alibi casus ita
            clarus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e283">Idem Abbati et Conventui S. Petri Eugubini.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e286">Quum olim essemus apud Perusiam constituti, et tu, fili abbas, privilegium bonae
            memoriae Lucii Papae praedecessoris nostri nobis humiliter praesentans, postulaveris
            innovari: propter contradictionem venerabilis fratris nostri Marci Eugubini episcopi,
            qui tunc temporis supervenit, asserentis hoc in suum praeiudicium redundare, non fuit
            effectui mancipatum. †[Quumque alter vestrum de altero in nostro auditorio quereretur,
            venerabili fratri nostro Assisinati episcopo causam sub ea forma commisimus audiendam,
            ut vos et iam dictum episcopum curaret ad concordiam revocare; alioquin audiret utrinque
            proposita, et omnia in scriptis redigens, nobis processum negotii fideliter reseraret.
            Qui quum indulta vobis a sede apostolica privilegia inspexisset, intellecto, quod
            monasterium vestrum ad Romanam ecclesiam specialiter pertineret, in causa non duxit
            ulterius, sicut accepimus, procedendum. Consequenter vero ad venerabilem fratrem nostrum
            Callensem episcopum et dilectum filium Ar. abbatem sanctae Mariae Vallis pontis ad
            postulationem praefati episcopi Eugubini literae nostrae fuerunt super mutuis
            quaestionibus destinatae. Sed quia pendente iudicio Iohannes monachus privilegia,
            chartas alias et thesaurum monasterii vestri rapuit, te, abbas, ad nostram oportuit
            praesentiam iterum laborare, ubi literas impetrasti, quod per excommunicationis
            sententiam, qui de amissione privilegii scirent aliquid, cogerentur dicere veritatem.
            Sed quoniam neque sic amissa potuisti privilegia reperire, ad nos denuo es reversus.] Te
            igitur cum testibus tuis et praefati episcopi Eugubini procuratoribus in nostra
            praesentia constitutis, dilecto filio nostro B. basilicae XII. Apostolorum presbytero
            cardinali dedimus in mandatis, ut super amissione ac tenore privilegiorum testes
            reciperet diligenter, quos duceres producendos, qui mandati nostri diligens exsecutor
            praesentibus praefatis procuratoribus fideliter redegit in scriptis depositiones X.
            testium iuratorum, quorum depositionibus publicatis iam dicti procuratores ad
            producendos testes episcopi, per quos inductos a parte adversa repellerent, inducias
            postularunt; quas praefixo termino peremptorio sub eo tenore illis duximus concedendas,
            ut apud sedem apostolicam probarent quae vellent, ubi onus probationis pars altera
            subiisset. (Et infra:) Nos vero, tam per depositiones testium quam per assertiones
            quorundam fratrum nostrorum liquido cognoscentes, talem dicti privilegii fuisse tenorem,
            quod videlicet coenobium vestrum nullo mediante ad Romanam ecclesiam pertineret, et quod
            non liceret alicui episcopo eidem monasterio et eius ecclesiis excommunicationem
            indicere, ut fratres, illic Domino servientes, ab omnium potestate liberi, Romanae
            ecclesiae libertatis gratia potirentur, et quod nulla in eis mentio dioecesani episcopi
            habebatur, illud etiam nihilominus attendentes, quod, sicut ex dictis quorundam testium
            intelleximus evidenter, et plerique de nostris fratribus, tempore illo praesentibus,
            recolebant, quum tu, fili abbas, tempore bonae memoriae Coelestini praedecessoris nostri
            ad ipsius praesentiam accessisses, ipse, inspectis ecclesiae tuae privilegiis, te, licet
            excommunicatus ab Eugubino episcopo dicereris, tanquam non ligatum admisit ad osculum,
            quod praesumitur non fecisse, nisi monasterium vestrum cognovisset ad Romanam ecclesiam
            specialiter pertinere, de communi fratrum nostrorum consilio pronunciandum decernimus,
            privilegium illud bonae memoriae Lucii Papae [praedecessoris nostri] quod sine
            reprehensione bullae, chartae vel literae apparebat, quando fuit nobis ostensum, illius
            fuisse tenoris, cuius per depositiones testium et assertiones fratrum nostrorum noscitur
            exstitisse. [Decernimus ergo etc. Dat. Lat. II. Kal. Iun. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e295">Innovatio privilegiorum novum ius non tribuit, sed antiquum conservat. H. d. quoad
            titulum.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e298">Idem Cathalanensi Electo et Abbati trium Fontium.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e301">Ex parte abbatissae ac sororum Iotrensis ecclesiae nostris exstitit auribus intimatum,
            quod venerabilis frater noster Meldensis episcopus commissionis occasione cuiusdam, per
            literas ad iudices delegatos obtentae, in qua nulla mentio habebatur de ipsarum
            privilegiis, quae illas et earum ecclesias, clerum et populum Iotrensem ad apostolicam
            sedem nullo mediante spectare declarant, quorum ipse non erat ignarus, eas incepit
            graviter molestare, obedientiam ab ipsis ac a clero et populo Iotrensi, qui secundum
            privilegia sedis apostolicae gaudent consimili libertate, subiectionem omnimodam
            impendendam sibi requirendo. †[Unde, quum ab eisdem iudicibus citarentur, ipsae non
            contestando litem, sed excipiendo potius contra eos, nos sibi specialem in iudicio
            dominum esse dixerunt, et se nullam obedientiam episcopo Meldensi debere, quia, quum
            venerabilis frater noster O. Hostiensis episcopus, tunc apostolicae sedis legatus, earum
            privilegiis diligenter inspectis, cognoverit monasterium earum ad ius et proprietatem
            sedis apostolicae pertinere, ipsi abbatissae, quae tunc temporis noviter erat electa,
            vice nostra munus benedictionis impendit, et obedientiam nobis et ecclesiae Romanae
            fecit ab ea specialiter repromitti, requirens ab ea propter hoc et accipiens
            sacramentum.] Verum, quum iudices et assessores eorum ipsas valde gravarent [in eo, quod
            negarent dilationem eiusdem ad exhibenda privilegia libertatis, quum procuratores earum
            illis iuramentum offerrent, se tunc privilegia non habere, nec procuratum dolo fuisse,
            quominus eadem ad eorum praesentiam detulissent, et ipsi eis breves inducias dare
            nollent,] ad appellationis beneficium convolarunt, †[contra iudices excipientes eosdem,
            tum quia eos asserebant esse suspectos, et praesertim ipsum Parisiensem episcopum, qui
            contra dilectum filium abbatem S. Genovefae consimilem causam habebat, et ideo ipsum
            credebant aliam sententiam nolle dare, quam vellet ab alio pro se dari, tum quia, quum
            absque coniudice suo voluisset prius interlocutoriam promulgare, procuratoribus
            abbatissae dicentibus, se velle coniudicem eius esse praesentem, responderat illis, eum
            in nullo profecturum eisdem, quia, quum ille veniret, nihil faceret, nisi quod vellet et
            ipse; tum quia illis postmodum rationabiles inducias denegabant; tum quia occasione
            literarum illarum non debeant in causa procedere pro eo, quod Meldensis episcopus per
            literas illas obedientiam debitam, quam abbatissa soli Pontifici Romano tenetur
            impendere, ab ipsa, clero et populo Iotrensibus sibi requirebat impendi, quum per
            privilegia ecclesiae Romanae constaret, illi eos in aliquo non teneri, et de privilegiis
            suis nulla in eisdem literis mentio haberetur.] Sed iudices ipsi, appellationi non
            deferentes, nec fragilitati sexus compatientes earum, in abbatissam excommunicationis,
            et in clerum et in populum Iotrensem interdicti sententias protulerunt. Sane, quum
            nuncii Iotrensis ecclesiae praedicta et alia multa in nostra praesentia retulissent,
            quibus eas et suos contra libertatem, eis conocessam, gravatos aiebant, privilegium
            nobis apostolicum ostenderunt, per quod ecclesiam Iotrensem constabat ad Romanam
            ecclesiam specialiter pertinere. Nos autem, eosdem nuncios propter appellationem
            praedictam diutius detinentes, quia tandem nullus apparuit idoneus responsalis, qui
            partem defensaret adversam, licet postmodum quidam simplex nuncius super hoc nobis
            praedictorum Parisiensis episcopi et Latiniacensis abbatis literas praesentasset:
            privilegium apostolicae sedis ecclesiae Iotrensi concessum duximus innovandum, ita
            tamen, ut per innovationem ipsius eidem ecclesiae non plus iuris accrescat, quam per
            privilegia praedecessorum nostrorum abtinuit, quum per hoc non novum ei concedere, sed
            antiquum ius conservare velimus. [Quia vero etc. Dat. Lat. IV. Id. Ian. Ao. V.
            1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e310">Ecclesia, utens duplici privilegio exemptionis, licet succumbat ex uno potest
            nihilominus ex alio se iuvare et obtinere; nec tenetur exemptus promittere obedientiam
            dioecesano; vigore tamen exemptionis non potest sine licentia dioecesani ecclesiam
            construere in loco non exempto; et, si exemptus de facto in loco non exempto construit
            ecclesiam, cedit iuri episcopi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e313">Idem Colubriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e316">Quum olim ad apostolicam sedem accessisses, et propter quaestiones, quas adversus
            dilectos filios priorem et canonicos monasterii sanctae Crucis habebas, pro quibus ad
            audientiam nostram fuerat appellatum, moram feceris longiorem: quia pro parte altera
            nullus comparuit responsalis, eisdem certum terminum duximus praefigendum, in quo
            venirent vel mitterent super privilegiis omnibus et libertatibus, quae a Romanis
            Pontificibus vel ab M. quondam Colubriensi episcopo se habere dicebant, et super aliis
            quaestionibus, adversus eos a Colubriensi ecclesia intentatis, diffinitivam sententiam
            recepturi. †Ut autem veritas facilius appareret, authentica et originalia cum bullis
            suis nobis usque ad eundem terminum sub eadem districtione praecepimus exhiberi; Interim
            autem utrique parti liceret coram dilectis filiis tuis de Alcobacia et de Serra
            abbatibus, et F. Menende monacho Alcobaciae, quibus sub certa forma causa prius fuerat
            delegata, et testes utrinque producti, proponere ac probare, si quid aliud proponendum
            duceret ac probandum. †[Praedictum autem terminum eis peremptorium curavimus assignare,
            ad quem si venire vel mittere forte contemnerent, nos nihilominus, quantum possemus de
            iure in eodem negotio procedere curaremus. Eisdem quoque iudicibus dedimus in mandatis,
            ut, si de partium voluntate procederent, receptis aliis testibus, si quos super
            privilegiis, libertatibus et aliis articulis, ducerent producendos, usque ad definitivam
            sententiam producentes, gesta omnia sub sigillis suis ad sedem apostolicam destinarent.
            Quumque postmodum ad sedem apostolicam accessisses, supervenerunt duo canonici S.
            Crucis, qui nec litteras habebant de rato, nec procuratores ad hanc causam fuerant
            destinati. Unde, nos, partem S. Crucis contumacem reputantes, ut erat, utpote quae non
            idoneos responsales ad causam, sed ad nos qualesquales nuntios destinarant,
            attestationes receptas a iudicibus delegatis iussimus aperiri, ut tandem, si nobis de
            meritis causae liqueret, sententiam proferremus. Verum, tu, animum carissimi in Christo
            filii nostri …. Portugallensis regis illustris, qui contra te fuerat ex hoc motus,
            placatum reddere tibi volens, convenisti cum praedictis canonicis in hac forma, ut
            videlicet venerabili fratri nostro … Zamorensi episcopo, et dilectis filiis … Zamorensi
            et Auriensi decanis, tam super principali quam incidenti sublato appellationis
            obstaculo, causa committeretur eadem terminanda, sic tamen, ut pars Sanctae Crucis infra
            quadraginta dies post susceptionem literarum nostrarum, super articulis illis, in quibus
            tu in eius absentia produxeras testes tuos, instrumenta producere posset et testes.
            Aliter autem, non liceret eisdem attestationes calumniari receptas vel excipere, quasi
            fuisset in hac causa, lite non contestata processum. Nos ergo, dictis episcopo et
            decanis praecipiendo dedimus in mandatis, ut si pars Sanctae Crucis ratum vellet habere
            quod a dictis canonicis erat actum, receptis testibus et instrumentis ipsius super
            capitulis supradictis, si tamen infra quadraginta dies post susceptionem literarum
            nostrarum ea ducerent exhibenda, et tuis attestationibus publicatis secundum formam
            praedictam, in causam procederent, et eam, appellatione postposita, sine debito
            terminarent. Quod si forsan ratum nollent habere quod a praedictis canonicis erat actum
            quum eorum contumacia non intelligeretur purgata, sed aucta, in eos tanquam in
            contumaces procederent et receptis attestationibus diligenter inspectis, cautam ipsam,
            appellatione remota, deciderent, et sententiam quam ferrent exsecutioni mandarent. Quia
            vero causa haec extra regnum erat Portugallense tractanda, partibus primo competentem
            terminum sub edicto curarent peremptorio assignare, ne propter remotionem locorum et
            distantiam personarum laborare diutius cogereris. Quod si partem S. Crucis per alios
            citare non possent, canonicos eius in regno Legionensi manentes, ad citationis ei
            literas praesentandas, monitione praemissa per censuram ecclesiasticam, appellatione
            remota, compellere procurarent; nullis literis veritati et iustitiae praeiudicantibus,
            si quae apparerent a sede apostolica impetratae. Quod si non omnes iis exsequendis
            interesse valerent, episcopus nihilominus exsequeretur ea cum altero aliorum. Patribus
            ad certum terminum convocatis, et convenientibus ad eundem, praedicti episcopus et
            decanus Zamorenses, quoniam Auriensis decanus non poterat interesse, a priore S. Crucis
            quaerere curaverunt, an ratum haberet quod fuerat a canonicis suis actum; quibus fuit ex
            ipsius parte responsum, quod locus interrogationi non erat, quum paratus esset in
            continenti probare, rescriptum nostrum per precum mendacia impetratum. Nam, quum
            Colimbrensis decanus ad praedictos de Seira abbatem et dilectum filium P. Froildiz,
            monachum Alcobatiae, contra monasterium Sanctae Crucis undecim commissionum literis
            reportasset, licet pars ecclesiae Sanctae Crucis primo inducias obtinuerit postulatas,
            quia secundo tamen non potuit pro singulis commissionibus singulas inducias obtinere,
            quamvis appellatio esset literis nostris inhibita, propter hoc tamen ad nostram
            audientiam appellavit. Tandem vero, pars ipsa et Colimbriensis decanus in praedictum
            regem Portugallensem … de Costa, et … de Rimaran. priores, et praedictos iudices
            compromittere curaverunt, duobus cautis pene nomine obligatis utrinque; sicque prior
            appellationi renuntiavit cum assensu suorum literis nostris renuntiante decano. Utrinque
            praeterea duodecim canonici iuraverunt super toto negotio perhibere testimonium
            veritati. Receptis igitur testibus et depositionibus eorum redactis in scriptum, rex
            noluit interesse, sed commisit praedictis … de Costa et de Rimaranes prioribus vices
            suas et proposuit partibus ut per Romanam ecclesiam vel per alios prosequerentur ius
            suum, quoniam ad eum causa huiusmodi non spectabat. Tu vero, coram praedictis episcopo
            et decano Zamorensibus proponebas, nec renuntiationem Colimbriensis decani, qui non ad
            renuntiandum sed agendum potius datus fuerat procurator, nec compromissum etiam
            tenuisse, tum quia iudices esse arbitri non debebant, tum quoniam de rebus
            ecclesiasticis fuerat in laicum compromissum, tum etiam quia idem sibi alios subrogavit,
            quum de hoc in compromissione tractatum penitus non fuisset. Verum, pars S. Crucis
            proposuit ex adverso, quod tenuerat compromissum, quia nos pronuntiasse posse agi de
            ipsius poena dicebat, adiiciens ratam te renuntiationem habuisse decani, et quod, hoc
            suppresso, praedictas literas impetratas, quas non potuisses aliquatenus obtinere, si
            super hoc nobis exposuisses plenius veritatem. Et licet pars eadem quatuor testes
            induxerit, qui simpliciter et absolute dixerunt, ratum te habuisse quod factum fuerat a
            decano, sex tamen testes, quos tu induxeras, deponere curaverunt huixismodi rati
            habitionem te non simpliciter sed conditionaliter expressisse si videlicet secundum
            attestationes confectas negotium finiretur. Ceterum, Ioannes Caesar, canonicus Sanctae
            Crucis, fuerat testis inductus, et Michael Petri et alii, quos tu induxeras, deposuere,
            iurati, quod nos omnem huius negotii veritatem feceramus per primos iudices delegatos
            inquiri, et ad nos universa referri, sicque pronuntiaveramus, omnibus diligenter
            inspectis, non impediri tuum propositum per obiecta. Idem quoque Ioannes, et Michael
            Petri, utrum renuntiationem decani ratum habueris requisiti, dixerunt, se de hoc penitus
            nihil scire; sed contra hos fuit ex parte Sanctae Crucis obiectum, eos sibi contrarios
            exstitisse, quum prius dixissent se nobis totam veritatem negotii retulisse ac secundo
            quod de rati habitione, quae erat quasi praecipua pars huius negotii, non fecerant
            mentionem. Tu vero dicebas, quod testi, quem pars Sanctae Crucis induxerat, credendum
            erat merito contra eam. Iudices igitur, attendentes in litieris nostris appellationem
            fuisse prohibitam, nec exstitisse conditionem, sub qua ratum habere te dixeras, quod
            factum fuerat a decano, et quod nos inspecta totius negotii veritate, pronunciaveramus,
            causam tuam non debere per ea, quae canonici Sanctae Crucis obiecerant, impediri,
            considerantes etiam, quod pars Sanctae Crucis praedictum Ioannem, quem ipsa produxerat,
            et qui iudices ipsos super iis, quae coram nobis acta fuerant, instruebat, plenius
            reprobasset, interlocuti sunt de prudenti concilio, processum negotii, quod eis fuerat
            delegatum, impediri de iure non posse occasione oppositae falsitatis. Deinde, quum
            vellent in principali procedere, prior Sanctae Crucis multiplices recusationum causas
            opposuit, quas quia iudices frivolas reputantes admittere noluerunt, prior, omni causae
            suae defensione neglecta, se contumaciter absentavit; sed et nos recusationes praedictas
            ea postmodum ratione invalidas reputavimus, quod contumacia partis Sanctae Crucis non
            fuit diminuta sed aucta.] Iudices autem sufficienter actum esse de causa credentes,
            attestationibus et rationibus utriusque partis diligenter inspectis, monasterium sanctae
            Crucis in expensis, quas per quadriennium occasione huiusmodi negotii iuraveras te
            fecisse, et quae quinquaginta marcarum auri summam attingunt, tibi de prudentum concilio
            damnarunt, infirmantes sua sententia libertatem, quam dictus M. Colubriensis episcopus
            in enorme detrimentum Colubriensis ecclesiae contulerat monasterio S. Crucis,
            canonicorum assensu per praeconem episcopi et portarium regis extorto. Praeterea, quia
            idem M. praedecessor tuus fuerat canonicus regularis, et duo millia Marabatinorum, quae
            acquisierat in episcopum iam promotus, monasterio dederat memorato, [monasterium] ipsum
            ad restitutionem eorum iudices condemnarunt. Insuper tam decimas quam ecclesiae omnes,
            quas de manu regis vel aliorum, laicorum sive clericorum, monasterium praeter episcopi
            Colubriensis assensum receperat, et quas in Latren. vel aliis locis, in attestationibus
            comprehensis, propria auctoritate fundarat, [scilicet capellam Sancti Ioannis in
            suburbio Colimbriensi constructam, ecclesiam de Toaveiro de Laurizal, de Mira, de
            Sorenes, Sancti Facundi, Heremidam Sancti Martini de Agoacla, ecclesiam de Mortedi, de
            Travancha, Sanctae Marinae in Sena, Sancti Romani cum utroque iure, ecclesiam Sancti
            Sebastiani, et omnes ecclesias in castro Seirene et terminis eius fundatas, hereditates
            quoque in attestationibus comprehensas proprietatis iure, videlicet hereditates de
            Lavaes cum ecclesia sua de Buarchos, de Cassaira, de Eimedi, de Sancto Verissimo, de
            Cabima,] quia pars sanctae Crucis nec praescriptione, nec defensione alia probationibus
            contra se factis obstiterat, iudicarunt in ius Colubriensis ecclesiae cum fructibus
            medii temporis revocari, †[duo corpora mortuorum, qui excommunicati decesserant, de
            coemeterio monasterii extumulari mandantes, et a monasterio penitus amoveri. Decreverunt
            etiam partes parochiarum Sancti Iacobi, et S. Iustae, quae de mandato regio praeter
            auctoritatem ecclesiae divisae fuerant et capellae Sancti Ioannis adiectae, ad statum
            integritatis primae reduci, et capellam Sancti Ioannis quantum ad ius parochiale
            pertinet Colimbriensis ecclesiae iurisdictioni supponi, partem de bonis decedentium,
            secundum terrae consuetudinem, ecclesiis illis restituendam esse censentes, a quibus
            viventes ecclesiastica perceperunt sacramenta. Iudicarunt insuper vineam, quam quondam
            Dominicus Rozocida in praestimonio ab ecclesia Colimbriensi tenuerat, et contulerat
            monasterio Sanctae Crucis, ad ius Colimbriensis ecclesiae revocari, ipsamque
            Colimbriensem ecclesiam ad ius possessionis restitui, ad quam, sicut fuerat testibus
            comprobatum, singulis diebus Dominicis ire consueverant canonici Sanctae Crucis,
            similiter decernentes, ut pro domibus Portae Novae, in quibus olim parochiale ius
            ecclesia Colimbriensis habebat, monasterium Sanctae Crucis tantumdem iuris loco alio
            competenti, quantum in praedictis domibus ecclesia Colimbriensis amiserat, recompenset.
            Verum, ecclesiam de Quiaios, quam praedictus M. Colimbriensis episcopus, de canonicorum
            suorum assensu concesserat monasterio Sanctae Crucis, monasterio ipsi adiudicare
            curarunt. Partem de Pavea villa, licet nomine Colimbriensis ecclesiae de pecunia M.
            quondam prioris ipsius, empta fuerit, et postmodum eidem testamento relicta, quia tu
            tamen, quum ipsam possideret, monasterium occupasti, salvo iure proprietatis
            Colimbriensis ecclesiae, monasterio restitui decernentes, reliquam vero partem villae
            ipsius, quam Pelagius F. olim contulerat monasterio S. Crucis, adiudicantes ipsi
            monasterio pleno iure; praeterea, tres casales in Sancto Ioannino, salva quaestione
            proprietatis ecclesiae Colimbriensis, monasterio restitui censuerant ipsum a petitione
            duodecimae modiorum frumenti, quos petiveras, absolventes.] Tandem vero, quum tu et pars
            altera propter hoc ad sedem apostolicam venissetis, procurator monasterii sanctae Crucis
            proposuit, sententiam non valere nec tenere. Quodsi alias etiam sententia memorata
            teneret, quia tamen monasterium fuit indefensum, sicut ipsi iudices per suas literas
            protestarunt, nec exhibita fuerant coram eis privilegia libertatis, ne delictum personae
            in damnum ecclesiae redundaret, debebat ad exhibitionem privilegiorum suorum admitti,
            quod sibi concedi de solita benignitate sedis apostolicae postulavit. Nos igitur
            attendentes, quod eadem privilegia non solummodo pro libertate monasterii faciebant, sed
            etiam exprimebant ius nostrum et ecclesiae Romanae iustitiam tuebantur, ne in nos
            monasterii laesio redundaret, ad privilegia exhibenda partem eius de gratia duximus
            admittendam. †Ut autem plenius de processu iudicum possemus intelligere veritatem: gesta
            omnia, sicut acta fuerant coram nobis, utrimque nobis iussimus exhiberi. [Proposuit
            igitur monasterii procurator, quod praedictus M. Colimbriensis episcopus, monasterio
            Sanctae Crucis cum parochiis, parochianis et confratribus suis, ab omni episcopali iure
            et exactione plenam concesserat libertatem et concessionem suam in scriptis redegerat,
            et Colimbriensium canonicorum, quoniam in hoc assensum praestiterant, subscriptionibus
            roborarat. Quod si huiusmodi concessio per se forsan fuisset invalida per confirmationem
            tamen felicis recordationis A. papae, praedecessoris nostri, qui eam per privilegium
            suum usque adeo ex certa scientia confirmarat, ut non solum tenorem eius expresserit,
            sed usus fuerit verbis eius, robur sortita fuerat perpetuae firmitatis, quum Coelestinus
            eum super hoc postmodum fuerit imitatus, et concessionem illam, sicut ille
            confirmaverat, confirmavit. Verum, ad hoc fuit ex tua parte responsum, quod praedicta
            concessio non tenebat, tum quia dictus episcopus non potuerat ecclesiam suam tam
            enormiter cum effectu gravare, tum quia canonicorum assensus per fraudes eius, qui, ut
            eos ad consensum suum facilius traheret, asserebat monasterium semper liberum
            exstitisse, subreptus fuerat, et per potentiam tam eius quam regis extortus quum
            portarius regis proscriptionem rerum, et episcopi praeco exsilium canonicis minaretur.
            Insuper, non plene poterat de concessionis illius tenore constare, nec erat illi scripto
            credendum, quod pars monasterii praesentabat, quum, iuxta quod deposuerant quidam
            testes, pagina concessionis illius, quam Michael fecerat, in aliquot lineis fuisset
            abrasa, et singuli canonicorum, qui subscripserant manu propria subscripsissent; in
            scripto autem quod fuerat nobis exhibitum, nulla rasura penitus appareret, et universae
            subscriptiones eadem essent manu conscriptae. Nec nocebat quod praedictus Alexander,
            praedecessor noster, concessionem huiusmodi confirmarat, ut usus fuerat verbis eius,
            quoniam, etsi verborum conscius fuerit, erat tamen factorum ignarus, utpote qui non
            noverat extortum fuisse canonicorum assensum, et concessionem eiusdem paginam variatam.
            Ceterum, pars altera replicavit, quod si nec concessio huiusmodi nec confirmatio
            tenuisset, poterat tamen per privilegia de vera et vetere monasterii libertate constare,
            quum bonae memoriae Innocentius papa praedecessor noster illud in B. Petri tutelam
            protectionemque susceperit, et, quum illud exprimit censuale subiungat: ad iudicium
            autem perceptae huius a Romana ecclesia libertatis, duos bizantios annis singulis nobis
            nostrisque succesoribus persolvat. Hoc autem felicis recordationis Lucius, Eugenius et
            Adrianus suis privilegiis expresserunt, licet Lucii et Eugenii nobis non fuerint
            authentica praesentata. Contra hoc autem, tu frater episcope, proponebas, quod dicti
            praedecessores nostri nullam penitus praedicto monasterio concesserant libertatem, sed
            illud tantum sub protectione receperant, de libertate non habita mentione, nisi ubi
            dicitur: ad indicium autem perceptae huius a sede apostolica libertatis; quod ecclesiae
            tuae nocere non poterat, si subtiliter pensaretur. Quum enim hoc pronomen “huius” ibi ad
            oculum nihil demonstret, sed ad intellectum potius demonstrationem facere dignoscatur,
            ne peregrinus sit penitus intellectus, si a superioribus non formetur, videtur pronomen
            ipsum demonstrationem quasi facere relativam, ac protectionem et confirmationem, de
            quibus in parte superiori fit mentio, nominet libertatem, quamvis libertas quaedam cum
            confirmatione pariter conferatur, ut videlicet, iuxta praedicti Alexandri sententiam,
            praeter auctoritatem apostolicae sedis super illis non possit aliquis conveniri, quae
            ipsi fuerint per sedem apostolicam confirmata, sicque quod in privilegio legitur,
            intelligi possit de huiusmodi libertate. Quod autem is debebat esse sensus, ex
            privilegiis ipsis patet, quum et Innocentius dioecesani episcopi reverentiam exprimat
            esse salvam, et Lucius et Eugenius post protectionem indultam et confirmationem
            quarundam ecclesiarum expressam, ius suum episcopo dioecesano conservent. Porro, pars
            altera proposuit ex adverso, quod si praedictus Innocentius “protectionem” nominare
            voluisset peregrino vocabulo “libertatem,” ubi “libertatis” posuit, “protectionis”
            ponere potuisset. Nec nocet quod de pronomine demonstrativo proponitur, quum antiquitus
            illas duntaxat ecclesias in specialem protectionem, propriamque tutelam apostolica sedes
            reciperet, quas speciales et proprias reputabat. Unde, quum tam per primum capitulum,
            ubi monasterium in B. Petri tutela protectioneque suscipitur, quam per quaedam alia quae
            sequuntur, libertas monasterio ipsi noscatur indulta, libertatem ipsam, intellectam
            melius, quam expressam, ad intellectum pronomen demonstrativum ostendit. Absit enim, ut
            apostolica sedes voluisse monasterium circumvenire credatur, ut censum ab eo sub nomine
            libertatis reciperet, et libertatem ei vel nullam, vel semiplenam, ut est ex adverso
            propositum, indulgeret. Nec obest, sed prodest potius, quod saepedictus Innocentius
            dioecesani episcopi reverentiam voluit esse salvam, quum ex eo quod expresse ipsi
            reverentiam reservavit, intelligatur, cetera denegasse. In hoc autem reverentiam ei
            voluit exhiberi, ut sicut successores illius Romani pontifices, quod obscure dictum
            fuerat, interpretari volentes, in suis privilegiis expresserunt, chrisma, oleum sanctum,
            consecrationes altarium, et quaedam alia in privilegiis eisdem expressa, canonici S.
            Crucis ab episcopo dioecesano suscipiant, si catholicus fuerit, et gratiam atque
            communionem apostolicae sedis habuerit, et ea gratis, et absque ulla pravitate voluerit
            exhibere. Nec nocet similiter, si Lucius et Eugenius, connumeratis quibusdam ecclesiis,
            ius dioecesani episcopi dixerint esse salvum, quum hoc non intellexerint de capite, sed
            de membris, sicut et Adrianus dioecesanis episcopis canonicam iustitiam reservavit, quod
            intelligi de capite non valeret, quum constet nullam ecclesiarum plures episcopos
            dioecesanos habere. Alexander autem, et successores ipsius, ut penitus super hoc
            dubitationis scrupulum amoverent, non fecerunt, nisi de auctoritate sedis apostolicae,
            mentionem. Ceterum, si nec tot, et tanta sufficerent, sola praescriptio Sanctae Crucis
            ecclesiam tuebatur. Nos igitur, iis et aliis auditis et intellectis quae fuerunt hinc
            inde proposita,] Distinguentes itaque inter libertatem, per praedictum episcopum
            ecclesiae ipsi concessam, et libertatem, quam ei longe ante tempus ipsius episcopi
            apostolica sedes indulsit, sicut patet ex privilegiis ante dictis, quia nobis constitit
            evidenter, extortum fuisse in episcopi concessione canonicorum assensum, et concessionis
            paginam in aliquot lineis habuisse rasuras, et subscriptiones singulas fuisse singulis
            subscribentium manibus adnotatas, scriptum autem, quod nobis exhibitum fuerat, nec
            rasuram praetendere, nec esse variis subscriptionum manibus variatum, sed a primo ad
            ultimum eadem potius manu conscriptum, libertatem, ab ipso episcopo concessam per
            extorsionem, irritam decernimus et inanem, super hoc sententiam delegatorum iudicum
            confirmantes. Quia vero evidenter agnovimus ex privilegiis, ante dictos praedecessores
            nostros ecclesiae sanctae Crucis libertatis privilegium indulsisse, et quod in ea
            possessione tamdiu fuerat libertatis, quod aliis etiam cessantibus praescripsisset:
            libertatem ei a praedecessoribus nostris indultam auctoritate apostolica confirmamus,
            tibi super hoc silentium imponentes. Super hoc autem in nullo sententiae delegatorum
            iudicum derogamus, quum ipsi de hac non cognoverint libertate. †[Post haec vero,
            procurator ecclesiae Sanctae Crucis proposuit coram nobis, quod quum inclytae
            recordationis … dux Portugallensis, universas ecclesias, quae vel fundatae iam erant,
            vel fundandae in posterum in castro Leiren, ac eius territorio, et universa iura
            ecclesiastica eidem ecclesiae concessisset, confecto super hoc publico instrumento, quod
            ipse dicebat usitato terrae vocabulo testamentum, et tam Bracarensis archiepiscopus,
            metropolitanus provinciae, quam Colimbriensis episcopus, concessioni huiusmodi
            subscripsisset, delegati iudices, non inspectis privilegiis S. Crucis, licet super
            eisdem ecclesiis eis causa non fuerit specialiter delegata, contra ecclesiam S. Crucis
            nunquam sententiam protulerunt. Et licet Colimbriensis episcopus, ut dioecesanus
            subscripserit concessioni praedictae, quia Ulixbonensem civitatem, ad cuius dioecesim
            pertinere noscuntur, detinebant tunc temporis Saraceni, ea tamen per industriam ducis
            ipsius reddita quondam Christianis, Ulixbonensis episcopus, velut verus dioecesanus,
            donationem … ducis privilegio proprio confirmavit; quod praedictus Adrianus papa
            diligenter attendens, omnes ecclesias tam in castro Leiren, quam territorio eius sitas,
            cum omnibus pertinentiis ad easdem, sicut charta ducis ipsius et praedicti episcopi
            confirmatio continebant, ecclesiae S. Crucis suo duxit privilegio confirmandas. Verum,
            pro parte tua fuit propositum ex adverso, quod concessio ducis non tenuit, quum laicus
            ecclesiastica iura et praesertim spiritualia, conferendi non habuerit potestatem. Nec
            valet quod Bracharensis archiepiscopus et episcopus Colimbriensis in ducis charta
            subscripsisse dicuntur, quum nec charta ipsa publica sit manu confecta nec illorum
            sigilla dependant ex eadem, quare fidem penitus demeretur. Nec nocet etiam, quod
            praedictus Adrianus papa praedictas ecclesias cum pertinentiis suis, iuxta quod in
            charta ducis ipsius et confirmatione Ulixbonensis episcopi continetur, confirmavit
            ecclesiae S. Crucis, quum crediderit, ducem ipsum ius patronatus et temporalia, et
            episcopum, tanquam dioecesanum, spirituale concessisse. Constat autem ex confessione
            partis alterius et ex tenore privilegiorum praedictorum Alexandri et Coelestini,
            praedecessorum nostrum, praedictas ecclesias ad Colimbriensem dioecesim pertinere, quum
            eis et quibusdam aliis numeratis in eorum privilegiis subiungatur, quae omnes in
            episcopatu Colimbriensi consistunt. Unde quum pars altera pro se iis privilegiis
            uteretur, et illa etiam impetravit, ea nec debebat in hoc, nec poterat reprobare.
            Propterea, privilegium Adriani novum ius non contulerat monasterio, sed habitum
            confirmarat; unde, concessio ducis ipsius, quae prius erat invalida, non susceperat ex
            ipsius confirmatione valorem. Adversus haec autem, pars altera replicavit, quod tandiu
            ecclesias ipsas et ecclesiam S. Ioannis positam in civitatis Colimbriensis suburbio
            possederat ecclesia S. Crucis, quod praescriptione legitima poterat se tueri, quum etiam
            ex illo tempore, quo Adrianus easdem ei ecclesias confirmarat, et quo ipsi bona fide
            illas potuerant possidere, usque ad tempus litis conceptae, fuissent quadraginta anni et
            aliquot menses elapsi. Constitit ergo nobis omnibus diligenter inspectis, ex forma
            quoque sententiae iudicum praedictorum, quod monasterium S. Crucis, saepedicti ducis
            tempore, praedictarum ecclesiarum fuerat possessionem adeptum, quum ipse omnes
            ecclesias, quas monasterium de manu regis receperat, ad ius Colimbriensis ecclesiae
            praeceperit revocari, et receptio ad possessionem pertinere noscatur. Constitit etiam ex
            forma petitionis tuae, qui eas tibi restitui postulabas, ipsam adhuc easdem ecclesias
            possidere. Similiter quoque constitit, ipsam eas medio tempore possedisse, ac quod etiam
            a tempore praedicti Adriani, qui eas confirmarat eidem, spatium quadraginta annorum
            fuerat, tempore motae litis, elapsum, et licet asseruerit pars altera in iudicio coram
            nobis, bonae memoriae G. Sancti Angeli diaconum cardinalem, tunc apostolicae sedis
            legatum, tibi super his omnibus imposuisse silentium, sicque videretur quod lis
            contestata fuerit coram eo, tamen, tum ex depositionibus testium nobis plene fuit
            veritas patefacta, videlicet quod nec lis contestata fuisset, nec sententia promulgata,
            quum, inspectis privilegiis pontificum Romanorum, super his noluerit te audire. Quum
            ergo longe ante quadraginta annos, et postmodum medio tempore, monasterium S. Crucis
            praedictas constet ecclesias possedisse, ac nunc etiam possidere, nec ex adverso
            interruptio sit probata, tam praedictas ecclesias de Leiren, quam ecclesiam S. Ioannis
            Colimbriensis, de fratrum nostrorum consilio, adiudicamus monasterio S. Crucis, super
            eis tibi silentium imponentes. In hoc quoque non derogamus iudicibus delegatis, quum
            coram eis exhibitum non fuerit privilegium Adriani, cuius auctoritate canonici S. Crucis
            se credere potuerunt bonae fidei possessores, nec alia etiam instrumenta. Super eo vero,
            quod in quinquaginta marcis auri expensarum nomine, ac duobus millibus aureorum, quos
            saepe dictus M. Colimbriensis episcopus contulerat ecclesiae S. Crucis, tibi eandem
            ecclesiam condemnarunt, de voluntate partium eorum sententiam taliter curavimus
            moderari, ut de quinquaginta marcis auri, viginti, et de duorum millibus aureorum, mille
            monasterium tibi solvere teneatur.] Quumque libertatem, a praedecessoribus nostris
            indultam monasterio, confirmemus, ad ius professionis, quod est contrarium libertati,
            monasterium decernimus non teneri, non derogantes iudicibus delegatis, quibus libertatis
            privilegia non fuerant praesentata. Ceterum super eo, quod iidem iudices decreverunt, ut
            pro domibus portae novae, in quibus parochiale ius ecclesia Colubriensis habuerat,
            monasterium tandem recompensaret eidem in loco alio competenti, quantum amiserat in
            domibus memoratis, omnino corrigimus sententiam, quam tulerunt, ad id censentes
            monasterium non teneri. In ceteris autem latam a praedictis iudicibus sententiam tam pro
            Columbriensi ecclesia quam monasterio S. Crucis auctoritate apostolica confirmamus.
            [Nulli ergo etc. Dat. Ferentini VI. Kal. Iul. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e325">Contra privilegia ecclesiae minori spatio quadraginta annorum non praescribitur. H. d.
            secundum verum intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e328">Idem Episcopo et Magistro G. Lemovicensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e331">Accedentibus ad praesentiam nostram dilectis filiis magistro Zacharia abbatis et
            conventus Naugiacensis ex una parte, et fratre Petro Templariorum de Tocen. ex altera
            procuratoribus, dilectum filium I. subdiaconum et capellanum nostrum dedimus auditorem,
            coram quo procurator abbatis et monachorum proposuit, quod, quum decimas terrarum de
            Sarcole diu quiete possederint, antequam ad Templariorum potestatem et dominium
            pervenissent, et etiam postquam Templarii terras acquisiere praedictas, decimas earundem
            per XL. annos et amplius pacifice possedissent, nunc eis ipsas decimas subtrahere non
            verentur, †in aliis eisdem graves iniurias irrogantes, [et licet super his nostras
            literas impetrarint, et interdum in arbitros fuerit compromissum, Templariorum
            impediente malitia nequiverunt hactenus suam iustitiam obtinere. Ex adverso vero
            Templariorum proposuit procurator, quod, quum privilegiis Romanorum Pontificum sint
            muniti, ne de terris, quas propriis manibus vel sumptibus excolunt, decimas solvere
            teneantur, praedicti abbas et monachi ipsos super hoc indebite molestare non cessant, in
            aliis eis iniuriosi plurimum exsistentes. Quumque causam, quae inter ipsos et praefatos
            monachos super decimis ipsis vertitur, venerabilibus fratribus nostris Bituricensi
            archiepiscopo et episcopo Claromontensi duxerimus committendam, dum coram illis quaestio
            tractaretur, quidam monachi adhibita sibi multitudine armatorum, terras ipsorum
            violenter intrantes, de segetibus eorum pro suae voluntatis arbitrio asportarunt, igne
            residuum comburentes.] His igitur et aliis, quae coram praedicto capellano fuere
            proposita, plenius intellectis quia de ipsis nobis non potuit fieri plena fides
            Discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, inquisita plenius
            veritate, si abbas et monachi sufficienter ostenderint, quod a Templariis decimas de
            terris praedictis per XL. annos continue perceperint sine lite, vos ad praestationem
            decimarum ipsarum Templarios appellatione postposita compellatis. Quum enim tanto
            tempore contra indulta privilegia decimas solverint, eis renunciasse tacite
            praesumuntur. Quodsi forte in probatione defecerint, ab ipsorum impetitione Templarios
            absolvatis, ipsis super hoc appellatione postposita silentium perpetuum imponentes;
            super aliis autem audiatis quae hinc inde duxerint proponenda, et quod iustum fuerit
            appellatione postposita statuatis, facientes qund decreveritis per censuram
            ecclesiasticam firmiter observari. [Dat. Ferentini Kal. Iul. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e340">Exemptus ratione certae rei vel certi loci non censetur exemptus respectu ulterius rei
            vel loci. H. d. et est textus notabilis et multum allegabilis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e343">Idem Episcopo Lingonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e346">Quum capella nobilis viri ducis Burgundiae gaudere dicatur huiusmodi privilegio, quod
            nullus archiepiscopus vel episcopus in personas canonicorum eiusdem capellae
            suspensionis vel excommunicationis aut etiam interdicti sententias audeat promulgare,
            decanus Christianitatis et quidam alii capellae supra dictae canonici, qui parochiales
            ecclesias a te tenent, occasione privilegii praelibati in his etiam, quarum iurisdictio
            ad te pertinet, ita se dicunt exemptos, ut quantumcunque graviter interdum excedant,
            tuae correctioni recusant et sententiae subiacere. Unde a nobis doceri humiliter
            postulasti, qualiter tibi sit erga rebelles huiusmodi procedendum. Quocirca fraternitati
            tuae praesentium auctoritate mandamus, quatenus, in quantum exempti sunt eiusdem ratione
            capellae, apostolicis privilegiis deferas reverenter; sed, in quantum ratione
            parochialium ecclesiarum vel alias iurisdictionem tuam respicere dignoscuntur, officii
            tui debitum in eosdem libere prosequaris. [Dat. Rom. ap. S. Petr. XIV. Kal. Mart. Ao.
            IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e356">Per exemptionem, concessam monasterio, capellae sibi subiectae non censentur
            exemptae.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e359">Idem Abbati et Fratribus Evasensis coenobii.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e362">Ex ore sedentis in throno procedit gladius bis acutus, quoniam ex ore Romani
            Pontificis, qui praesidet apostolicae sedi, rectissima debet exire sententia, quae
            contra iustitiam nulli parcat, sed reddat unicuique quod suum est. Quum igitur inter vos
            et venerabilem fratrem nostrum Vigoriensem episcopum super monasterii vestri subiectione
            ac libertate controversia verteretur, et nos eandem terminandam commisissemus iudicibus
            delegatis: causam eandem sufficienter instructam ad nostram praesentiam remiserunt,
            certum partibus terminum praefigentes, quo cum instrumentis et attestationibus nostro se
            conspectui praesentarent sententiam recepturae. Partibus igitur in nostra praesentia per
            procuratores idoneos constitutis, audientiam praebuimus liberam et benignam. Et quidem
            monasterii vestri proposuit procurator, quod idem monasterium ab ipsa sui fundatione
            liberum exstitit et exemptum; ad hoc probandum privilegia praedecessorum nostrorum
            inducens, unum Constantini et alterum Alexandri, nec non indulgentias Clementis et
            Coelestini, quorum usum continuum a longis retro temporibus per depositiones testium
            ostendere nitebatur. †[In primo siquidem privilegio Constantini continebatur expressum,
            quod sanctae recordationis Egwinus, Wigorniensis episcopus, ad apostolicam sedem
            accedens, visionem quandam, qua se beata Maria manifestavit eidem, praefato
            praedecessori nostro reverenter exposuit, et tunc temporis Anglorum reges Kenredus et
            Offa, cum quibus iam dictus episcopus Apostolorum limina visitavit, in loco visionis
            ostensae de bonis suis plurima beneficia in praesentia eiusdem praedecessoris nostri
            regia liberalitate donarunt, quae ipse auctoritate apostolica confirmavit, quatenus in
            eodem loco monachorum congregatio secundum beati Benedicti regulam, quae minus in illis
            partibus tunc vigebat, ad divini nominis constitueretur honorem; unde praefatus Pontifex
            Brithwaldo Britanniarum primati per apostolica scripta mandavit, ut coadunato concilio
            constitueret ovile, divinitus ostensum, apostolica auctoritate munitum, et regia
            liberalitate donatum sibi et successoribus suis, memorato Egwino episcopo assistente,
            curam animarum eiusdem ecclesiae praecipue iniungendo, ut ab omni pervasorum impulsu et
            tyrannorum incursu potestate sibi tradita defensaret; si quid vero sinistrae partis
            inibi comperiretur oriri, eiusdem primatis auribus potius deferretur, quam per alicuius
            occultam sententiam locus sanctus depravaretur iniuste. Ipsum ergo locum quoniam
            antedicti reges libertate donarunt, et idem praedecessor noster apostolicae sedis
            auctoritate donavit, ut nullus cuiuscunque ordinis homo quod ipse constituerat depravare
            et diminuere attentaret. In secundo vero privilegio eiusdem Constantini Papae
            perspeximus contineri, quod ipse praefato primati per apostolica scripta mandavit, ut
            ecclesias Dei per Britanniam constitutas protegeret et foveret, inter quas eam, quae
            nuperrime nunc a venerabili viro Egwino episcopo apostolica et regia auctoritate fuerat
            constituta, ditioni eius preacipue submittebat, ut eam ab omni adversariorum
            impugnatione liberam in perpetuum reddere procuraret, constituens, ut idem locus sub
            monarchia proprii abbatis ab omni tyrannica exactione sit liber, et nullus cuiuscunque
            ordinis homo aliquid ibi gravamen inferre praesumat. Abbas autem secundum auctoritatem
            canonicam vel de ipso monasterio, vel de parochia Wictiorum a fratribus eligentur, qui
            libere ac canonice sine aliqua exactione in eadem ecclesia benedictus, ob reverentiam
            venerabilis Egwini, qui, episcopali sede dimissa in eodem monasterio factus est abbas,
            annulo in celebratione solummodo missarum utatur, primumque locum semper obtineat post
            praesulem Wictiorum. Ex horum ergo privilegionum capitulis monasterii vestri procurator
            nitebatur ostendere, quod ipsum monasterium a prima sui fundatione ab omni episcopali
            iurisdictione fuit prorsus exemptum; tum, quia dicitur apostolica tantum et regia
            auctoritate constructum, unde non nisi ad apostolicam sedem in spiritualibus in regiam
            coronam in temporalibus intelligitur pertinere, quum summus Pontifex non consueverit
            aliquod monasterium ut sua construatur auctoritate mandare, nisi quod in fundo sibi
            donato fuerit construendum; tum, quia locum ipsum, quem reges donasse dicuntur regia
            liberalitate, et ipse donavit, ut, sicut illi donaverunt eum libertate, quantum ad
            temporalia, sic et iste, quantum ad spiritualia intelligatur libertate donasse, quum ad
            illos utique temporalia et ad istum spiritualia pertinerent; tum etiam, quia curam
            animarum eiusdem ecclesiae praecipue iniunxit Britanniarum primati, quam et ditioni eius
            praecipue dicitur submisisse, ut, si quid ibi oriretur sinistri, per ipsius corrigeretur
            industriam et cautelam, unde videtur correctionem ipsius loci ei solummodo commisisse,
            sicque ad alium minime pertinere: tum, quia praefatum locum sub monarchia proprii
            abbatis manere decrevit, unde, quum monarchia interpretetur unicus principatus, videtur,
            quod abbas ipsius loci solus in eodem loco principalem obtinet potestatem. Quod autem
            verba privilegiorum ipsorum intelligi debeant tali modo, sequentia privilegia
            manifestius declarare videntur; nam in privilegio felicis memoriae Innocentii
            continetur, ne aliquis episcopus in ipsa abbatia vel capellis ipsius synodum vel
            capitulum, ordinationes vel missas publicas, nisi invitatus ab abbate et fratribus
            ipsius loci, celebrare praesumat, et, quum abbas in eodem monasterio fuerit electus,
            absque omni exactione a quocunque maluerit episcopo in ipsa benedicatur ecclesia,
            dummodo catholicus fuerit et gratiam habeat apostolicae sedis. Idem etiam Innocentius,
            Constantini vestigiis inhaerendo decrevit, ut solummodo penes abbatem ipsius loci totius
            domus et ecclesiae aliorumque locorum ad eandem ecclesiam pertinentium pastoralis cura
            consistat, et eorundem ordinatio in ipsius tantum potestate permaneat, sicut est
            hactenus observatum. In privilegio vero Alexandri Papae perspicitur contineri, ut
            chrisma, oleum sanctum, consecrationes altarium, ordinationes clericorum, qui ad sacros
            fuerint ordines promovendi, a quocunque maluerint episcopo, communionem et gratiam
            apostolicae sedis habente, fratres ipsius loci suscipiant, statuto, ut Wigornienses
            episcopi aliquid ab eis iniuste non exigant, sed iis tantum contenti permaneant, quae
            antecessores eorum antecessoribus suis constat rationabiliter impendisse. In fine vero
            subiungitur, “ut salva sit apostolicae sedis auctoritas,” nec dicitur, “quod dioecesani
            episcopi canonica sit salva iustitia,” quum in monasteriis non exemptis secundum
            approbatam ecclesiae Romanae consuetudinem dioecesano episcopo canonica iustitia
            conservetur. In indulgentiis autem bonae memoriae Clementis et Coelestini patenter
            innuitur, quod idem coenobium ad iurisdictionem beati Petri nullo pertineat mediante,
            quum, hoc in prooemio praemittentes, sic inferant consequenter: “Hac itaque ratione
            inducti, usum chirothecarum et annuli, dalmaticae, tunicae, sandaliorum et mitrae tibi
            duximus concedendum.” Per id ergo, quod pastoralis cura totius domus et ecclesiae penes
            abbatem solummodo decernitur permanere, illud dilucidatur ab Innocentio, quod fuerat a
            Constantino statutum, ut videlicet idem locus sub monarchia proprii abbatis liber
            exsistat; unde, quum pastoralis cura totius domus et ecclesiae penes abbatem solummodo
            debeat permanere, patet profecto, quod episcopus pastoralem ibi curam exercere non
            debet, quum et abbas illius loci absque omni exactione infra suam ecclesiam debeat
            benedici. Unde nec professio, nec obedientia debet ab illo requiri. Quia vero quaedam ad
            pastoralem sollicitudinem pertinentia per se ipsum abbas exercere non potest, ut nihil
            ei desit, quod pertineat ad plenitudinem libertatis, conceditur illi ab Alexandro, ut
            ecclesiastica sacramenta libere percipiat a quocunque maluerit episcopo, communionem et
            gratiam apostolicae sedis habente. Per id autem, quod idem locus asseritur ad
            iurisdictionem beati Petri solummodo pertinere, sicut innuitur in indulgentiis Clementis
            et Coelestini, videtur illud manifestius declaratum, quod Constantinus Papa locum ipsum
            dicitur libertate donasse, tutelam eiusdem Britanniarum primati tanquam suo vicario vel
            legato committens.] Porro in privilegio Constantini quiddam contineri perspicitur, per
            quod idem coenobium videtur ad iurisdictionem episcopi pertinere, videlicet, quod abbas
            eiusdem monasterii primum locum post Vigoriensem praesulem semper obtineat. Unde, quum
            locum ipsum obtinere non possit in generali concilio neque in provinciali, quoniam
            absonum esset, ut abbas primus post illum super alios episcopos resideret: relinquitur
            ergo, quod locum illum in episcopali synodo intelligatur habere, quare tenetur ad
            synodum episcopalem accedere, ac per hoc ipsius statuta recipere ac servare. In
            privilegio vero Alexandri papae quiddam aliud continetur, per quod dioecesanus episcopus
            in eodem coenobio iurisdictionem suam, etsi non in omnibus, in quibusdam tamen
            retinuisse videtur: quum in illo dicatur, quod Vigorienses episcopi ab eiusdem loci
            fratribus aliquid iniuste non exigant, sed his tantum contenti permaneant, quae
            praedecessores eorum antecessoribus suis constat rationabiliter impendisse. Unde
            constat, quod abbates episcopis aliqua de suis exhibere tenentur. Nos igitur, his et
            aliis diligenter auditis et perspicaciter intellectis, quum a neutra parte per testes
            sit probata praescriptio, de communi fratrum nostrorum consilio sententialiter
            diffinimus, quod Evasense coenobium librum est in capite, tanquam ab episcopali
            iurisdictione prorsus exemptum, et soli Romano Pontifici et Romanae ecclesiae subiectum,
            tutela tamen ipsius Cantuariensi archiepiscopo reservata. In membris autem, videlicet
            illis, quae non probantur exempta, dioecesano episcopo ipsum subiacere decernimus,
            propter quod abbas ad synodum eius debet accedere, primumque locum post Vigoriensem
            episcopum obtinere. Pro ipsis quoque membris, ut diximus, non exemptis, idem abbas
            tenetur Vigoriensi episcopo exhibere reverentiam, obsequium et honorem, quibus
            Vigoriensis episcopus sibi competenter exhibitis debet manere contentus. [Quia vero etc.
            Dat. XV. Kal. Febr. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e371">Receptus sub protectione Papae per hoc non censetur exemptus. Hoc dicit.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e374">Idem Ausonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e377">Ex parte tua fuit quaesitum a nobis, utrum clerici et laici, qui literas protectionis
            ostendunt, in quibus personae suae expresso nomine cum omnibus rebus suis sub apostolica
            protectione consistere declaruntur, a iurisdictione episcopi dioecesani sint exempti.
            Nos autem tibi super hoc taliter respondemus, quod per literas huiusmodi, quas quandoque
            aliquibus personaliter indulgemus, ab episcoporum suorum potestate minime subtrahuntur.
            [Dat. Rom. ap. S. Petr. Id. Dec. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e386">Religiosi, quibus a Papa concessum est, ut ecclesias eis subiectas possint in proprios
            usus convertere, non auctoritate propria, sed a dioecesano loci possessionem illarum
            ecclesiarum recipere debent, nisi in privilegio aliud exprimatur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e389">Idem Elidensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e392">Pastoralis officii (Et infra: [cf. c. 28. de off. iud. del. I. 29.]) Interrogasti
            praeterea utrum viris religiosis, quibus a sede apostolica est indultum, ut ecclesias
            suas in proprios usus possint convertere, decedentibus personis earum, liceat
            auctoritate propria possessionem earundem ecclesiarum intrare, vel per dioecesanum
            episcopum in ipsa sint potius inducendi. Ad quod utique respondemus, quod, nisi forte in
            indulgentia summi Pontificis id contineatur expressum, suo episcopo inconsulto in
            possessionem ipsarum eis non est licitum introire, quia per indulgentiam huiusmodi
            episcopali iuri non credimus derogari. [Sollicite etc. (cf. c. 9. de his, quae fiunt
            III. 13.) Dat. Rom. ap. S. Petr. XIV. Kal. Ian. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e401">Si is propter cuius delictum positum est interdictum, illud non servat, alii
            nihilominus servare tenentur; secus, si ille non servat, in cuius favorem latum
            fuit.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e404">Idem Episcopo et Capitulo Tripolitanis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e407">Petiistis per sedem apostolicam edoceri, utrum, quum propter Hospitalarios vel
            Templarios civitas vestra generali supponitur interdicto, eisdem non servantibus, vos
            illud teneamini observare. Ad quod sic ducimus respondendum, quod illorum excessus vobis
            non praebet licentiam excedendi. Sed si praefati Hospitalarii vel Templarii
            privilegiorum suorum fines excesserint, violando temere interdictum, quod pro eis fuerat
            promulgatum: ne ipsi videantur de aliorum fletu ridere, vos in poenam praesumptionis
            eorum, quamdiu ipsi violaverint interdictum, de nostra licentia celebretis. [Dat.
            Signiae XIV. Kal. Oct. Pont. nostr. Ao. XV. 1212.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e416">Privilegium concessum monasterio, ut eius monachi excommunicari non possint,
            intelligitur de monachis, exsistentibus in monasterio, vel in ecclesiis sibi subiectis
            utroque iure. Hoc dicit, et est casus quotidianus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e419">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e422">Quoniam, sicut nobis per tuas literas intimasti, per confessionem constat partis
            adversae, quod Nepesinus episcopus ius episcopale percipit in ecclesia sancti Blasii de
            Flagen., ac per hoc eadem ecclesia non pertinet ad monasterium pleno iure: credimus,
            quod, non obstante illo capitulo privilegii, quod ipsi monasterio est indultum, ut
            nullus episcopus ecclesias utroque iure illi subiectas interdicto supponere, vel
            monachum seu clericum eiusdem monasterii synodare vel excommunicare praesumat, praefatus
            episcopus possit interdicere dictam ecclesiam, et excommunicare monachum seu clericum
            vestrum ad eius regimen deputatum, quum alterutrum de iure fuerit faciendum; quoniam
            illud capitulum esse intelligendum videtur de monachis aut clericis in ipso monasterio
            permanentibus, vel ad ecclesias destinatis, utroque iure sibi subiectas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e431">Episcopus, remittens alicui ecclesiae decimas episcopales indefinite remisisse videtur
            non solum praeteritas, sed et futuras. Et est casus notabilis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e434">Idem Londonensi Archiepiscopo, apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e437">Quia circa (Et infra: [cf. c. 6. de big. I. 21.]) Subsequenter etiam Quaesivisti, utrum
            monachi omnium Sanctorum privilegium bonae memoriae E. praedecessoris tui super
            episcopalibus decimis retinendis indultum, extendere valeant ad possessiones acquisitas,
            et postmodum acquirendas. Super quo tale damus tuae fraternitati responsum, quod, si
            decimarum illarum remissio facta exstitit secundum canonicas sanctiones, praedecessor
            tuus indefinite decimas episcopales monasterio remittendo, quum nihil exceperit et
            poterit excepisse, ac in beneficiis plenissima sit interpretatio adhibenda, nec debeat
            una eademque substantia diverso iure censeri, intellexisse videtur non solum de decimis
            possessionum illius temporis, sed futuri. [Sane etc. Porro etc. (cf. c. 6. de cons. et.
            aff. IV. 14.) Dat. Signiae V. Non. Oct. Pont. nostr. Ao. XVI. 1213.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e447">Ponit concilium ordinem quatuor patriarchalium sedium, usque ibi: Servata, ubi ponit
            tria privilegia ipsarum. Primum, quia dant pallium. Secundum ibi: Dominicae, quia ante
            se crucem deferri faciunt, praeterquam in casibus, hic exceptis. Tertium ibi: In
            omnibus, quia ad ipsos appellatur. Et in hoc protestatur ibi: Salvis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e450">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e453">Antiqua patriarchalium sedium privilegia renovantes, sancta universali synodo
            approbante sancimus, ut post Romanam ecclesiam, quae disponente Domino super omnes alias
            ordinariae potestatis obtinet principatum, utpote mater universorum Christi fidelium et
            magistra, Constantinopolitana primum, Alexandrina secundum, Antiochena tertium,
            Hierosolymtana quartum locum obtineant, servata cuilibet propria dignitate ita, quod,
            postquam antistites earum a Romano Pontifice receperint pallium, quod est plenitudinis
            officii pontificalis insigne, praestito sibi fidelitatis et obedientiae iuramento,
            licenter et ipsi suis suffraganeis pallium largiantur, recipientes pro se professionem
            canonicam, et pro Romana ecclesia sponsionem obedientiae ab eisdem. Dominicae vero
            crucis vexillum ante se faciant ubique deferri, nisi in urbe Romana, et ubicunque summus
            Pontifex praesens exstiterit, aut eius legatus, utens insigniis apostolicae dignitatis.
            In omnibus autem provinciis, eorundem iurisdictioni subiectis, ad eos, quum necesse
            fuerit, provocetur, salvis appellationibus ad sedem apostolicam interpositis, quibus est
            ab omnibus humiliter deferendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e462">Privilegium religiosis concessum, ut possint sepelire confratres suos tempore
            interdicti, intelligitur de illis confratribus, qui, licet maneant in saeculo,
            obtulerunt se tamen ordini, mutato habitu saeculari, vel de illis, qui bona sua eis
            dederunt usufructu retento. Hoc primo. Privilegium religiosis concessum, quo eis,
            venientibus ad locum interdictum, semel in anno aperiantur ecclesiae, ut celebrentur in
            eis divina, intelligitur, quod una tantum sola ecclesia aperiatur in loco. Hoc
            secundo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e465">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e468">Ut privilegia, quae quibusdam religiosis [personis] Romana concessit ecclesia,
            permaneant inconcussa, quaedam in eisdem duximus declaranda, ne minus sane intellecta
            pertrahantur ad abusum, propter quem possint merito revocari, quia privilegium meretur
            amittere qui permissa sibi abutitur potestate. Sane quibusdam regularibus apostolica
            sedes indulsit, ut his, qui fraternitatem eorum assumpserint, si forsitan ecclesiae, ad
            quas pertinent, a divinis officiis fuerint interdictae, ipsosque mori contigerit,
            sepultura ecclesiastica non negetur, nisi excommunicati vel nominatim fuerint
            interdicti; suos quoque confratres, quos ecclesiarum praelati apud ecclesias suas non
            permiserint sepeliri, nisi excommunicati vel interdicti fuerint nominatim, ipsi ad
            ecclesias suas deferant tumulandos. Hoc autem de illis confratribus intelligimus, vel
            qui adhuc manentes in saeculo eorum ordini sunt oblati, mutato habitu saeculari, vel
            eis, qui bona sua dederant inter vivos, retento sibi, quamdiu in hoc saeculo vixerint,
            usufructu; qui tamen sepeliantur apud ipsorum regularium vel aliorum non interdictas
            ecclesias, in quibus elegerint sepulturam, ne, si de quibuslibet ipsorum fraternitatem
            assumentibus fuerit intellectum, pro duobus aut tribus denariis annuatim sibi collatis
            dissolvatur pariter et vilescat ecclesiastica disciplina; certam tamen et ipsi
            remissionem obtineant, ab apostolica sibi sede concessam. Illud etiam, quod huiusmodi
            regularibus est indultum, ut, si qui fratrum suorum, qui ab eis missi fuerint ad
            recipiendas fraternitates sive collectas, in quamlibet civitatem, castellum vel vicum
            advenerint, si forte locus ille a divinis officiis sit interdictus, in eorum iucundo
            adventu semel in anno aperiantur ecclesiae, ut exclusis excommunicatis divina ibidem
            officia celebrentur, sic intelligi volumus, quod in eadem civitate, aut castro aut villa
            una tantum ecclesia eiusdem ordinis fratribus semel, ut dictum est, aperiatur in anno;
            quia, licet pluraliter dictum sit, quod in eorum iucundo adventu ecclesiae aperiantur,
            non tamen ad ecclesias eiusdem loci divisim, sed praedictorum locorum coniunctim sano
            referendum est intellectu, ne, si hoc modo singulas eiusdem loci visitarent ecclesias,
            nimium vilipendi contingeret sententiam interdicti. Qui vero contra declarationes
            praedictas quicquam sibi usurpare praesumpserint, gravi subiaceant ultioni.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e477">Tempore generalis interdicti episcopi non prohibiti, qui non fuerunt culpabiles
            interdicti, clam celebrare possunt, et hodie istud non est privilegium episcoporum, sed
            ius commune, ut in c. fin. de sent. excomm. in VI. et ibi plene habetur, an et quando et
            qualiter possit celebrari tempore interdicti.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e480">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e483">Quod nonnullis est religiosis indultum, in favorem pontificalis officii ad episcopos
            extendentes concedimus, ut, quum commune terrae interdictum fuerit, excommunicatis et
            interdictis exclusis possint quandoque ianuis clausis et supressa voce et non pulsatis
            campanis divina celebrare officia, nisi et hoc ipsum eis expresse fuerit interdictum.
            Verum hoc illis concedimus, qui causam aliquam non praestiterint interdicto, nec
            quicquam doli vel fraudis ingesserint, tale compendium ad iniquum dispendium
            pertrahentes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e492">Privilegia non sunt violanda etiam indirecte. H. d. generaliter.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e495">Honorius III. Archiepiscopis et Episcopis, in quorum dioecesibus monasteria et
            prioratus Cluniacensi monasterio subiecta consistunt.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e498">Quanto amplius (Et infra:) Sane dilecti filii abbas et conventus Cluniacensis gravem
            nobis querimoniam obtulerunt, quod quidam vestrum et vestrorum officiales, quum in eos
            et sui ordinis monachos non possint excommunicationis et interdicti proferre sententias,
            eo, quod super hoc apostolicae sedis privilegiis sunt muniti, in eos, qui molunt in
            molendinis vel coquunt in furnis eorum, quicquid vendendo seu emendo aut alias eis
            communicant, sententias proferunt memoratas, et sic apostolicorum privilegiorum non vim
            et potestatem, sed sola verba servantes, dicti ordinis monachos quodammodo
            excommunicant, dum eis alios communicare non sinunt. Ex quo illud etiam evenit
            inconveniens, ut ipsi monachi, quantum ad hoc, iudicentur iudicio Iudaeorum, et qui eis
            communicant in praedictis maiorem excommunicationem incurrant, quam etiam excommunicatis
            communicando fuerint incursuri. Nolentes igitur haec crebris ad nos clamoribus iam
            perlata ulterius sub dissimulatione transire, vobis universis et singulis mandamus,
            quatenus huiusmodi sententias in fraudem privilegiorum nostrorum de cetero non feratis,
            quia, si super hoc ad nos denuo clamor adscenderit, non poterimus conniventibus oculis
            pertransire, quin promulgatores talium sententiarum severitate debita castigemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e502">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e504">CAP. XXVII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e507">Qui in habitu et tonsura et ceteris ut laici conversantur, deprehensi in maleficiis se
            pro clericis non defendunt. Ita communiter summatur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e510">Idem V. quondam Anglorum Reginae illustri.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e513">Ex parte tua fuit propositum coram nobis, quod nonnulli literati, quos nec habitus nec
            tonsura clericos profitetur, in terra tuae iurisdictioni subiecta degentes, quum
            deprehenduntur in aliquibus forisfactis, ut iurisdictionem tuam eludant et debitam pro
            delictis ultionem evadant, assumunt seu etiam resumunt tonsuram abiectam seu habitum
            clericalem, licet ante pro laicis ab omnibus haberentur, et sic eorum delicta remament
            impunita. Ne igitur tonsura vel habitu sic resumpto malitia foveatur, si tuam
            iurisdictionem exerceas in huiusmodi delinquentes, qui sine tonsura et habitu in delicto
            fuerint deprehensi, aequanimiter duximus tolerandum, quum malitiis hominum indulgeri non
            debeat, sed potius obviari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e517">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e519">CAP. XXVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e522">Parisiis et in locis vicinis ius civile legi non debet.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e525">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e528">Super specula (Et infra: [cf. c. 5. de mag. V. 5.]) Sane, licet sancta ecclesia legum
            saecularium non respuat famulatum, quae satis aequitatis et iustitiae vestigia
            imitantur: quia tamen in Francia et nonnullis provinciis laici Romanorum imperatorum
            legibus non utuntur, et occurrunt raro ecclesiasticae causae tales, quae non possint
            statutis canonicis expediri, ut plenius sacrae paginae insistatur, †et discipuli Helisei
            liberius iuxta fluenta plenissima resideant ut columbae, dum in ianuis scalas non
            invenerint, ad quas divaricare valeant pedes suos, Firmiter interdicimus et districtus
            inhibemus, ne Parisius, vel in civitatibus seu aliis locis vicinis quisquam docere vel
            audire ius civile praesumat. Et qui contra fecerit, non solum a causarum patrociniis
            interim excludatur, verum etiam per episcopum loci appellatione postposita
            excommunicationis vinculo innodetur. [Vos autem, fratres et filii, sic diligentius
            praescripta servetis et faciatis studiosius ab aliis observari, quod veri amici sponsi
            possitis merito comprobari, etc. Dat. Viterbii VII. Kal. Dec. Pont. nostr. Ao. IV.
            1219.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e533">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e535">CAP. XXIX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e538">Innovatio privilegii ius novum non inducit, sed vetus conservat.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e541">Idem Episcopo Baiocensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e544">Quia intentionis nostrae †non exstitit, ut per innovationem, quam fecimus cuiusdam
            scripti monasterii S. Stephani Cadomensis, quod in registro bonae memoriae Alexandri
            Papae praedecessoris nostri reperimus contineri, derogaretur iuri ecclesiae Baiocensis:
            Quum innovatio nec ius novum conferat, nec etiam tollat vetus, te in eo statu esse
            volumus, in quo tempore impetratae innovationis dignosceris exstitisse. Ceterum nullum
            per hoc intendimus iuri, alias eidem monasterio competenti, praeiudicium generari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e548">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e550">CAP. XXX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e553">Privilegiati, ut ubique possint cum altari viatico celebrare, hoc possunt sine licentia
            praelatorum.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e556">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e559">In his, quae ad cultum divinum facere dignoscuntur, non maligna, sed benigna esset
            potius interpretatio facienda. Unde mirari compellimur, quod, quum fratribus
            Praedicatoribus et Minoribus duximus indulgendum, ut, ubicunque fuerint, sine
            parochialis iuris praeiudicio cum altari valeant viatico celebrare, quidam, sicut nuper
            fuit propositum coram nobis, nimis stricte interpretando indulgentiam nostram, nituntur
            asserere, quod per eam praedicti fratres praeter episcoporum, abbatum et aliorum
            praelatorum assensum facere hoc non possint, propter quod eos celebrare iuxta
            indulgentiam apostolicam non permittunt. Quum autem, si res taliter se haberet, nihil
            eis conferret memorata indulgentia, sine qua id episcopis et aliis praelatis annuentibus
            liceret eisdem: fraternitati tuae mandamus, quatenus interpretatione huiusmodi
            reprobata, dum tamen ab aliis, quae iure parochiali proveniunt se prorsus abstineant,
            datam eis sic licentiam celebrandi auctoritate nostra non differas publicare, ita, quod
            dicti fratres aliquam ex indulgentia nostra videantur in hoc gratiam consecuti. [Dat.
            Reate V. Kal. Sept. Ao. XX. 1225.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e563">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e565">CAP. XXXI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e568">Privilegium de decimis novalium non solvendis non comprehendit decimas tempore
            privilegii impetrati possessas ac aliis, nisi de possessione alterius in privilegio fiat
            mentio.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e571">Gregorius IX. maioris ecclesiae et Christianitatis Decano et Archidiacono
            Linconiensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e574">Dudum inter priorem et conventum de Butele ex parte una, et priorissam et moniales de
            Campesse ex alia super decimis lite mota (Et infra:) De consilio fratrum nostrorum
            decernimus, iuri praedictorum prioris et conventus super decimis novalium, in quarum
            erant possessione tempore illo, quo indulgentiae apostolicae impetratae fuerunt, a parte
            altera de decimis novalium non solvendis, non debere per eas, non facientes de hoc
            aliquam mentionem, praeiudicium generari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e578">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e580">CAP. XXXII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e583">Confratres privilegiatorum, nisi se ad eos in totum transtulerint, ad episcopalia iura
            tenentur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e586">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e589">Quidam, sicut asseris, in privilegiatorum fraternitate recepti, nolunt tibi de iuribus
            episcopalibus respondere. Verum, quamdiu huiusmodi fratres moram in domibus suis
            fecerint, eos compellere poteris ad dicta iura tibi integre persolvenda.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t33-Dd1e593">
          <head xml:id="cice-l5t33-Hd1e595">CAP. XXXIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e598">Quoad privilegium retentionis decimae semel novale semper est novale.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e601">Idem Arelatensi Capitulo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t33-d1e604">Consultationi vestrae breviter respondemus, quod terra, de qua non exstat memoria, quod
            aliquando culta fuisset, redacta per religiosos noviter ad culturam, perpetuo debet
            quoad immunitatem de non solvendis decimis novalium iure censeri, quum alias nonnunquam
            contingeret indulgentiam de novalibus plus eis dispendii quam utilitatis afferre.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>