<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.03. DE LIBELLI OBLATIONE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.03. DE LIBELLI OBLATIONE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t3">
        <head xml:id="cice-l2t3-Hd1e105">2.03. DE LIBELLI OBLATIONE.</head>
        <div xml:id="cice-l2t3-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t3-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <p xml:id="cice-l2t3-d1e113">Actor tenetur in scriptis libellum porrigere. Vel sic: Iudex non debet admittere
            actorem ad litigandum, nisi prius libellum in scriptis offerat. H. d. per alia
            verba.</p>
          <p xml:id="cice-l2t3-d1e116">Ex concilio apud sanctum Medardum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t3-d1e119">Ignarus episcopus dixit: Habetis libellum reclamationis vel postulationis, sicut
            ecclesiastica se habet traditio? Illi [autem] responderunt, se prae manibus nullum
            habere libellum. Ignarus episcopus dixit: Legum ecclesiasticarum [auctoritas talis est,
            ut in causis gestorum semper scripturam requirat, adeo, ut qui ad sacrum fontem accedit
            suum dare nomen praecipiatur; qui ad summum sacerdotium provehitur, decreto manibus
            omnium roborato eligitur. Ordinatus autem a suis ordinatoribus literas accipere iubetur.
            Qui etiam ab ecclesiastica societate quolibet excessu discinditur libellari scriptione
            aut recipitur aut deiicitur. Sed qui accusatur, vel excommunicatur, seu reconciliatur,
            per scripturam accusari vel reconciliari iubetur. Et sic in ceteris huiusmodi in tantum
            scriptura deposcitur, ut sicut B. Gregorius in commonitorio ad Ioannem defensorem ex
            Romanis legibus sumens scribit, sententia, quae sine scriptura profertur, nec nomen
            sententiae habere mereatur.] Quapropter, fratres [et filii,] Oportet vos secundum
            ecclesiasticam auctoritatem reclamationem vestram libelli serie declarare, eamque
            vestris manibus roboratam synodo [sacrae] porrigere, ut tunc vobis convenienter et
            canonice valeat responderi. Et tunc ipsi fratres libellum conscribentes [eique sua
            nomina subscribentes] porrexerunt Hincmaro [episcopo etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t3-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t3-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t3-d1e128">Quum agitur reali, non sufficit rem generaliter peti, sed debet ita specificari, ut
            evitetur obscuritas et aequivocatio.</p>
          <p xml:id="cice-l2t3-d1e131">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t3-d1e134">Significantibus T. et R. fratribus nostro fuit apostolatui declaratum, quod, quum inter
            ipsos ex una parte, et V. Turpem de Athechi et sorores eius dioecesis Suessionensis ex
            altera super quadam terra coram dilectis filiis abbate et priore sancti Bartholomaei
            Noviomensis iudicibus a sede apostolica delegatis tracti fuissent in causam, oblato eis
            libello, ipsi T. et R., quum plures terras haberent, ut terra illa, super qua quaestio
            vertebatur, ostenderetur eisdem, a iudicibus postularunt. Quod quum ipsi facere
            denegarent, nec utrum hoc deberet eis concedi, vellent per sententiam definire, iidem
            fratres a manifesto gravamine ad nostram audientiam provocarunt. Quocirca discretioni
            vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si est ita, vos, revocato in statutum
            debitum, si quid post appellationem huiusmodi noveritis attentatum, etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t3-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t3-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t3-d1e143">Non tenetur reus respondere libello in actione personali, si non exprimitur causa
            petendi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t3-d1e146">Gregorius IX. Archipresbytero Civitatis novae et M. Canonico Culmensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t3-d1e149">Dilecti filii fratres ecclesiae sanctae Mariae de Hispida sua nobis petitione
            monstrarunt, quod, quum prior et conventus sanctae Mariae ad Carceres ipsos super quadam
            pecuniae summa coram priore sanctae Trinitatis Veronensis auctoritate apostolica
            convenissent, ex parte ipsorum fuit excipiendo propositum, quod, quum dicti prior et
            conventus nollent exprimere in porrecto libello conventionali, quare sibi dicta pecunia
            deberetur, super hoc minime respondere tenebatur, et quia dictus iudex exceptionem
            huiusmodi admittere denegabat, nostram audientiam appellaverunt. Ideoque mandamus,
            quatenus, si est ita, revocato in irritum, etc.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>