<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.38. DE PROCURATORIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.38. DE PROCURATORIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t38">
        <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e105">1.38. DE PROCURATORIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e113">Non auditur quis tanquam alterius procurator, nisi habeat mandatum legitime factum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e116">Gregorius Maximo Salonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e119">Alia quidem †[scripta ad fraternitatem tuam antea feceramus, sed tempore, quo homines
            tuos, quos ad nos misisti, relaxare voluimus.] Scripsisse te quibusdam nostris
            comperimus, quod praedictos viros tunc ad causam non miseris, et ideo ea, quae cum ipsis
            facta sunt, subsistere non debere; sed et Thomas [ecclesiae tuae defensor] sibi hoc
            verbo a te dictum perhibuit, ex qua re iam nec praesentium portitoribus iudicavimus esse
            credendum, ne de ipsis quoque post haec similiter diceretur. Quia ergo hoc cautiores nos
            esse debere praemonuit, si causam vultis dicere, instructam [de cetero] personam cum
            mandato legaliter facto, tuis et presbyterorum seu diaconorum testiumque
            subscriptionibus roborato, gestisque ex more indicto transmitte, ut quicquid cum ea
            actum fuerit iure subsistat. [Nam nos non solum etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e128">Non valet sententia, etiam expensarum condemnatoria, lata contra absentem, ex probabili
            causa legitime per nuncium excusatum. H. d. quantum ad verum intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e131">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e134">Querelam A. clerici accepimus, †quod, quum venerabilis frater noster Wigorniensis
            episcopus causam, quae vertitur inter ipsum et Salesberiensem episcopum super ecclesia
            de Bribec., de mandato nostro suscepisset fine debito terminandam, tandem, quia idem
            clericus termino constituto suam ei exhibere praesentiam non potuit pro eo, quod erat
            infirmitate detentus, sicut per quendam presbyterum et diaconum, quos ad praesentiam
            ipsius episcopi miserat, paratus erat probare, eundem A. in restitutione expensarum,
            quas R. Lexoviensis archidiaconus pro ipsa causa ad diem ipsum tunc veniendo fecerat,
            condemnavit. Mandamus itaque discretioni vestrae atque praecipimus, quatenus, si
            praefatus episcopus eundem A. iuxta mandatum nostrum a praescripta sententia non
            absolverit, vos, rei veritate diligentius inquisita, si vobis constiterit, quod
            Vigorensis episcopus praefatum A. in restitutione expensarum pro nulla alia rationabili
            causa condemnaverit, nisi pro eo tantum, quod in termino constituto ad eius praesentiam
            non accessit infirmitate detentus, quum non possit quis cogi, nisi velit, in gravibus
            causis procuratorem constituere, et quum ipse ad probandum infirmitatem suam presbyterum
            et diaconum destinaverit, auctoritate nostra sublato appellationis remedio eum absolvere
            ab eadem sententia minime differatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e143">Sententia lata cum procuratore revocato et de hoc certificato non praeiudicat domino.
            H. d. secundum communem intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e146">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e149">Ex insinuatione dilecti filii nostri I. archidiaconi Sagiensis accepimus, quod, quum
            inter ipsum et magistrum G. de Sang. super quadum praebenda Lexonensis ecclesiae, quae
            de Pomeria dicitur, controversia mota fuisset, †eidem magistro propter hoc ad sedem
            apostolicam accedenti G. de Tortona, procuratorem ipsius archidiaconi se gerens ad illam
            causam constitutum, cum quibusdum literis de ratihabitione, prout dicebat, se opposuit.
            Quum autem aliquantulum in causae cognitione processum fuisset, Licet praedicto G. ab
            eodem archidiacono procuratori suo, duobus clericis praesentibus et assistentibus
            expresse fuisset inhibitum, ne causae cognitionem susciperet, et ne ad iudicium
            suscipiendum in iure suis literis uteretur, ipse nihilominus in ipsa causa procedens,
            sententiam, sicut dicitur, contrariam reportavit. Ceterum, quia alter de praedictis
            clericis dicitur obiisse, [nos tamen] attendentes, quod idem G. contra ipsius
            archidiaconi prohibitionem in suscipiendo iudicio ipsius causae procedere non debuerit,
            discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si, sicut ratio dicta,
            per ipsius archidiaconi et superstitis illius clerici iuramentum constiterit de
            praemissis, eundem archidiaconum expresse prohibuisse, ne dictus procurator illius
            controversiae diffinitionem susciperet, et ne in iure ad suscipiendum iudicium suis
            literis de ratihabitione aliquatenus uteretur, sententia contra eum lata nequaquam
            obstante, praedictae praebendae possessionem cum fructibus inde perceptis, a quocunque
            detineatur, archidiacono eidem, sublato contradictionis et appellationis obstaculo, si
            eius restitutioni aliud canonicum non obsistat, auctoritate nostra restitui faciatis
            eidem. Restitutione vero facta, si archidiaconus ipse suam canonicam institutionem
            probare potuerit, ipsam ratam et inviolabilem permanere, sicut iustum fuerit,
            appellatione postposita decernatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e158">Rescriptum super consecutivis iudiciis impetratum a procuratore revocato, et de hoc
            certificato, non valet, nec processus vel sententia lata per ipsum, si revocatio
            pervenit ad adversarium. H. d. secundum glossam.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e161">Innocentius III. Cabilonensi et Catalanensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e164">In nostra praesentia constitutus venerabilis frater noster Tullensis episcopus
            lacrimabiliter est conquestus, quod, quum olim ad procurandam causam, quae inter ipsum
            et bonae memoriae decanum Tullensem super dilapidatione, excommunicatione et periurio,
            ac quibusdam aliis criminibus vertebatur, T. et G. presbyteros procuratores instituens,
            ipsos ad sedem apostolicam duxerit destinandos, quum de ipsorum fide postmodum
            titubasset, mandatum, quod eis dederat, infra modicum temporis spatium revocavit, sed
            ipsi, licet mandati literas revocatorias recepissent, nihilominus in negotio
            processerunt, et pro procuratoribus se gerentes, cum adversario [suo], Ioffrido
            scilicet, archidiacono Tullensi, sunt ingressi iudicium, cum eo, demum ad dilectum
            filium G. Parisiensem archidiaconum et collegas suos in eiusdem praeiudicium nostras
            literas impetrarunt. †Quorum citatio licet eidem episcopo minime fuerit praesentata,
            quum tamen ad eius notitiam devenisset, quod eisdem erat causa commissa, quae inter
            ipsos et dictos decanum et archidiaconum vertebatur, ad eorum praesentiam properavit.
            Quumque praedictus episcopus per multam instantiam nostri rescripti copiam habuisset, et
            eiusdem tenorem cum viris prudentibus inspiceret diligenter, admirans plurimum, quod
            supradicti presbyteri tanquam procuratores huiusmodi literas impetrarant, ad probandum,
            quod falsi procuratores fuerunt, ab ipsis iudicibus inducias postulasset, ipsi
            exceptionem oppositam inutilem et supervacuam reputantes, ad probationem ipsius
            dilationem concedere noluerunt, propter quod idem episcopus ad appellationis beneficium
            convolavit, et ab ipsorum iudicum praesentia recessit appellans. Sed iidem appellationi
            minime deferentes, in negotio ipso procedere, ac nihilominus lite non contestata et
            iuris ordine praetermisso testes contra eum episcopum recipere praesumpserunt, [et,]
            ipsum a Tullensi ecclesia per sententiam removendo †[praeter formam mandati nostri
            Tullensi capitulo concesserunt eligendi sibi pontificem liberam facultatem. Quum autem
            dicti episcopus et P. archidiaconus propter hoc ad nostram nuper praesentiam
            accessissent, et super ipsorum processu iudicum coram nobis aliquamdiu litigassent, idem
            episcopus XIII. testes, quosdam abbates et monachos nigri et albi ordinis, et quosdam
            clericos saeculares induxit, quibus diligenter examinatis, ex ipsorum depositionibus
            apparuit evidenter, quod quum supradictus episcopus ad probandam exceptionem
            praescriptam petiisset inducias, ipsas praetaxati iudices negaverunt eidem, et quod,
            licet idem episcopus propter hoc ad sedem apostolicam provocasset, ipsi tamen in negotio
            post appellationem ad nos interpositam processerunt.] Nos vero, licet vix fidem adhibere
            potuerimus, quod saepe dicti iudices, utpote viri literati, providi et honesti, taliter,
            ut dictum est, processissent, maxime quum in sua relatione, quam ad nostram praesentiam
            transmisere, de huiusmodi exceptione proposita nullam fecerint mentionem, quia tamen
            episcopus per viros religiosos, providos et honestos, de quibus non est verisimile, quod
            suae salutis obliti ac iuramenti religione contempta falsum testimonium tulerint, nobis
            fecit super iis, quae sunt proposita, plenam fidem, attendentes etiam, quod falsi
            procuratoris exceptio non solum ante sententiam, verum etiam postea potest obiici iuxta
            canonicas et legitimas sanctiones, utpote qua probata iudicium nullum et nullius momenti
            controversiae reputantur de consilio fratrum nostrorum processum supradictorum iudicum
            sententialiter duximus irritandum, [in eum statum negotium reducentes etc. Dat. Rom. ap.
            S. Petr. Kal. Febr. Ao. IX. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e174">Si agitur de adulterio coram iudice saeculari ad poenam legalem, non intervenit
            procurator; secus si coram ecclesiastico ad separationem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e177">Idem Brixiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e180">Tuae fraternitatis (Et infra: [cf. c. 10. de eo, qui cogn. IV. 13.]) Consultationi tuae
            taliter respondemus, quod, si vir accuset uxorem de crimine adulterii coram iudice
            saeculari ad poenam legitimam infligendam, quia tunc inscriptionis vinculum debet
            arripere, seque ad poenam talionis adstringere, non per procuratorem, sed per se ipsum
            praesentem oportet praesentialiter accusare. Si vero vir accusare velit uxorem de
            adulterio coram ecclestiastico iudice, ut ab eius cohabitatione discedat, quia tunc,
            etsi forsan oporteat eum inscribere, ut designet in scriptis nomen, locum et tempus, et
            omnia, quae comprehenduntur in lege civili, ad talionem tamen non debet se aliquatenus
            obligare, ne forte, quum etiam in probatione defecerit, intentionis suae consequatur
            effectum, sustineri potest, si necessitas id postulaverit, ut per procuratorem accuset,
            quoniam huiusmodi accusatio, etsi de crimine fiat, non est tamen criminalis, sed quasi
            mixta inter civilem et criminalem, quanquam in praesentia principalium personarum
            securius procedatur. [Postulasti etc. (cf. c. 25. de spons. IV. 1.) Dat. Rom. etc.
            1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e189">Qui de mandato domini causam procuravit, ab eo repetit expensas propter hoc factas.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e195">Quum pro causa, quae inter dilectos filios G. et F. Gabilonensis ecclesiae
            archidiaconos vertebatur, †procuratores utriusque partis ad nostram praesentiam
            accessissent, [nos eis dilectum filium nostrum G. S. Adriani diaconum cardinalem
            concessimus auditorem, coram quo ipsius F. archidiaconi procurator proposuit, quod, quum
            olim pro variis gravaminibus, quae adversarii eius Cabilonensi ecclesiae inferebant, ad
            sedem apostolicam accessisset, ad dilectos filios abbatem S. Martini, cantorem Eduensem,
            archidiaconum Flaviniacensem literas impetravit, ut dictum G. archidiaconum canonica
            districtione compellerent, ut ab Cabilonensis ecclesiae et hominum cuiusdam obedientiae
            eius, quae Potestas Boiaci dicitur, molestatione cessaret, et de iniuriis illatis ipsum
            eidem ecclesiae satisfactionem cogerent debitam exhibere. Quumque iudices secundum
            mandatum apostolicum vellent in causa procedere, pars adversa, ut iudicium declinaret,
            sedem apostolicam appellavit. Adiecit etiam], quod a bonae memoriae Coelestino Papa
            praedecessore nostro confirmationis literas impetrarat super quibusdam institutionibus
            [eiusdem] ecclesiae de communi assensu capituli constitutis, ex quarum inobservantia
            ecclesia [ipsa] debito servitio fraudabatur. [Licet autem idem praedecessor noster
            venerabili fratri nostro Eduensi episcopo ad eiusdem archidiaconi postulationem
            mandasset, ut eas faceret observari, ipse tamen semel solummodo Cabilonensi capitulo pro
            his servandis suas literas destinavit, nec super hoc ultra processit.] Petebat itaque
            procurator ipse pro archidiacono memorato [priorem] causam committi, confirmari
            constitutiones praedictas, et ea sibi restitui, quae ad utilitatem eiusdem ecclesiae
            coactus fuerat expendisse. [Ceterum procurator partis alterius ex adverso respondit,
            quod, quum dictus F. archidiaconus etc. (cf. c. 27. de sent. exc. V. 39.) Ipse vero ad
            apostolicam sedem accedens, confessus est, quod in clericum manus iniecerat violentas;
            supprimens autem, quod immunitatem violasset ecclesiae, super absolutione sua literas
            impetravit; sed nihilominus in excommunicatione remansit, quum alteram causarum, pro
            quibus excommunicatus fuerat, tacuisset. Unde ipsum nec in iure stare posse dicebat, nec
            procuratorem constituere; praesertim quum is, cui causae suae procurationem commiserat,
            ob excessum similem eadem innodatus sententia teneretur. Ea etiam carere viribus
            allegabat, quae in excommunicatione positus a sede apostolica impetrarat. Licet autem
            per hoc dictus G. archidiaconus ei non teneretur, nisi obtento prius absolutionis
            beneficio, respondere, nihilominus tamen se dictorum iudicum conspectui praesentarat, et
            per literas venerabilis fratris episcopi et dilecti filii decani ipsius ecclesiae
            ostenderat, quod nec ipse adversus eandem ecclesiam, nec ecclesia adversus eum haberet
            aliquam quaestionem, et literae, quas adversarius eius obtinuerat ab apostolica sede,
            impetratae non fuerant de capituli voluntate. Accedente igitur die altera, quae ipsis
            fuerat assignata, quum super eo quaereretur a partibus, utrum renitente capitulo dictus
            F. archidiaconus esset pro Cabilonensi ecclesia contra eundem G. archidiaconum
            admittendus, ipse G. propter suspicionem iudicum ad sedem apostolicam appellavit. Ad ea
            vero, quae super servandis consuetudinibus ecclesiae proposita fuerant, sic respondit,
            quod, quum memoratus episcopus dictis decano et capitulo mandavisset memoratas
            consuetudines observari, responderunt, se ipsas libentius servaturos, nisi paupertas
            ecclesiae impediret, adiicientes, ut statum Cabilonensis ecclesiae per suas literas sedi
            apostolicae nunciarent. Ex his igitur concludebat, nec expensas, quas dictus F.
            archidiaconus fecerat, ipsi debere restitui, quum potius, ut ab excommunicationis
            vinculo solveretur, ad sedem apostolicam assessisset, nec eum esse super confirmandis
            ecclesiae consuetudinibus audiendum, cuius non poterat literas procurationis ostendere,
            immo ipse procurator esset a capitulo institutus. Propter quod cum instantia postulabat
            ordinationem ecclesiae dictis episcopo et decano committi ita, quod quicquid de maiori
            et saniori parte capituli tam super instituendis canonicis quam super aliis ad
            ordinationem eiusdem ecclesiae pertinentibus constituerent, non obstante contradictione
            paucorum, inviolabiliter servaretur, nec obstantibus literis super servandis praedictis
            consuetudinibus ad dictum Eduensem episcopum destinatis. Petebat etiam dictum F.
            archidiaconum excommunicatum denunciari, quum nec satisfecisset passo iniuriam, et de
            violatione immunitatis ecclesiae non fecisset aliquam mentionem. Ex parte vero praedicti
            F. archidiaconi taliter fuit ad obiecta responsum, quod licet super violenta manuum
            iniectione accusatus fuisset, ei fuit ecclesiae solummodo introitus interdictus; sed
            postmodum ad apostolicam sedem accedens sine contradictione qualibet fuerat absolutus.]
            Nos igitur causam ipsam vestro examini committentes Discretioni vestrae per apostolica
            scripta mandamus, quatenus, [si vobis etc. (cf. c. 27. de sent. exc. V. 39.)] Praedictas
            [vero] constitutiones, si eas de assensu capituli minoris vel sanioris partis sine
            pravitate qualibet inveneritis esse factas, et possibilitas ecclesiae patitur, faciatis
            inviolabiliter observari. [In aliis ordinationem ecclesiae praedictis episcopo et decano
            auctoritate apostolica committatis ita, ut quae cum maiori parte capituli tam super
            canonicis instituendis quam super aliis canonice duxerint statuenda, non obstante
            contradictione vel appellatione paucorum, obtineat firmitatem] expensas vero ante dicto
            archidiacono restitui faciatis, si legitime probare potuerit, se de mandato capituli
            suscepisse praedicta negotia promovenda, et propter hoc ad sedem apostolicam accessisse.
            [Nullus literis etc. Datum etc. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e204">Universitas etiam scholarium potest ad agendum et defendendum procuratorem
            constituere.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e207">Idem Scholaribus Parisiensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e210">Quia in causis, quae contra vos et pro vobis moventur, interdum vestra universitas ad
            agendum et respondendum commode interesse non potest, postulastis a nobis, ut
            procuratorem instituere super hoc vobis de nostra permissione liceret. Licet igitur de
            iure communi hoc facere valeatis, instituendi tamen procuratorem super his auctoritate
            praesentium vobis concedimus facultatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e219">Si citatus ad totam causam constituit procuratorem, quem postea revocat, potest
            nihilominus contra eum procedi, in quantum status causae patitur, sine alia citatione.
            H. d. quoad intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e222">Honorius III. Episcopo Egitanensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e225">Auditis et intellectis quae super Ioannis Colimbriensis et Bartholomaei Egitanensis
            canonicorum, nec non et decani Civitatensis suorumque coniudicum delegatorum nostrorum
            proccessibus in causa, quae inter te et venerabilem fratrem nostrum Colimbriensem
            episcopum super limitatone dioecesium ac rebus aliis vertitur, a procuratoribus partium
            fuere proposita coram nobis, processus ipsos, et quaecunque secuta sunt ex eis vel ob
            eos, noveris nos de consensu fratrum nostrorum irrita iudicasse, non obstantibus
            literis, quas de revocatione mandati procuratori suo praedictus Colubriensis episcopus
            destinavit, quum, antequam ad illum literae huiusmodi pervenirent, fuisset super eisdem
            processibus hinc inde conclusum. Ceterum memoratum Colubriensem episcopum, qui
            procuraverat totum negotium ad examen sedis apostolicae advocari, et postmodum mandatum
            factum procuratori non sine nostro contemptu et tuo dispendio revocavit, condemnandum
            tibi duximus in expensis, quas fecisti a tempore, quo ad procuratorem ipsius
            revocatoriae literae pervenerunt, et facies etiam usque ad diem, quo per se idem
            episcopus vel per procuratorem idoneum se nostro conspectui praesentabit, in principali
            negotio et contingentibus ipsum legitime processurus. Ne igitur super his possit
            aliquatenus dubitari has literas duximus concedendas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e234">Procurator episcopi causas episcopatus agit et defendit, licet non fuerit datus sub
            nomine syndici vel actoris.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e237">Idem M. et R. Canonicis Mutinensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e240">Petitio vestra nobis exhibita continebat, quod quum venerabilis frater noster
            Mutinensis episcopus in Livoniam profecturus vos vicarios suos et procuratores
            constituerit generales, vobis volentibus agere contra detentores bonorum episcopi
            Mutinensis vel contra illum agentibus respondere, frequenter opponitur, quod hoc facere
            non potestis, pro eo, quod in instrumento vicariae sive procurationis huiusmodi non
            exprimitur, quod episcopus ipse constituerit vos syndicos vel actores. †Quare humiliter
            postulastis, ut, quum per exceptiones huiusmodi frequenter impediatur utilitas episcopii
            supradicti, super hoc providere salubriter dignaremur. Nos igitur ex tenore ipsius
            instrumenti liquido cognoscentes, quod intentio fuerit ipsius episcopi dare vobis agendi
            et respondendi pro ipso episcopo liberam potestatem, exceptionem huiusmodi penitus
            reprobamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e249">Providere debet iudex, maxime in causa matrimoniali, quod constituens procuratorem
            gaudeat plena libertate.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e252">Gregorius IX. nobili viro Ubaldo Civi Pisano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e255">Accedens ad apostolicam sedem (Et infra:) Mandamus, quatenus D. nobilem mulierem, quae
            sub tua potestate tenetur, plenae restituas libertati, faciens ipsam ad castrum de Massa
            Lucanae dioecesis secure perduci, ut existens ibi libera procuratorem libere ordinare
            valeat, qui suam coram nobis iustitiam prosequatur. Tu ergo super sponsalibus, quae
            inter natam tuam et filium eiusdem nobilis contracta proponuntur, procuratorem idoneum
            ad praesentiam nostram mittas, qui ad agendum et respondendum plenam habeat
            potestatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e265">Si procuratori generali denegantur induciae ad consulendum dominum, ex causa probabili
            absentem, poterit procurator appellare.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e268">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e271">Dilectus filius magister L. rector ecclesiae de Auna transmissa nobis petitione
            monstravit, quod, quum R. presbyter contra ipsum, causa studii Bononiae commorantem,
            super eadem ecclesia ad iudices nostras literas impetrasset, earum auctoritate a
            iudicibus ipsis eodem rectore citato, procurator ipsius generalis ad omnia eius
            tractanda negotia, pro eo, quod competentem terminum, infra quem rectorem ipsum
            consuleret, utrum deberet contendere vel cedere quaestioni, sibi concedere denegabant,
            pro eodem nostram audientiam appellavit. Quocirca mandamus, quatenus, si est ita,
            revocato in irritum, etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e280">Si reus recedit a iudicio, dimisso procuratore solummodo ad agendum, contumax est, et
            condemnatur in expensis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e283">Idem Episcopo Lexonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e286">Constitutis in praesentia nostra H. priore Sagiensi et T. laico dilectum filium O.
            subdiaconum nostrum super causa, quae inter ipsos super quadam summa pecuniae vertitur,
            concessimus auditorem (Et infra:) Quia prior super ipsa pecunia, in qua dictus T. eum
            sibi suae uxoris nomine teneri dicebat, recepto libello illicentiatus recessit, quendam
            procuratorem dimittens solummodo ad agendum, quem, quum auditor ipse per mandatum
            procuratorium sibi datum ad defendendum priorem sufficientem non viderit, eum ex hoc
            reputans contumacem, ipsum praefato T. in unam marcham sterlingorum condemnavit
            taxatione praehabita in expensis. (Et infra:) Nos autem finem litibus imponere
            cupientes, et quod ab auditore praefato factum esse dignoscitur approbantes, mandamus,
            quatenus partibus convocatis, etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e295">Tenet iudicium agitatum cum procuratore revocato, si revocationem iudex et adversarius
            ignoraverunt. H. d. secundum communem intellectum et verum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e298">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e301">Mandato procuratoris post litem contestatam a domino revocato, si hoc ignorante iudice
            vel adversario factum fuerit, iudicium, quod idem quasi procurator postmodum expertus
            est, ratum esse debebit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e310">Filius familias potest esse procurator in iudicio, etiam ad futuras lites; et
            procurator datus cum pluribus simul in solidum praefertur, si praeoccupavit negotium;
            secus, si diverso tempore fuit datus. Item procurator appellare debet a sententia, nisi
            ex causa excusetur; quo casu debet domino nunciare de sententia; appellationem tamen
            prosequi non tenetur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e313">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e316">Non iniuste iudex processit, qui filiumfamilias in procuratorem admisit, quamvis ad
            futuras controversias constitutum, qui, licet simul cum aliis datus fuerit, prius tamen
            procurationis officium occupavit. Quod fieri nequivisset in procuratoribus diversis
            temporibus constitutis, quoniam dato posteriori prioris esset procuratio revocata.
            Potuit quoque is et debuit a sententia in eo, quod lata exstitit contra ipsum, nostram
            audientiam appellare, vel, si iusta causa excusabat eundem, saltem domino contestari, ut
            ad appellationis beneficium convolaret, licet appellationem prosequi non teneretur
            invitus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t38-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l1t38-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e325">Procurator universitatis, cuius maiores et iurati sunt excommunicati, non repellitur ab
            impetrando; nisi illi in procuratorio sint expressi, vel eorum auctoritate factum sit,
            vel ad id scienter sint admissi. H. d. et est decisio notabilis et subtilis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e328">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t38-d1e331">Consulti sumus an constitutus ad impetrandum a communitate aliqua procurator ab
            impetrando deberet excludi pro eo, quod maiores et iurati, per quos eadem communitas
            regebatur, tempore, quo iniunctum fuit procurationis officium, erant excommunicationis
            sententia innodati. Taliter respondemus, quod, nisi essent illi in literis procurationis
            expressi, vel alias eorum auctoritate procuratoris institutio facta fuisset, aut sciens,
            eos esse tales, ipsa communitas una cum eis constituisset eundem, non est procurator
            huiusmodi repellendus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>