<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.20. DE CRIMINE FALSI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.20. DE CRIMINE FALSI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t20">
        <head xml:id="cice-l5t20-Hd1e105">5.20. DE CRIMINE FALSI.</head>

        <div xml:id="cice-l5t20-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t20-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l5t20-d1e113" type="question-title">Testis falsidicus tres laedit, Deum, iudicem et partem, et falsus est non solum, qui
            mendacium dicit, sed etiam, qui veritatem occultat.</head>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e116">Augustinus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e119">Falsidicus testis tribus personis est obnoxius, primum Deo, cuius praesentiam
            contemnit; deinde iudici, quem mentiendo fallit; postremo innocenti, quam falso
            testimonio laedit. Uterque reus est, et qui veritatem occultat, et qui mendacium dicit,
            quia et ille prodesse non vult, et iste nocere desiderat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t20-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t20-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l5t20-d1e128" type="question-title">Sententia, lata per falsas literas, non debet exsecutioni mandari.</head>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e131">Lucius III. Vigoriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e134">Super eo vero, quod sententiam auctoritate literarum falsarum latam noluisti
            exsecutioni mandare, tuam plurimum prudentiam commendamus, mandantes, ut quoties aliqua
            scripta sub nomine nostro destinata redarguenda videiris falsitatis, nullam eis adhibeas
            fidem, et quod per ipsas mandatum fuerit non observes, sed eum, qui praesentaverit,
            retineri facias diligenter.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t20-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t20-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l5t20-d1e143" type="question-title">Clericus, falsans sigillum principis, deponitur. Item ei character inprimitur, et in
            exsilium mittitur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e146">Urbanus III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e149">Ad audientiam nostram te significante pervenit, quod, quum quosdam per versos clericos,
            qui falsaverant sigillum carissimi in Christo filii nostri Philippi regis illustris
            Francorum, carcerali custodiat mancipaveris, †quid faciendum sit tibi de ipsis, a sede
            apostolica duxisti consilium inquirendum. Unde nos Fraternitati tuae de fratrum
            nostrorum consilio taliter respondemus, ut eis nec membram auferri, nec poenam infligi
            facias corporalem, per quam periculum mortis possint incurrere; sed eis prius a suis
            propriis ordinibus degradatis, in signum maleficii characterem aliquem imprimi facias,
            quo inter alios cognoscantur, et provinciam ipsam eos abiurare compellens, abire
            permittas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t20-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t20-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t20-d1e158" type="question-title">Exsistens in curia literas apostolicas non recipiat, nisi de manibus Papae, vel
            officialium ab ipso deputatorum; personae tamen solennes per nuncios recipere poterunt,
            de manibus tamen praedictorum. Contra faciens, si laicus est, excommunicationi subiacet;
            si clericus, ab officio et beneficio deponitur. Hoc dicit usque ad §. Adiicientes. – §.
            1. Per excommunicationis poenam providet contra non resignantes, nec destruentes literas
            falsas infra XX. dies; et absolutio Papae reservatur, et contra factum non tenet. H. d.
            Abbas.</head>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e161">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e164">Dura saepe mandata †[et institutiones interdum iniquas a sede apostolica emanare multi
            arguunt et mirantur, et in hoc ei culpam imponunt, in quo sinceritas eius culpae prorsus
            ignara per innocentiam excusatur. Nos etenim circa maiora negotia frequentius occupati,
            et curam universorum ex officio nostro gerentes, per quod sumus omnibus debitores, quum
            omnibus apud nos instantibus in continenti satisfacere non possimus, quidam eo, quod a
            iustitiae semita aberrantes aut ultra, quam permittit honestas, suae petitionis
            licentiam extendentes, exaudiri non possunt, in motum propriae voluntatis irrumpunt, et
            ad sua ingenia falsitatis et artes perditionis cum animi exquisita malitia recurrentes,
            per falsae astutiam speciei candorem puritatis apostolicae denigrare ac depravare
            nituntur. Ex cuius falsitatis ingenio quot et quanta mala proveniant, quum per eam et
            innocentes quandoque damnentur, et rei ab obiectis criminibus absolvantur, nec non et
            apostolicae sedis laedatur auctoritas, ipsa rei evidens malitia protestatur. Licet autem
            huiusmodi falsitas aliquamdiu possit cum operibus tenebrarum abscondi, tamen, quia per
            eam beatis Apostolis speciatim infertur iniuria, ille, a quo in persona eorum Romana
            ecclesia auctoritatem super ecclesiis universis accepit, unde et bulla nostra, per quam
            totius negotia Christianitatis aguntur, capitum ipsorum charactere praesignatur,
            perniciem tanti sceleris non patitur in tantum praeiudicium eorum diutius occultari.]
            Accidit enim nuper in Urbe, quod quidam, falsitatis astutiam perniciosius exercentes, in
            suis fuere iniquitatibus deprehensi, ita, quod bullas tam sub nomine nostro, quam bonae
            memoriae Coelestini Papae praedecessoris nostri, quas falso confinxerant, et quam plures
            literas bullis signatas invenerimus apud eos, [ipsosque captos adhuc in carcere
            detinemus.] Nos autem, semper honori Romanae ecclesiae et utilitati omnium paterna
            volentes sollicitudine providere, de communi fratrum nostrorum consilio Statuimus, et
            sub excommunicationis poena et suspensionis ordinis et beneficii districtius inhibemus,
            ne quis apud sedem apostolicam de cetero literas nostras nisi a nobis, vel de manibus
            illorum recipiat, qui de mandato nostro ad illud sunt officium deputati. Si vero persona
            tantae auctoritatis exstiterit, ut ipsam deceat per nuncium literas nostras recipere,
            nuncium ipsum ad cancellariam nostram vel ad nos ipsos mittat idoneum, per quem literas
            apostolicas iuxta formam praescriptam recipiat. Si quis autem in hac parte mandati
            nostri transgressor exstiterit, si laicus fuerit, excommunicationi subiaceat; si
            clericus, officii et beneficii sui suspensione damnetur. †[Verum quia, sicut a falsariis
            ipsis accepimus tam ad partes vestras, quam ad ceteras regiones per literas transmissas
            ab eis suae iniquitatis falsitas multipliciter est diffusa, fraternitati vestrae per
            apostolica scripta mandamus et districte praecipimus, quatenus provinciale concilium
            evocetis, in quo solenniter et generaliter statuatis, ut per singulas parochias publice
            proponatur, quod, si quis a sede apostolica literas impetraverit, quarum tenor possit
            esse suspectus, et eis uti voluerit, ut statutam poenam evadat, primo fiat collatio de
            falsa bulla cum vera, et si eam invenerit falsitate notandam, episcopo dioecesano,
            abbati vel archidiacono loci easdem literas non differat praesentare, qui veritate
            comperta illum, qui tales literas reportavit, si laicus fuerit, excommunicationi
            subiiciat; si clericus, eum ab officio beneficioque suspendat.] §. 1. Ad haec
            Adiicientes statuimus, ut generalem excommunicationis sententiam promulgetis, quam per
            singulas parochias faciatis frequentius innovari, quod, si quis falsas literas se habere
            cognoscit, infra viginti dies literas illas aut destruat, aut resignet, si poenam
            excommunicationis voluerit evadere; quam, nisi forsan in mortis articulo, sine speciali
            mandato nostro a quoquam nolumus relaxari. Nec, etiamsi praesumpta fuerit contra hoc
            absolutio, quicquam habeat firmitatis, ne forte post tempora nostra falsitas interim
            occultata cuiquam valeat praeiudicium generare. [Ceterum etc. Dat. Romae ap. S. Petr.
            XIV. Kal. Iun. Pont. nostr. Ao. I. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t20-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t20-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l5t20-d1e174" type="question-title">Ponit novem modos falsandi literas papales.</head>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e177">Idem Archiepiscopo et Canonicis Mediolanensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e180">Licet ad regimen †apostolicae sedis, quae dante Domino universarum ecclesiarum mater
            est et magistra, insufficientes nos vita et scientia reputemus, quantum tamen nobis
            Dominus in sua miseratione concesserit, ab his proposuimus abstinere, per quae nobis
            possit merito derogari; quanquam ex infirmitatis humanae defectu non sic formam
            perfectionis semper et in omnibus imitari possimus, quin, aliquid aliquando in nostris
            subrepat operibus, quod minus circumspectae providentiae valeat imputari; quod tamen non
            ex industria vel scientia certa, sed interdum ex ignorantia vel nimia occupatione
            contingit. [Significastis siquidem nobis per literas vestras, quod, quum quaedam vobis
            fuissent literae praesentatae, per quas vobis districte praecipere videbamur, ut I. de
            Cimilian. clericum ecclesiae vestrae in canonicum reciperetis et fratrem, nec aliquem
            alium in canonicum vocaretis, donec ipse praebendae beneficium plenarie fuisset adeptus,
            earum tenore diligenter inspecto vix eas credidistis de nostra conscientia processisse,
            vel, si etiam processerunt, per nimiam fuisse importunitatem obtentas.] Ceterum quum
            easdem literas, sicut viri providi et discreti ad nostram remisissetis praesentiam, ut
            ex earum inspectione plenius nosceremus, utrum ex nostra conscientia processissent, plus
            in eis invenimus, quam vestra fuisset discretio suspicata. Nam licet in stilo dictaminis
            et forma scripturae aliquantulum coeperimus dubitare, bullam tamen veram invenimus, quod
            primum nos in vehementem admirationem induxit, quum literas ipsas sciremus de nostra
            conscientia nullatenus emanasse. Bullam igitur hinc inde diligentius intuentes, in
            superiori parte, quae filo adhaeret, eam aliquantulum tumentem reperimus. Et quum filum
            ex parte tumenti sine violentia qualibet aliquantulum attrahi fecissemus, bulla in filo
            altero remanente, filum ex parte illa fuit ab ipsa sine qualibet difficultate avulsum,
            in cuius summitate adhuc etiam incisionis indicium apparebat. Per quod liquido
            deprehendimus, bullam ipsam ex aliis literis extractam fuisse, ac illis per vitium
            falsitatis insertam, sicut ex literis ipsis plenius agnoscetis, quas ad maiorem
            certitudinem vobis duximus remittendas. [Quum igitur tantus excessus relinqui non debeat
            aliquatenus impunitus, discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus et districte
            praecipimus, quatenus dictum I., nisi infra XX. dies post harum susceptionem a vobis
            commonitus ad praesentiam nostram cum testimonio literarum vestrarum satisfacturus
            accesserit, extunc ab omni ecclesiastico beneficio et clericali officio, sublato
            cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo, suspendatis, vel, si beneficio
            caret, anathematis eum sententia innodetis, quum ab hac culpa non de facili sit
            credendus immunis, quum nec per fratres, nec per consanguineos nostras nos, licet
            saepius rogatos, potuisset inducere, ut super hoc nostras vobis literas mitteremus. Ex
            quo fraudem auctoris, etsi principalis falsarius ipse non fuerit, sufficienter agnoscere
            potuisset, praesertim quum eo tempore praesens fuisse dicatur, quo contra falsarios de
            communi fratrum consilio publice constituimus inter cetera, sub poena excommunicationis
            firmiter inhibentes, ne quis literas apostolicas nisi de manu nostra vel bullatoris
            nostri reciperet, illis duntaxat exceptis, quibus propter dignitatis excellentiam
            indulsimus, ut per nuncios fideles et notos id ipsum possent efficere.] Ut autem
            varietates huiusmodi falsitatis circa nostras literas, quas hactenus deprehendimus, vos
            ipsi de cetero deprehendere valeatis, eas vobis praesentibus literis duximus
            exprimendas. Prima species falsitatis haec est, ut falsa bulla falsis literis apponatur.
            Secunda, ut filum de vera bulla extrahatur ex toto, et per aliud filum immissum falsis
            literis inseratur. Tertia, ut filum ab ea parte, in qua charta plicatur, incisum, cum
            vera bulla falsis literis immittatur, sub eadem plicatura cum filo similis canapis
            restauratum. Quarta, quum a superiori parte bullae altera pars fili sub plumbo
            rescinditur, et per idem filum literis falsis inserta reducitur infra plumbum. Quinta,
            quum literis bullatis et redditis, in eis aliquid per rasuram tenuem immutatur. Sexta,
            quum scriptura literarum, quibus fuerat apposita vera bulla, cum aqua vel vino
            universaliter abolita seu deleta, eadem charta cum calce et aliis iuxta consuetum
            artificium dealbata de novo rescribitur. Septima, quum chartae, cui fuerat apposita vera
            bulla, totaliter abolitae vel abrasae, alia subtilissima charta eiusdem quantitatis
            scripta cum tenacissimo glutino coniungitur. Eos etiam a crimine falsitatis non
            reputamus immunes, qui contra constitutionem nostram scienter literas nostras non de
            nostra vel bullatoris nostri manu recipiunt. Illos quoque, qui, accedentes ad bullam,
            falsas literas caute proiiciunt, ut de vera bulla cum aliis sigillentur. Sed hae duae
            species falsitatis non possunt facile comprehendi, nisi vel in modo dictaminis, vel in
            forma scripturae, vel qualitate chartae falsitas cognoscatur. In ceteris autem diligens
            indagator falsitatem poterit diligentius intueri, vel in adiunctione filorum, vel in
            collatione bullae, vel motione vel obtusione, praesertim si bulla non sit aequalis, sed
            alicubi magis sit tumida, et alibi magis depressa. [Si vero etc. Dat. Spoleti II. Non.
            Sept. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t20-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l5t20-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t20-d1e189" type="question-title">Falsae sunt literae papales, in quibus episcopus vocatur filius, vel inferior frater,
            vel uni scribitur in plurali.</head>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e192">Idem Attinacensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e195">Quam gravi poenae subiaceant, †[qui literas apostolicas falsare non timent, et veras a
            nobis impetratas literas occultantes, falsis uti literis non verentur, fraternitatem
            tuam credimus non latere.] Ad audientiam siquidem nostram ex literis carissimi in
            Christo filii nostri Wulcani Diocliae regis illustris, nec non et tenore literarum
            tuarum, quas dilecto filio Ioanni capellano nostro, apud Durachium direxisti, noveris
            pervenisse, quod quum Dominicus, quondam Suacensis episcopus, qui coram eodem capellano
            et dilecto filio S. subdiacono nostro, tunc in partibus illis gerentibus legationis
            officium, fuerat de homicidio accusatus, et in concilio apud Antivarum pontificalem
            resignaverat dignitatem, ad nostram olim praesentiam accessisset, a nobis rediens
            quasdam tibi literas praesentavit, [quas de verbo ad verbum in literis iam dicto
            capellano nostro ex parte tua directis perspeximus contineri,] quibus asserebat sibi a
            nobis pontificale officium restitutum. Tu vero, literis illis fidem adhibens,
            venerabilem fratrem nostrum, quem in Suacensem episcopum electum diceris canonice
            consecrasse, ab eadem ecclesia removisti, praefato Dominico occasione literarum falsarum
            in ipsa ecclesia restituto. Praefatus autem rex, sicut suis nobis literis intimavit, non
            credens, literas illas ex nostra conscientia emanasse, tam ipsum Dominicum quam
            praefatum episcopum nostro praecepit conspectui praesentari, humiliter petens rescripto
            apostolico edoceri, quicquid de ipso duceremus negotio statuendum. Nos vero literas,
            quae tibi sub nostro nomine praesentatae fuerunt, diligentius intuentes, in eis tam in
            continentia quam in dictamine manifeste deprehendimus falsitatem. Ac in hoc fuimus non
            modicum admirati, quia tu tales literas a nobis credideras emanasse, quum praesertim
            scire debeas, apostolicam sedem consuetudinem in suis literis hanc tenere, ut universos
            patriarchas, archiepiscopos et episcopos “fratres,” ceteros autem, sive reges sint sive
            principes vel alios homines cuiuscunque ordinis, “filios” in nostris literis appellemus.
            Et quum uni tantum personae nostrae literae diriguntur, nunquam ei loquimur in plurali,
            ut “vos” sive “vester” et his similia in ipsis literis apponamus. In falsis autem
            literis, tibi praesentatis, in salutatione, “dilectus in Christo filius” vocabaris, quum
            in omnibus literis, quas aliquando tibi transmisimus, te videre potueris a nobis
            “fratrem venerabilem” appellatum. Propter quod sic te esse volumus in consimilibus
            circumspectum, ut per falsas literas denuo nequeas circumveniri vel falli, sed sic
            literas apostolicas studeas diligentius intueri tam in bulla, filo et charta, quam in
            stilo, quod veras pro falsis, vel falsas pro veris literis modo aliquo non admittas.
            [Scire namque etc. Dat. Lat. Non. Dec. Pont. nostr. Ao. III. 1200.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t20-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l5t20-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t20-d1e204" type="question-title">Qui per se, vel per alios literas Papae falsant, excommunicati sunt cum suis
            fautoribus, et clerici officiis et beneficiis privati sunt, et degradandi et tradendi
            curiae saeculari, per quam laicus legitime punitur. Qui vero falsis literis utitur, si
            clerericus est, officio et beneficio privatur; si laicus, excommunicatus est. H. d.</head>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e210">Ad falsariorum confundendam malitiam iam alia vice recolimus apostolicas literas
            destinasse, in quibus falsitatis modos, ne quis se possit per ignorantiam excusare,
            meminimus plenius distinxisse. Quia vero nonnunquam evenit, ut falsas literas
            exhibentes, postquam super his fuerint redarguti, ad excusationem suam dicant, se
            huiusmodi literas per alios impetrasse, De communi fratrum nostrorum consilio duximus
            statuendum, ut, qui literis nostris uti voluerint, eas primo diligenter examinent,
            quoniam, si falsis literis se usos dixerint ignoranter eorum sera poenitentia evitare
            nequibit poenas inferius annotatas. Nos enim omnes falsarios literarum nostrarum, qui
            per se vel per alios vitium falsitatis exercent, cum fautoribus et defensoribus suis
            anathematis vinculo decernimus innodatos, statuentes, ut clerici, qui falsarii fuerint
            deprehensi, omnibus officiis et beneficiis ecclesiasticis perpetuo sint privati, ita,
            quod, qui per se falsitatis vitium exercuerint, postquam per ecclesiasticum iudicem
            fuerint degradati, saeculari potestati tradantur secundum constitutiones legitimas
            puniendi, per quam et laici, qui fuerint de falsitate convicti, legitime puniantur. Qui
            vero sub nomine nostro literis falsis utuntur, si clerici fuerint, officiis et
            beneficiis ecclesiasticis spolientur; si laici, tamdiu maneant excommunicationi
            subiecti, donec satisfaciant competenter, ita tamen, ut in istis et in illis malitia
            gravius quam negligentia puniatur, quod et de his, qui falsas literas impetrant,
            statuimus observandum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t20-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l5t20-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t20-d1e219" type="question-title">Non praesumitur quis falsare literas de simplici iustitia, nec punitur, si, hoc
            comperto, destiterit illis uti.</head>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e222">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e225">Accedens †[ad praesentiam nostram P. presbyter lator praesentium sua nobis insinuatione
            monstravit, quod, quum olim missus ab archipresbytero et clericis de Casali novo pro
            quibusdam causis, super quibus a te se fatebantur indebite praegravari, ad nostram
            praesentiam accessisset, nec posset pro eo, quod tunc temporis nos eramus infirmitate
            gravati, suas literas obtinere, moram apud sedem apostolicam faciendo post paucos dies
            contigit ipsum etiam infirmari. Dum autem esset in lecto aegritudinis constitutus,
            accessit ad eum quidam clericus de Casali novo, Azo nomine, qui tunc temporis morabatur
            in Urbe, et sub spe dilectionis et gratiae promisit ei se quas a nobis postulabat
            literas obtenturum; qui credidit verbo eius, et expensas tribuit, quas pro literis ipsis
            se expensurum praefatus clericus proponebat. Tandem ad eum quasdam commissionis literas
            ad venerabilem fratrem nostrum Tranensem archiepiscopum et dilectum filium abbatem de
            Coronata portavit, quas praedictus presbyter credens veras esse et de nostra conscientia
            emanasse, ad iudices detulit delegatos. Quumque in praesentia ipsorum iudicum tu literas
            argueres falsitatis, et sacerdos ipse et alii clerici de Casali novo eas veras esse
            proponerent, tu easdem literas sub sigillo praedictorum iudicum ad nostram praesentiam
            direxisti, quas utique falsas esse deprehendimus manifeste, pro quo tibi per scripta
            nostra mandavimus, ut illum, qui praefatas literas impetravit, officio beneficioque
            suspensum ad nostram praesentiam dirigeres puniendum. Verum quum sacerdotem praedictum
            sua redderet conscientia innocentem, postquam tu eum officio et beneficio suspendisti,
            ad nostram festinanter accessit praesentiam ad suam innocentiam excusandam. Sed quum
            apud nos moram faceret longiorem, et a nobis misericordiam postularet, praefatae
            falsitatis omnimodam ignorantiam proponendo, ipsum tamen cum literis nostris ad te
            duximus remittendum, ut misericordiam inveniat, quam precatur. Inde est, quod]
            Fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si literae apostolicae, in
            quibus falsitas fuerit deprehensa, de simplici iustitia formam habeant, quum praesumi
            non debeat, quod pro talibus literis, quae possunt facile a quibuslibet obtineri,
            fraudem quis commiserit falsitatis, [ab ipso presbytero canonica purgatione recepta,
            quod conscius non fuerit falsitatis,] nec literis [illis] usus est, postquam eas falsas
            esse cognovit, tu, ei [divinae pietatis intuitu] officium beneficiumque restituens,
            ipsum super hoc ulterius non molestes, [quia sicut iustum est etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t20-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l5t20-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t20-d1e234" type="question-title">Propter paucarum literarum rasuram in loco non suspecto rescriptum non probatur
            falsum.</head>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e237">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t20-d1e240">Ex continentia †[literarum dilectorum filiorum abbatis sanctae crucis de Waltham et
            magistri Simonis de Svelle nobis innotuit, quod, quum olim quaestio, quae vertebatur
            inter dilectos filios M. Phil. de Ludeleve ex una parte, Robertum et Vincentium clericos
            ex altera super ecclesia de Streton, ipsis et quondam abbati de Straford. a bonae
            memoriae C. Papa praedecessore nostro commissa fuisset, eodem abbate pariter et
            praedicto Vincentio de hac luce subtractis, praenominati duo iudices iuxta tenorem
            rescripti apostolici procedentes, attestationes et allegationes utriusque partis
            diligentius audierunt; et tandem, quum renunciatum eis ab utraque parte fuisset, et
            secundum allegata diffinitiva esset sententia promulganda contra magistrum P., adversa
            pars literas apostolicas arguit falsitatis, et eas esse falsas sub periculo causae se
            firmiter asseruit probaturam, sibi legem imponens, ut a causa caderet, nisi probaret
            evidentius falsitatem, et, ne ulterius iudices in causa procederent, sedem apostolicam
            appellavit. Saepedicto autem Phil. exhibente illum, per quem literas impetravit, et
            firmiter promittente, quod eas veras esse probaret, memoratus R. ab eisdem iudicibus
            requisitus, ut aliquam motam exprimeret falsitatis, propter quam falsas esse literas
            proponebat, nihil aliud specificare voluit, nisi quod eas falsas dixit, et asseruit a
            cancellaria nostra nullatenus emanasse. Supradicti vero iudices, ab ipso R. iuratoria
            cautione recepta, quod accusationem falsitatis prosequeretur, sicut superius est
            expressum, sequentem diem post dominicam, qua cantatur “Laetare Hierusalem,” proximo
            praeteritam, ad prosequendum coram nobis appellationem interpositam utrique parti
            terminum praefixerunt. Ceterum praefatus Robertus in termino praetaxato ad praesentiam
            nostram accedens, super falsitate literarum ac processu negotii veritate suppressa (ut
            dicitur) a nobis ad praedictos iudices literas impetravit, et nihil prorsus de
            falsitatis accusatione proponens, a sede apostolica furtive recessit.] Verum nos literas
            ipsas, quae redargutae fuerant falsitatis, diligentius intuentes, nullum in eis
            falsitatis signum vel suspicionis invenimus, nisi paucarum literarum rasuras, quae
            nequaquam sapientis animum in dubitationem vertere debuerunt. Unde [discretioni vestrae
            per apostolica scripta mandamus, quatenus inquiratis super his diligentius veritatem,
            et,] si vobis constiterit, [iam dictas literas a nobis fuisse veritate tacita
            impetratas, et] praedictum R. obligasse se sub periculo causae, quod literas illas
            falsas esse probaret, quum [inter ipsum et adversarium suum quaestio personalis agatur,
            et] quilibet ad renunciandum iuri suo liberam habeat facultatem, ipsi R. super dicta
            ecclesia silentium imponatis. [Alioquin partibus convocatis etc. Dat. Lat. XIII. Kal.
            Nov. 1198.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>