<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.29. DE OFFICIO ET POTESTATE IUDICIS DELEGATI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.29. DE OFFICIO ET POTESTATE IUDICIS DELEGATI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t29">
        <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e105">1.29. DE OFFICIO ET POTESTATE IUDICIS DELEGATI.</head>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <p xml:id="cice-l1t29-d1e113">Delegatus Papae potestatem habet non solum in partes, sed etiam in alios, qui suam
            iurisdictionem impediunt.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e116">Alexander III. Londonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e119">Quia quaesitum est a nobis ex parte tua, quid faciendum sit de potestatibus, quae, quum
            praecipimus alicui iustitiam exhiberi de his, quos diligunt, aut tueri volunt, minis aut
            terroribus suis conquerentes silere compellunt, et sic mandatum nostrum eluditur, sic
            tibi respondemus, quod, sicut agentes et consentientes pari poena scripturae testimonio
            puniuntur, sic tam eos, qui trahuntur in causam, quam principales eorum fautores, si eos
            manifeste cognoveris iustitiam impedire, districtione ecclesiastica poteris
            coercere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e128">Quum diversae literae sub eadem data et forma contraria impetrantur, et praesentantur a
            diversis ad eosdem iudices, supersedetur utrisque, donec consulatur Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e131">Idem Bononiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e134">Sane si a nobis super aliqua causa literae prius impetrantur, et aliae postea, non
            facta mentione priorum literarum, literae opponuntur, si iudicibus innotuerit, donec
            Romanum Pontificem consulant, et suam exinde cognoscant plenius voluntatem, exsecutioni
            literarum penitus supersedeant utrarumque, ne pro varietate literarum causarum fines
            valeant impediri. Item quum etc. [cf. c. 9. de sent. et re iud. II. 27.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e143">Delegatus Papae impeditus subdelegare potest causam, quae sine ipso commode terminari
            potest.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e146">Idem Episcopo Londonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e149">Si pro debilitate tua vel pro qualibet alia gravi causa vel necessitate tractandis
            causis, quae tibi a sede apostolica committuntur, interesse non poteris, liberum tibi
            sit personis discretis et idoneis vices tuas committere, ita tamen, quod, si res tanti
            est, te consulere debeant, nisi forte causae ita graves sint, quod sine praesentia tua
            non possint commode terminari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e158">Si causa committitur infra certum diem decidenda, nisi partes prorogent, per lapsum
            diei exspirat iurisdictio. – §. 1. Ubi certa poena per ius statuta non est, delegatus
            imponit arbitrariam. Hoc dicit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e161">Idem V. Carnotensi Electo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e164">De causis, quae infra certum terminum decidendae committuntur, hoc tuam volumus
            cognitionem tenere, quod, nisi dies ab Apostolico praefixus de communi consensu partium
            prorogetur, eo transacto, mandatum exspirat. §. 1. Illis etiam, qui pro causis tibi
            commissis ad citationem tuam venire, aut tuo super his parere iudicio neglexerint, si
            tale fuerit negotium, quod certa exinde poena in canonibus exprimatur, eandem infligas;
            alioquin ipsos pro delicti qualitate et causae secundum tuum arbitrium punire
            procures.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e174">Per simplicem commissionem causae potest delegatus citare, contumacem punire, et
            reliqua facere, quae spectant ad causam.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e177">Idem Archiepiscopo Senonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e180">Praeterea super hoc, quod nos consulere voluisti, utrum liceat iudici delegato non
            ordinario, sine literis commissoriis cogere contumacem, ut veniat, aut damnare si non
            veniat? hoc tibi auctoritate praesentium innotescat, quod, postquam ei causa, licet
            simpliciter, delegatur, satis potest nostra auctoritate partes compellere, et etiam
            contumaces severitate ecclesiastica coercere, etiamsi literae commissionis id non
            contineant, aut partes mandatum nostrum non habeant, ut accedant; quia ex eo, quod causa
            sibi committitur, super his omnibus, quae ad causam ipsam spectare noscuntur, plenariam
            recipit potestatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e189">Si causa pluribus etiam simpliciter est commissa, quilibet subdelegare potest. H. d. et
            quotidie allegatur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e192">Idem Vintoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e195">Quamvis simus †multiplicitate negotiorum impliciti, et gravibus diversisque
            sollicitudinibus occupati, nos tamen cogit praeter debitum commune tuae fraternitatis
            caritas et dilectio, qua personam tuam diligimus, tuis consultationibus respondere, ne
            videamur indiscussa relinquere quae nobis enodanda tua voluit discretio praesentare.
            Innotescat itaque sollicitudini tuae, quod iudex a nobis delegatus causam sibi commissam
            potest aliis, [uni vel pluribus,] delegare, aut totam audiendam et terminandam, aut
            etiam, ut audiant allegationes et rationes et attestationes recipiant, et sententiam
            sibi servent, vel ut horum aliquid tantummodo faciant iuxta voluntatem et beneplacitum
            delegantis; quanquam non possit eandem causam alii appellatione postposita delegare,
            etsi sibi sit appellatione remota commissa. Si vero duobus causa committitur; etiam si
            non apponatur, ut unus sine altero procedat in ea, nihilominus unus ex ipsis, sive suo
            coniudici sive alii, vices suas potest committere in hac parte. [Ceterum etc. cf. c. 3.
            de resc. I. 3.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e204">Delegatus Papae exsequitur sententiam suam, quam exsequi non potest aut non vult is,
            cui eam commiserat exsequendam.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e207">Idem Norvicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e210">Significasti nobis †per literas tuas, quod interdum a iudice delegato frustra super
            aliqua causa fertur sententia, quum ordinarius iudex eam ad mandatum ipsius, nolit
            exsecutioni mandare, aut aliis resistentibus effectui mancipare non possit. Super hoc
            autem Consultationi tuae taliter respondemus, quod, si iudex ordinarius ad mandatum
            iudicis delegati a nobis aut non vult, aut non potest aliis resistentibus sententiam ab
            eo latam effectui mancipare, delegatus iudex eam auctoritate nostra sibi commissam
            potest exsecutioni mandare, et, si qui sibi restiterint, eos sententia ecclesiastica
            coercere. [Si quando etc. cf. c. sequ.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e219">Si ordinarius scit, eum non canonice institutum, quem delegatus Papae mandat in
            possessionem induci, non resistet violenter, sed precibus instabit, ut differat, donec
            Papa consulatur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e222">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e225">Si quando vero clerici coram iudice delegato praelatos ecclesiarum super ecclesiis,
            quas tenent, in causam traxerint, et coram eodem iudice transactione vel alio modo
            ecclesias obtinuerint, in quibus certum sit, eos institutionem canonicam nullatenus
            habuisse, nec possessionem etiam corporalem, ordinarius iudex non debet iudicis delegati
            mandato resistere violenter, sed apud ipsum instare debet, ut differat eos in
            possessionem mittere, donec nobis rei veritas innotescat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e234">Post diffinitivam exsecutioni mandatam exspirat delegati iurisdictio.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e237">Idem Brixiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e240">In literis, †quas tua nobis destinavit fraternitas, quaestiones quasdam inseruisti,
            super quibus solutionem tibi a nobis postulasti exhiberi, quarum siquidem una est,
            scilicet usque ad quod tempus iudex delegatus partes suas possit interponere, ut stetur
            rei iudicatae vel transactioni? Super quo utique Consultationi tuae taliter respondemus,
            quod ex quo iudex delegatus per se, vel per alium, si potuerit, sententiam exsecutioni
            mandavit vel mandari praecepit, eius auctoritas et iurisdictio cessat, quia semel est
            officio suo functus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e249">Reo absente non per contumaciam, delegatus datus etiam ad diem, non restituet actorem,
            licet possessionem et deiectionem probare volentem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e252">Idem Abbati sancti Albini.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e255">Consultationibus †singalorum ex ministerio susceptae servitutis cogimur respondere, ut,
            si quid dubietatis vel quaestionis in mente alicuius emerserit, ab ecclesia Romana
            solvatur, quae inter alias disponente Domino meruit obtinere principatum. Quaesitum est
            a nobis siquidem, utrum, si aliquis ecclesia vel possessione qualibet se asseverans
            absque iudicio et causa rationabili spoliatum, et a nobis ad iudices literas obtinuerit,
            ut infra certum tempus restituatur sibi possessio, si constiterit iudici, eum esse
            taliter spoliatum, possessio debeat ei restitui, quum is, qui tenet ecclesiam vel
            possessionem, quam ipse requirit, antequam de literis ipsis aliqua mentio fieret,
            studiorum vel peregrinationis, vel alia huiusmodi causa se absentaverit, nec infra
            tempus praefixum iudici possit suam praesentiam exhibere? Super quo utique inquisitioni
            tuae taliter respondemus, quod nec potest, nec debet restitutionem habere, quamvis
            paratus sit coram iudice delegato testibus idoneis possessionem et deiectionem suam
            probare, nisi is, qui possidet, se per contumaciam absentasset. Si autem iudex usque ad
            reditum eius qui possidet, terminum prorogaverit, exspirat iurisdictio sua, quia sine
            consensu utriusque non licet iudici terminum prorogare aliquatenus praefixum a
            delegante. [De cetero etc. cf. c. 19. de iure patr. III. 38.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e265">Delegatus Papae in causa sibi commissa iurisdictionem habet super ordinarium et
            quemcunque maiorem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e268">Idem Carnotensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e271">Sane quia nos †inprimis consulere voluisti, qualiter a nobis iudex delegatus episcopum,
            qui ei non subest, ad aliquid faciendum vel dandum compellere debeat, quum causam, quae
            inter episcopum et clericum vel laicum vertitur, de mandato nostro suscipit terminandam,
            id Tuae quaestioni duximus respondendum, quod iudex a nobis delegatus vices nostras
            gerit, unde in causa illa superior est, et maior illis, quorum causam suscepit
            terminandam. Ideoque, si episcopus vel alia persona, quae non sit de iurisdictione
            illius, in causa, quam ei delegamus, rebellis aut contumax fuerit, secundum qualitatem
            vel quantitatem facti poterit vel interdicti vel suspensionis sententia a iudice
            delegato compelli ita, quod iudex, secundum negotii qualitatem temperate procedens,
            episcopo vel ingressum ecclesiae, vel sacerdotale officium interdicat, aut etiam terram
            illius, quae ad iurisdictionem suam pertinet specialiter, interdicto supponat. [De
            testibus etc. cf. c. 5. de test. cog. (2, 14.) in Comp. I.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e280">Si primus impetravit primam dignitatem in ecclesia vacaturam, secundus impetravit
            certam dignitatem ipsius ecclesiae, quum vacaret, et illa postmodum vacat, debetur
            primo, et non secundo. H. d. et est notabilis decisio.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e283">Idem Eboracensi Archiepiscopo et Episcopo Conventrensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e286">Ex parte N. capellani nobis innotuit, quod, quum ad te, frater Conventrensis, nostras
            literas impetraverit, ut ei archidiaconatum, quem in ecclesia tua primo vacare
            contingeret, assignares, R. adversarius eius alias ad te, frater Eboracensis, literas,
            sicut dicitur, impetravit, nulla de prioribus habita mentione, ut, si avunculus suus
            archidiaconatum, quem habebat in ecclesia eadem, vellet omnino dimittere, ipsum ei
            faceres assignari. Quoniam igitur, si memores fuissemus, nos pro praedicto N. literas
            nostras, sicut praediximus, direxisse, pro adversario eius nullatenus scripsissemus,
            nolentes literas nostras, quas pro eodem N. misimus, occasione hac effectu carere,
            fraternitati vestrae per apostolica scripta praecipiendo, mandamus, quatenus praefato N.
            archidiaconatum ipsius ecclesiae, si vacat, non obstantibus posterioribus literis
            assignetis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e295">Ubi contraria voluntas Papae non apparet, delegatus iuris formam servare debet, et
            rationabiles exceptiones admittere. Ioan. Andr.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e298">Idem Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e301">Ex parte tua †quaesitum est a nobis, utrum, quum causam aliquam sub certa forma
            committimus, iudices delegati ita formam sibi commissam debeant sequi, quod rationabiles
            exceptiones non admittant? Super quo Quaestioni tuae taliter respondemus, quod, et si
            quando iudici delegato expediat formam sibi statutam servare, debet tamen rationabiles
            exceptiones admittere, et in causa iuxta iuris aequitatem procedere, nisi exprimatur in
            literis nostris, quod nullae debeant exceptiones admitti. Quod nec nos, nec antecessores
            nostros credimus unquam expressisse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e310">Delegatio facta dignitati, non expresso nomine proprio, transit ad successorem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e313">Idem Abbati et Conventui maioris monasterii.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e316">Quoniam abbas Leicestriae, qui prius suscepto mandato nostro partibus diem ad agendum
            praefixit, praehabito consilio prudentum, abbatem Vincestriae de novo substitutum iudici
            praemortuo, illi mandato nostro porrecto, quia sub expressis nominibus locorum et non
            personarum commissio literarum a nobis emanavit, sibi socium in causae cognitione
            adiunxit, ideo nos sententiam illorum, sicut est iusta, ratam et firmam habemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e325">Si quaestionem de iure praesentandi Papa delegat appellatione remota, et sub ea forma,
            ut delegatus ad praesentationem eius, ad quem viderit pertinere, ordinet ecclesiam, per
            hoc non habet instituere, sed pronunciare, et is, ad quem pertinet, instituet; et si
            iuri suo detrahitur, licite appellat.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e328">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e331">Super eo vero, quod subiungere voluisti, si, de praesentatione presbyteri inter aliquos
            quaestione suborta, causam contigerit delegari alicui sub hac forma, ut, si constiterit
            ius, de quo agitur, ad partem alterutram pertinere, ad praesentationem eiusdem de
            persona idonea ordinet ecclesiam appellatione remota, an liceat delegato iudici, inscio
            dioecesano episcopo, vel archidiacono vel archipresbytero reclamante, praesentatum sibi
            clericum in possessionem ecclesiae mittere, praesertim si ignotus fuerit praesentatus,
            aut minus idoneus, et an, si archipresbyter, vel archidiaconus, vel episcopus, ad quem
            institutio pertinet, appellaverit, eorum sit appellationibus deferendum, hoc tuam
            volumus discretionem tenere, quod, licet quaestionem, quae de praesentatione vertitur,
            appellatione remota committamus alicui terminandam, non tamen est nostrae intentionis
            dioecesano episcopo, archidiacono vel archipresbytero, praeiudicium generare. Ideoque
            praesentandus est illi, qui instituendus fuerit. Et tenebit eorum appellatio, si
            videntes iuri suo detrahi duxerint appellandum, quia non illis, sed partibus, inter quas
            causa commissa est, appellationis remedium est sublatum. [Ecclesiis autem etc. cf. c. 9.
            de cens. III. 39.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e340">Si causa simpliciter est delegata duobus, sententia unius non tenet.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e343">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e346">Causam matrimonii, quae inter I. mulierem, et Blanchacium agitari dignoscitur,
            venerabilibus fratribus nostris Furolienensi et Vapicenensi episcopis nos meminimus
            commisisse, quibus utique in unum convenientibus et eam mulierem, sicut accepimus, viro
            restitui mandantibus, vir mulierem cruciatibus et flagellis adeo affecit, quod invita et
            coacta inter se et virum suum confessa est parentelam. Sicque factum est, quod ad
            iudicium unius eorum dimisit eandem, †quae quinque filios ex eo dicitur genuisse, et
            XIV. annis secum sine aliqua quaestione permansisse. Unde quoniam matrimonium in
            ecclesia Dei adeo magnum sacramentum comprobatur, quod sine rationabili et evidenti
            causa dissolvi non debet, praesertim quum non ab homine, sed a Deo sit institutam,
            Discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus huius rei veritatem
            diligenter et subtiliter inquiratis, et, si inveneritis, quod praefatus B. dictam I. ad
            iudicium solummodo alterius praedictorum episcoporum a se separasset, quia, quum causa
            duobus committitur, sententia unius non tenet, ipsum, ut eandem mulierem sicut uxorem
            suam appellatione remota benigne recipiat et maritali affectione pertractet, monitione
            praemissa cogatis. Quod si facere forte contempserit, eum et superinductam appellatione
            cessante excommunicationis vinculo adstringatis. Si qui tamen apparuerint, qui, postquam
            ab eo recepta fuerit, matrimonium ipsorum velint et legitime possint impetere, partibus
            ante vos convocatis causam audiatis, et eam appellatione remota fine canonico
            terminetis, illa maturitate et circumspectione adhibita, quae in toto negotio convenit
            adhiberi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e356">Delegatus, qui est dominus impetrantis, recusari potest.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e359">Idem Oxonensi et Vintoniensi Episcopis et Abbati Herfordensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e362">Causam, quae inter nobiles viros F. et R. de Ardenna, quondam filium Agathae, de
            nativitate Agathae vertitur, vobis, fratres episcopi, et venerabili fratri nostro
            Londonensi episcopo sub certa forma commisimus terminandam. Verum quoniam idem F. de
            Ardenna praefatum Londonensem episcopum omnino habebat suspectum, pro eo, quod dominus
            est praedicti R., ispsum amovendum, et te, fili abbas, loco ipsius duximus subrogandum.
            Per apostolica itaque scripta vobis mandamus atque praecipimus, quatenus de nativitate
            praedictae A. rei veritatem subtiliter inquiratis, et si etc. [cf. c. 4. qui filii IV.
            17., c. 3. de dol. et cont. II. 14.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e371">A subdelegato delegati Papae, qui subdelegavit non in totum, non ad Papam, sed ad ipsum
            delegatum appellari debet.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e374">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e377">Quum te consulente †postulas edoceri, utrum ad te pertineat, sententiam in causis, quam
            iudices in tua provincia delegati a nobis protulerunt, confirmare, licet de causis
            [ipsis] nil in tua praesentia sit tractatum, consultationi tuae praesentibus literis
            respondemus, quod sententiam ipsam non teneris, nisi volueris, confirmare; sed id tibi
            ex officii debito noveris imminere, ut, si ad mandatum illorum iudicum sententia non
            possit exsecutioni mandari, eis praestes auxilium et favorem, et ipsam, si noveris eam
            rationabiliter latam, poteris confirmare. Item Si super causa, quae tibi ex nostra
            delegatione committitur, a personis ecclesiasticis, una vel pluribus, quibus ut
            [interim] parcas laboribus partium et expensis, cognitionem ipsius causae et testium
            examinationem sententia tibi reservata committis, appellatio fuerit interposita,
            huiusmodi appellationis intuitu causam ipsam indiffinitam relinquere non teneris.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e386">Morte delegantis non exspirat iurisdictio delegati, coram quo lis erat contestata.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e389">Lucius III. Cantuariensi Archiepiscopo et eius Suffraganeis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e392">Relatum est †[ex parte vestra, quod licet in commissionibus a sanctae recordationis
            Alexandro P. III. praedecessore nostro factis fuerit appellationis remedium remotum,
            altera tamen partium, sive lis fuerit contestata sive non, exspirasse mandatum morte
            mandatoris allegat, ideoque negotiis omnibus postpositis in suspenso mandatum
            apostolicum exspectatis.] Nos itaque consultationi vestrae [praesentium auctoritate]
            respondemus, quod, si lis fuerit ante praedecessoris nostri obitum contestata, mandatum
            morte mandatoris nullatenus exspiravit. Si vero ante litis contestationem decessit, non
            est in eo casu a iudicibus, quos delegaverat, ex delegatione huiusmodi procedendum.
            Poterit ergo in eo casu appellatione cessante procedi, in quo ante mortem mandatoris lis
            fuerit per narrationem et responsionem contestata. Ubi autem mors mandatoris litis
            contestationem praecessit, penitus subsistat, sive fuerit, sive non fuerit appellationis
            obstaculum interiectum. Datum Veronae VI. Kal. Iul.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e401">Si delegatus citavit ante mortem delegantis, perpetuata est eius iurisdictio. Et
            appellationi renunciat qui coram iudice, a quo appellavit, litem prosequitur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e404">Urban III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e407">Gratum gerimus †et acceptum, quod in negotiis vestrae discretioni commissis debitam
            curam impenditis, et in his, quae dubitationem faciunt, pro gravitate vestri officii
            censuram sedis apostolicae postulatis. Sane consuluit nos devotio vestra, an ante obitum
            delegantis, proposito citationis edicto, lite vero post mortem [delegantis] contestata,
            nihilominus debeat in causa procedere iudex delegatus; et utrum is intelligatur
            appellationi renunciasse, qui ea interposita ad producendos testes inducias postulavit,
            et demum productioni et allegationi renuncians, attestationes petiit solenniter
            publicari, sicut hoc totum circa decessum bonae memoriae praedecessoris nostri Lucii
            Papae, qui vos iudices delegaverat, sub examine vestro asseritis contigisse. Nos autem
            inquisitioni tuae taliter respondemus, quod, quum in casu priori citatione facta
            negotium sit quasi coeptum, et maxime, si delegatus non sit certus de obitu delegantis,
            potest et debet in causa procedi, tenebitque quod iustitia fuerit praevia iudiciali
            tramite diffinitum. In secundo vero casu videtur ab appellatione recessum, si secundum
            ea, quae praemissa sunt, eum, qui appellaverit, constiterit processisse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e416">Si causa committitur tribus delegatis cum clausula: “quod si non omnes etc.,” priusquam
            appareat de impotentia tertii, duo procedere non possunt, et, si procedunt, nihil agunt.
            Hoc dicit, usque ad §. Adiicimus. – §. 1. Clausula: “si non omnes poteritis,” sub
            impotentia includit voluntatem quoad purificandam iurisdictionem coniudicum. Idem in
            duobus datis cum clausula: “quod si ambo.” H. d. usque ad §. Sexta. – §. 2. Si reus
            coram delegato obiicit excommunicationem actori, quam non probat infra tempus debitum,
            auditur actor. Si vero probat, delegatus absolvet actorem, si excommunicatus est propter
            causam sibi commissam. Si propter aliam, ad excommunicatorem suum illum remittet. Qui si
            non vult eum absolvere, delegatus Papae eum absolvet, nisi sit de casibus Papae
            reservatis. Hoc dicit. – §. 3. Absolutus a delegato super causa, pro qua fuerat
            excommunicatus, coram excommunicatore parebit, seu respondebit super illa causa, nisi
            sit alteri delegata, et, si excommunicator malitiose distulerit, delegatus, qui
            absolvit, cognoscet. Hoc dic.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e419">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e422">Prudentiam tuam: (Et infra: [cf. c. un. de mut. pet. II. 4.]) Quinto insuper loco
            supplicas informari, utrum, quum tribus vel pluribus causa committitur ita, quod si
            omnes interesse nequiverint, duo eam nihilominus exsequantur, si reus a duobus tantum
            fuerit convocatus, venire necessario teneatur; et si citatus fuerit a duobus tantum seu
            a pluribus, [et] coram duobus comparuerit, tertio aut ulteriori nec veniente per se, vel
            per literas, ut solet fieri excusante, an duo praesentes in causa possint procedere, et
            eam definire et sententiae calculo terminare? In hoc casu taliter respondemus, quod,
            quum aliquis delegatorum iudicium per certum nuncium vel excusatorem literatorie
            destinatum non ostenderit, se interesse non posse, vel alias de eodem canonice constare
            non poterit, residui procedere ad causae cognitionem non debent. Quodsi processerint,
            nihil reputabuntur egisse; illa quippe fuit antiqua sedis apostolicae provisio, ut
            huiusmodi causarum recognitiones [et decisiones] duobus quam uni, tribus quam duobus
            libentius delegaret, quum, sicut sacri canones attestantur, integrum sit iudicium, quod
            plurimorum sententiis confirmatur. Mandati siquidem excedere fines probaretur, si quis
            citra formam rescripti accepti praesumeret iudicare. §. 1. Adiicimus etiam, quod, ubi
            fuerit in commissione appositum, ut, si omnes interesse nequiverint, duo eam nihilominus
            exsequantur, et si aliquis ex ipsis, quum possit, noluerit interesse, duo nihilominus in
            causa procedant, licet ille tertius gravissime sit arguendus pro eo, quod mandatum
            apostolicum exsequi subterfugiat aut contemnat. Idem quoque per omnia dicimus
            observandum in causa, quae committitur duobus, eo apposito, ut, si ambo interesse
            nequiverint, alter nihilominus exsequatur. §. 2. Sexta nobis proposita ex parte tua
            quaestio continebat, quod, quum aliquibus iudicibus causa committitur, et quandoque
            contingit, quod reus actori obiicit, quod stare non potest in iudicio, utpote vinculo
            excommunicationis adstrictus, si reus non velit statim eum probare excommunicatum, sive
            non possit, an actor nihilominus audiri debeat, donec super eo, quod obiicitur, rei
            veritas fuerit patefacta et enodata? Hanc dubitationem taliter removemus, quod, si ille,
            qui tale quid obiicit, statim vel infra terminum competentem non probaverit legitime
            quod intendit, actor permitti debet, ut sine offendiculo quolibet audiatur. Ceterum, si
            vel ex confessione actoris, vel alio quolibet modo legitime constiterit esse actorem
            vinculo excommunicationis adstrictum, a iudicibus delegatis legitime secundum formam
            ecclesiae valet absolvi, ita [tamen] ut, si propter aliam iustam causam et evidentem ab
            ordinario iudice vel delegato excommunicatus fuerit, ad excommunicatorem debet
            absolvendus remitti. Qui si malitiam adhibuerit, delegati iudices id ritu ecclesiastico
            libere exsequantur, dummodo non sit tale genus excommunicationis illius [criminis] cuius
            duntaxat absolutio sedi apostolicae reservetur; explorati quidem iuris exsistit, ut
            delegatis iudicibus, quibus principale committitur, et accessorium committatur. §. 3. Si
            vero ab his fuerit, praestito scilicet iuramento, quod stabit mandato ecclesiae,
            absolutus, rursus interrogas [edoceri] an coram eisdem delegatis iudicibus, vel coram
            ordinano, a quo excommunicatus exstitit, teneatur super eadem causa, pro qua
            excommunicatus fuerat, respondere, et quorum debeat iudicio vel mandato stare? In quo
            quidem casu taliter respondemus, quod coram ipsis excommunicatoribus super illa causa,
            pro qua fuerat excommunicatus, stare debet, et eorum servare mandatum, nisi specialiter
            fuerit illud negotium aliis iudicibus a sede apostolica delegatum. Quod si
            excommunicatores malitiose distulerint, tunc delegati eandem iurisdictionem, quam in
            principali, et in accessorio exercebunt. [Dat. Lat. XV. Kal. Iul. Pont. nost. Ao. III.
            1193.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e431">Si causa simpliciter delegatur tribus, duo sine subdelegatione tertii procedere non
            possunt. Quod si fecerint, ab eis poterit appellari. Idem, si sunt dati cum clausula:
            “quod si non omnes.” Non enim valet processus duorum tertio inconsulto. Hoc dicit
            comprehendendo utrumque intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e434">Innocentius III. Rheginensi Archiepiscopo et Episcopo Cephadulensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e437">Quum causa, quae vertitur inter venerabiles fratres nostros Montis regalis et
            Rossanensem archiepiscopos super quibusdam decimis, venerabilibus fratribus nostris
            Panormitano et Capuano archiepiscopis, et tibi, frater Rheginensis, commissa fuisset a
            nobis fine debito terminanda, praedictus archiepiscopus Montis regalis, sicut ex literis
            eius accepimus, ad primam praedictorum Panormitani et Capuani archiepiscoporum
            citationem accessit. In quorum praesentia constitutus excipiendo proposuit, quod pro
            duabus causis eorum non deberet stare iudicio, tum videlicet, quia ipsa causa tribus
            fuerat iudicibus delegata, et idem ab illis duobus tantum, te, frater Rheginensis,
            praesente inconsulto et inscio, nec vices tuas eis super hoc committente, ad iudicium
            fuerat evocatus, tum etiam, quia ante ipsorum citationem et notitiam literarum, pro
            eadem causa nuncium suum ad apostolicam sedem transmiserat, in quo decretalem felicis
            memoriae Alexandri Papae III. praedecessoris nostri sibi affirmabat apertius suffragari.
            At vero iidem archiepiscopi exceptiones ipsius nolentes admittere, contra eum, ut
            responderet, interlocutoriam sententiam protulerunt, propter quod idem archiepiscopus,
            sentiens se gravari, ad sedem apostolicam appellavit. †Nos igitur praedictorum
            inquisitionem et decisionem canonicam vestrae discretionis examini committentes,
            Fraternitati vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, vocatis ad praesentiam
            vestram, qui fuerint evocandi, et inquisita super praemissis diligentius veritate, si
            vobis constiterit, praedictos archiepiscopos exceptiones praedictas nullatenus
            admisisse, non obstante eo, quod per ipsos factum est, decimas ipsas, quibus praedictus
            Montis regalis archiepiscopus se, postquam nuncius suus propter hoc ad sedem apostolicam
            accesserat, asserit spoliatum, praecipue quum easdem tam sibi, quam ecclesiae suae a
            sede apostolica fuisse asserat confirmatas, sive per laicalem potentiam, sive etiam per
            eosdem iudices factum sit, cum fructibus inde perceptis sublato cuiuslibet
            contradictionis et appellationis obstaculo restitui faciatis, audientes postmodum,
            quantum de iure poteritis, quicquid fuerit quaestionis, et appellatione remota fine
            debito decidentes. [Dat. Lat. Kal. Nov. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e447">Si duo sunt delegati cum clausula: “quod si ambo etc.,” uno recusato alter solus
            procedere potest, nec tenet processus, si cum recusato procedat.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e450">Idem Conventui de Conchis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e453">Quum super abbatia monasterii vestri inter vos et S. quondam abbatem vestrum fuisset
            quaestio diutius agitata, †[partibus tandem ad nostram praesentiam accedentibus dilectum
            filium nostrum H. sancti Eustachii diaconum cardinalem dedimus auditorem, in cuius
            praesentia pro ipso S. taliter fuit allegatum, quod, quum dilectus filius noster I. tit.
            S. Pudentianae presbyter cardinalis, tunc apostolicae sedis legatus, intrasset
            Normanniam, et super statu ipsius abbatiae cum abbate ac fratribus inquisitionem
            habuerit diligentem, nihil reprehensione dignum invenit ibidem; sicut ex literis bonae
            memoriae C. Papae praedecessoris nostri evidenter apparet, quibus ipsius cardinalis
            confessio est inserta. Eo vero postmodum ab ipso monasterio recedente, literae ipsius ad
            dilectos filios Troarnensem abbatem et priorem S. Barbarae fraudulenter obtentae fuerunt
            super inquisitione abbatis et totius monasterii facienda, nulla data inquisitoribus
            potestate in abbatem aliquid statuendi, quemadmodum ex testimonio eiusdem cardinalis
            colligitur evidenter. Praedictis ergo inquisitoribus accedentibus ad monasterium
            memoratum, et volentibus fines mandati excedere in facienda inquisitione iuris ordine
            non servato, idem abbas, antequam inquisitio sortiretur effectum, sedem apostolicam
            appellavit, et quamvis iter arripuisset ad Romanam ecclesiam veniendi, dicti tamen
            inquisitores, nec appellationi rationabiliter interpositae, neque ipsius absentiae vel
            excusationibus aliquibus deferentes, destitutionis in eum sententiam contra iuris
            ordinem promulgarunt, licet non pronunciandi potestas eis esset concessa, sicut ex
            multorum praelatorum literis liquido declaratur. Memorato igitur abbate ad dicti
            praedecessoris nostri praesentiam accedente, postquam de inordinata destitutione sua eum
            reddidit certiorem, omnibus irritatis quae contra iuris ordinem a dictis inquisitoribus
            fuerant ordinata, eundem abbatem sententia sua restituit, exsecutione sola venerabili
            fratri nostro episcopo et dilectis filiis L. et H. archidiaconis Ebroicensibus
            demandata. Die vero a solo episcopo partibus assignata, et ad terminum utraque partium
            veniente, quum exspectaret abbas restitutionem fieri sibi secundum apostolici mandati
            tenorem, eam non potuit obtinere; quin potius precibus, minis et terroribus eum
            episcopus inducere laboravit, ut in ipsum, non super restitutione facienda, quod erat
            principale negotium, compromitteret, sed super exsecutione tantummodo differenda. Et
            quoniam pars adversa cum armis illuc accesserat et multitudine armatorum, factum est,
            quod in dictum episcopum, sicut praemissum est, compromisit, fide in manu ipsius
            praestita, et restitutionis literis depositis apud eum, non tradendis parti adversae,
            sed diligenter servandis, et restituendis sibi tempore opportuno. Ipse vero episcopus
            contra id, quod promiserat, venire non metuens, adversariis abbatis literas restituit
            memoratas, sicque compromisso ex parte ipsius episcopi et adversariorum pariter violato,
            monachi bonae memoriae Melioris tit. SS. Iohannis et Pauli presbyteri cardinalis, tunc
            apostolicae sedis legati, praesentiam adeuntes, ad I. quondam Rothomagensem decanum
            super gravamine compromissi commissionis literas impetrarunt, ad cuius primam citationem
            monachus a dicto abbate transmissus captus fuit ab adversariis, et vinculis ferreis
            mancipatus; ad secundam vero citationem idem abbas accedens, per impressionem coactus
            fuit compromittere in decanum, non super abbatia, de qua sub eo nulla quaestio
            vertebatur, sed pro quibusdam bladi reditibus minuendis. Parte autem altera super
            compromisso servando fidem, sicut convenerat, non servante, dictum S. iterum oportuit ad
            sedem apostolicam laborare, ubi a nobis tam super principali quam incidenti etiam
            quaestione] demum super ea ad Lesionensem episcopum et abbatem de Becco nostrae fuerant
            literae destinatae, †[ut super his, quae nobis fuerant intimata, studerent elicere
            veritatem, et statuerent quod secundum Deum viderent rationabiliter statuendum, iuris
            ordine per omnia observato, ita quod alter sine altero adesse nolente vel etiam non
            valente mandatum apostolicum adimpleret, mentione facta in literis ipsis de fide
            violenter, sicut idem S. asserebat, extorta, et non super monasterio abiurando, sed
            restitutione, ut dictum est, tantummodo differenda: ne, his omissis, tacita veritate
            commissio videretur obtenta. Partibus vero coram delegatis iudicibus constitutis, pars
            illius, quem dixit intrusum, praefatum episcopum duabus de causis sibi dixit esse
            suspectum; tum quia super ecclesia quandam causam habebat cum monasterio memorato; tum
            etiam, quia ipsum a Romana curia redeuntem ad pacis osculum non admisit, unde neque
            coram illis, neque coram illorum altero iuri stare voluit, quamvis nihil diceret in
            abbatem, sed appellans frustratonrie se contumaciter absentavi. Verum dicti exsecutores
            appellationi, quae nulla fuerat, minime deferentes, habito multorum prudentium virorum
            consilio, sententiam a dicto praedecessore nostro prolatam exsecutioni mandarunt,
            restituentes praedicto S. abbatiam, et praefato intruso perpetuum silentium imponentes.
            Quumque ad eorum ex parte apostolica iussionem dioecesanus episcopus saepius requisitus
            ipsum S. in corporalem possessionem inducere recusaret, id exsequendum quibusdam
            diaconibus mundaverunt, qui nedum quod admissi fuerunt, verum per monachos et fautores
            eorum afflicti verberibus, carcerali sunt custodiae mancipati. Quapropter in intrusum,
            monachos et fautores eorum a delegatis fuit secundum apostolici mandati tenorem
            excommunicationis sententia promulgata. Sed ob hoc intrusus et monachi non dimiserunt
            divina officia celebrare; qui etiam ipso intruso defuncto alium excommunicatum eligere
            praesumpserunt, sicut ex delegatorum literis perpenditur evidenter. Quumque nec sic
            possent ad frugem melioris vitae reduci, saepedictus S. iter arripuit ad sedem
            apostolicam veniendi. Sed praevenientes eum nuncii monachorum, de benedictionis munere
            illi quem elegerant impendendo fraudulenter literas impetrarunt, quas ad partes suas
            miserunt festinantius quam deberent. Petebat itaque dictus S. monachos ipsos (qui cuidam
            praedecessorum suorum amputare linguam et oculos eruere praesumpserunt, in alium
            sedentem ad mensam cum gladiis et fustibus impetum facientes, alium solum in ecclesia
            dimittentes missam celebrare paratum) animadversione condigna puniri, et possessionem
            abbatiae plenarie sibi restitui, sicut a dicto praedecessore nostro statutum fuerat et a
            delegatis postea iudicibus ordinatum, intruso, qui post latam in eum sententiam
            excommunicationis assumptus fuerat, per silentium perpetuum condemnato. Ceterum pro
            vobis ita fuit propositum ex adverso, quod, quum praefatus I. cardinalis in partibus
            illis legationis officio fungeretur, et causam ipsam super dilapidatione ipsius S. et
            incontinentia pariter praefatis abbati Troarnensi et priori sanctae Barbarae commiserit
            terminandam, ipsi cognita veritate, et ordine iuris per omnia observato, in eum
            depositionis sententiam protulerunt, quae a dicto praedecessore nostro fuit postea
            confirmata. Ipse autem S. eidem praedecessori nostro, quod abbatia ipsa iniuste
            spoliatus fuerit, intimavit; praefato cardinali etiam asserente, non fuisse intentionis
            suae, quod ad depositionem abbatis procederent iudices delegati, quamvis et hoc esset
            eis commissum, sicut in eorundem literis reperitur. Unde saepedictus praedecessor noster
            eum non restituit altera parte absente, sed restituendum mandavit episcopo et
            archidiacono memoratis, quia tacitum eis fuerat, quod praefatus cardinalis dictis abbati
            et priori deponendi etiam concesserit facultatem. Convenientibus igitur partibus ad diem
            et locum sibi a delegatis sedis apostolicae assignatum, dictus S. in manu episcopi, quod
            eius super causa ipsa staret arbitrio, fide data firmavit, qui partes ipsas, ut ad ea,
            quae pacis sunt, intenderent, monuit diligenter; inter quas talis compositio
            intercessit, ut dictus S. in perpetuum cederet abbatiae. Quam cessionem ratam delegati
            iudices habuerunt, et idem S. (sicut in delegatorum literis continetur) iuramento
            firmavit, se illam firmiter servaturum. Et quum super restitutione sua duplices literas
            eiusdem prorsus continentiae impetrasset, facta compositione, quam saepedictus
            praedecessor noster postea confirmavit, alteras resignavit, alteras retinuit
            fraudulenter. Processu vero temporis compositione ab eo aliquamdiu observata, per iam
            dictum Meliorem cardinalem quondam Rothomagensi decano eandem fecit causam committi,
            fuitque in eius praesentia et venerabilis fratris nostri Rothomagensis archiepiscopi
            prima compositio innovata, ubi praefatus S. abbatiam denuo abiuravit, et quod
            compositionem ipsam deinceps observaret, corporaliter praestitit iuramentum, sicut in
            ipsius Rothomagensis archiepiscopi literis continetur, et multis posset testibus
            approbari. Fuerunt autem ista coram Rothomagensi facta ea praecipue ratione, quoniam
            prioratus, quem ipse S. debuit obtinere, in Rothomagensi erat dioecesi constitutus, quem
            quum per biennium detinens, inhoneste vivendo fere omnia consumpsisset, ad alia bona
            monasterii se violenter extendit. Et tandem ad praesentiam nostram accedens, et quaedam
            de praemissis exprimens, alia vero reticens, ad praefatos Lexoviensem episcopum et
            abbatem Vallis Richerii nostras literas reportavit, ut diligenter inquirerent de omnibus
            veritatem, et statuerent quod iustitia postularet. Ipsi vero partibus ad se citatis,
            quamvis episcopos pro memoratis causis, et quoniam R. abbati respondit, quod, si posset,
            sibi noceret, esset alteri parti suspectus, et ab eo fuerit recusatus, velletque coram
            coniudice, qui suspectus non erat, vel coram arbitris electis a partibus id probare,
            dicto abbate Vallis Richerii admittere hoc nolente, ante ingressum causae fuit ab illis
            duobus postmodum appellatum, ipsi nihilominus eundem S. restituendum sententialiter
            decreverunt, adversario eius super abbatia perpetuum silentium imponentes. Quum igitur
            quae praemissa sunt et alia quaedam praedictus cardinalis nobis et fratribus nostris
            prudenter et fideliter retulisset, quia constitit nobis per literas iudicum praedictorum
            episcopi et archidiaconi Ebroicensis, quibus super restitutione ipsius S. a dicto
            praedecessore nostro fuerat causa commissa, de utriusque partis assensu compositionem
            sub eo tenore factam fuisse, quod prioratus S. Stephani cum omnibus pertinentiis suis et
            alia quaedam sibi concessa fuerunt, dum viveret, possidenda, et ipse a lite spontanea
            voluntate recessit, et instrumenta sua fracto sigillo, quo usus fuerat, in manibus
            eorundem iudicum resignavit, et quod abbatiam abiuraverit memoratam, ex literis iam
            dicti Rothomagensis archiepiscopi perpendimus evidenter: nolentes per nos, qui punimus
            periuria, viam periuriis aperiri, quum et ipse recipiendo compositionem huiusmodi
            renunciaverit abbatiae, communicato fratrum nostrorum consilio ab impetitione ipsius S.
            vos et monasterium vestrum absolvimus, perpetuum ei super quaestione ipsa silentium
            imponentes; non obstante quod factum est ab ultimis delegatis, quum ex his appareat
            evidenter, ipsos, (ut de aliis taceamus) si eis de praemissis constitit, minus legitime
            processisse, restituentes illum, qui non habebat ius aliquod repetendi. Et] Quamvis
            solus abbas, antequam appellaretur ab eo, iuxta formam literarum nostrarum procedere
            potuisset, quia tamen pro eo, quod cum ipso episcopo interlocutus est, appellationem
            prius ab eodem episcopo interpositam non tenuisse, de iure sine ipso, quum posset et
            nollet negotio interesse, per consequentiam confessus est, se non posse mandatum
            apostolicum adimplere, nec suae intentionis exstitit, ut sine coniudice suo aliquid
            diffiniret, et cum eo, qui iam iudex esse desierat, aliquid super praedicto negotio rite
            disponere non valebat, voluntate ac potestate sibi mutuo adversantibus, quum noluerit
            quod potuerit, et quod voluerit adimplere nequiverit, quod a duobus factum fuerat
            effectum non potuit de iure obtinere. Nulli ergo etc. Dat. Lat. Id. Apr. [1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e462">Si iurisdictio delegati exspirat in termino peremptorio, quem partibus assignavit, post
            congruam horam peremptorii iudex non exspectabit contumacem. Si non exspirat, potest
            exspectare in diem alteram, et iterum citare, si vult.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e465">Idem Archiepiscopo Toletano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e468">Consuluit nos tua fraternitas, utrum, quum ad recipiendos testes depositiones
            publicandas eorum, vel sententiam proferendam peremptorie citas partes, et earum altera
            se absentat contumaciter die data, an circa ultimam saltem partem diei tibi sit in
            negotio procedendum, vel in diem exspectandum potius subsequentem; et, si exspectaveris,
            utrum contumax iterum sit citandus, quum non fuerit die partibus assignata processum?
            Nos autem credimus, distinguendum, utrum iurisdictio duret post terminum peremptorium,
            an exspiret in illo. Si durat, in diem alteram aequitate suadente poteris exspectare,
            nec erit pars contumax peremptorio elapso citanda, nisi gratiam fecerit ei benignitas
            iudicantis. Si autem exspiret, nisi partes, maxime quum id noverint, se tibi
            praesentaverint ea hora, qua congrue possis procedere ad exsequendum id, propter quod
            eis legitime terminum peremptorium assignasti, ex tunc exsequi poteris quod intendis, ne
            frustra iudicialis instantia evanescat. Ne vero iudicium ecclesiasticum exerceatur in
            tenebris, quia iuxta testimonium Veritatis qui male agit odit lucem, licet etiam
            secundum consuetudinem et constitutiones legitimas more Romano dies a medietate noctis
            incipiat, et in medio noctis desinat subsequentis, unde quod in duabus dimidiatis
            noctibus agitur, perinde sanxit habendum legalis auctoritas, ac si qualibet parte lucis
            agatur, nos tamen eam procedendi horam congruam intelligimus, ex qua possis ante noctis
            tenebras perficere, quod incumbit. Porro discretus iudex in assignatione peremptorii non
            debet iurisdictionem suam nisi necessitas exigat, adeo coarctare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e477">Ex nova causa removetur delegatus, etiam post litem contestatam, et alius
            subrogatur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e480">Idem Abbati de Bordellia et Priori sancti Sepulcri.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e483">Insinuante dilecto filio R. rectore ecclesiae sancti Saldati ad audientiam nostram
            pervenit, quod, quum olim causam, quae super iure parochiali inter ipsum et T. rectorem
            capellae sancti Ioannis de Glovernia Vigorniensis dioecesis vertebatur, venerabili
            fratri nostro Vigoriensi episcopo et coniudicibus suis a nobis obtinuerit delegari,
            postmodum, licet fuerit in eadem quaestione processum, tractu temporis ante, quam ad
            diffinitivae sententiae calculum veniretur, idem episcopus dictum R. in suum, familiarem
            admisit, sine quo alii coniudices, secundum quod in nostris literis mandabatur, in causa
            procedere non valebant, et alter ipsorum coniudicum officialis est episcopi supradicti,
            propter quod adversae parti poterat suspectus haberi. Unde, quum ex causa huiusmodi tam
            episcopus quam officialis praedictus, utpote quos idem R. in iudices postularat, et ipse
            familiaris eorum postmodum est effectus, ab adversa parte possent merito recusari,
            decisionem ipsius causae vestrae petiit discretioni committi. Quocirca discretioni
            vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si est ita, nisi postquam familiaris
            eius est effectus, litigare consenserit coram illo, in causa ipsa, secundum priorum
            continentiam literarum, ratione praevia, remoto appellationis obstaculo procedatis;
            alioquin partes ad priorum iudicum revertantur examen. [Quodsi non omnes etc. Dat. VI.
            Kal. Febr. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e492">Delegatus Papae sententiam suam exsequi potest usque ad integrum annum. H. d. et est
            casus singularis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e495">Idem Priori sancti Fridiani.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e498">Quaerenti quid per censuram ecclesiasticam (Et infra: [cf. c. 20. de verb. sign. V.
            40.]) Si vero delegatus a nobis excommunicet illum, qui rei iudicatae parere contemnit,
            licet aliquibus videatur, quod suo sit functus officio, ut ulterius non habeat ex
            delegata sibi iurisdictione processum, alii autem dicant, quod iurisdictio eius duret
            donec sententiae pareatur, ut interim absolvere possit parere volentem: nos tamen per
            aequitatis semitam incedentes praesentium auctoritate statuimus, ut delegatus a nobis
            non solum usque ad quadrimestre tempus, quod ad solvendum debitum a lege reo conceditur,
            sed usque ad integrum annum iurisdictionem sibi commissam ad exsequendum sententiam
            valeat exercere, sicut observatur in illo, qui ante litis contestationem contumax
            invenitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e502">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e504">CAP. XXVII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e507">Delegatus Papae potest principium, medium et finem causae coniunctim et divisim
            subdelegare. H. d. usque ad §. Verum. – §. 1. A subdelegato cum iurisdictione appellari
            potest; secus si sine iurisdictione, nisi modum excedat. Tunc enim potest recusari, nisi
            datus sit de partium consensu. Abbas. – §. 2. A subdelegato non in totum appellatur ad
            subdelegantem, non autem ad primum delegantem; secus si in totum. H. d. usque ad §. Quem
            vero. – §. 3. Auditor datus sine partium consensu, recusari potest ut suspectus, non
            tamen sine causa. Abbas. – §. 4. Si unus ex duobus delegatis principis cum clausula:
            “appellatione remota” subdelegat alteri acceptanti, non potest acceptans subdelegare,
            nec appellatione remota procedere, quod tamen ante acceptationem poterat. Et si ab isto
            fuerit appellandum, appellabitur ad Papam; etiamsi fuerit subdelegatus non in totum. Hoc
            dicit secundum veriorem intellectum. – §. 5. Si delegatus Papae subdelegat non in totum,
            pars a subdelegato non poterit appellare, ex eo, quod datus sit sine suo consensu;
            potest tamen recusari in ostendendo causam iustam coram delegato, et tunc delegatus
            diffiniet; a quo, etiamsi voluerit recusationem admittere, appellatur ad Papam. H.
            d.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e510">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e513">Super quaestionum articulis, de quibus nos consulere voluisti fraternitati tuae taliter
            respondemus, quod per constitutionem nostram consultationi bonae memoriae Alexandri
            Papae III. praedecessoris nostri nullatenus derogatur, sed illa per istam exponitur,
            immo in ista verius quae in illa fuerant praetermissa supplentur. Ipse namque respondit,
            quod, si super causa, quae alicui ex apostolica delegatione committitur, a personis
            ecclesiasticis una vel pluribus, quibus delegatus, ut parcat laboribus partium et
            expensis, causae cognitionem ipsius et testium examinationes sententia sibi reservata
            committit, appellatio fuerit interposita, huiusmodi appellationis intuitu causam
            indefinitam relinquere non tenetur. Nos autem statuimus, quod, licet is, cui causa
            committitur remota appellatione, non possit eam aliis sine provocationis obstaculo
            delegare, si tamen delegatus a nobis vel iudex quicunque non tam cognitorem, quam
            exsecutorem ad aliquem certum articulum quempiam deputaverit, ab eo, nisi modum excedat,
            non liceat appellari, dummodo de partium deputetur vel recipiatur assensu. Quod si
            delegatus a nobis vel litis exordium, vel causae finem, nedum totum negotium ei duxerit
            committendum, ab ipso tanquam a iudice licite provocetur, quum et lis ante iudicem
            debeat contestari, et causa per iudicem diffiniri. Intentionis igitur nostrae fuit,
            sicut et tenore constitutionis praemissae potest liquido deprehendi, quod et, ut
            iudicialis auctoritas liberius valeat exerceri, delegatus a nobis licite possit et
            principium, et finem, et medium causae sibi commissae, non solum coniunctim, sed etiam
            divisim alii delegare, non obstante, quod dicitur, quod iudex debet cognoscere per se
            ipsum in principio, et in medio, et in fine, quum ante, quam ferat sententiam, universa,
            quae acta sunt in iudicio, investigare debeat diligenter. §. 1. Verum quum totam causam
            committit alicui, vel principium aut finem ipsius, ab eo tanquam a iudice potest licite
            provocari. Quum autem alicui medium tantum committit, ab ipso tanquam ab auditore
            provocari non potest, nisi mandati fines excedat, vel merito sit suspectus. Unde ne
            valeat recusari, provide statuimus, ut de partium detur vel recipiatur assensu. §. 2.
            Porro quum delegatus a nobis iurisdictionem suam in alium transfert totam, si fuerit
            appellandum, non ad eum, sed ad nos appellari debebit. Quum autem sibi aliquid de
            iurisdictione reservat, si causa sit ei appellatione remota commissa, non ad nos, sed ad
            eum poterit de iure appellari. Unde si forsan appellaretur ab eo, cui medium causae
            committitur, sive cognitor aut exsecutor dicatur, vel, quod melius est, auditor, pro eo,
            quod vel mandati fines excedat, vel merito sit suspectus, nihilominus tamen delegatus a
            nobis iuxta consultationem praemissam causam poterit diffinire, ut parcatur laboribus
            partium et expensis. §. 3. Eum vero, Quem delegatus a nobis deputaverit auditorem,
            neutra partium poterit recusare, nisi coram eo iustam recusationis causam ostendat. §.
            4. Si vero duo sunt a principe delegati, et unus committit vices suas alteri, ille non
            potest, nec debet appellatione remota procedere, nec causam alii delegare, quamvis in
            commissione facta duobus contineatur expressim, ut appellatione remota alter possit
            procedere sine reliquo, si non possunt ambo pariter interesse, quia, quod potest ex sola
            iurisdictione sibi a principe delegata, non potest cum iurisdictione sibi a condelegato
            commissa. Unde si ab eo fuerit appellatum licet aliquibus visum fuerit, quod ad
            condelegatum etiam valeat appellari, nobis tamen videtur, quod ad primum duntaxat
            appellandum est delegantem, propter rationem superius assignatam. §. 5. Eius ergo
            appellatio, de quo tua fraternitas nobis scripsit, si nostrae constitutionis occasione
            ad nostram audientiam appellavit, pro eo, quod delegatus a nobis, reservata sibi
            diffinitiva sententia, audientiam causae commisit quibusdam, qui de partium assensu nec
            dati sunt nec recepti, nisi contra eos iustam recusationis causam ostenderit, vel
            paratus fuerit ostendere coram iudice delegato, non debuit impedire, quo minus
            procederent auditores. Qui etiam si tanquam suspecti fuissent merito recusati, delegatus
            tamen a nobis nihilominus potuisset, sublato appellationis diffugio, causam ipsam
            iudicialiter expedire. Quod si iustam recusationis causam noluit admittere delegatus,
            sed coram suspectis eum litigare cogebat, a tali gravamine licite potuit ad nostram
            audientiam appellare, quodque post appellationem huiusmodi est praesumptum iudicari
            debet irritum et inane. [Dat. Lat. VI. Kal. Apr. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e517">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e519">CAP. XXVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e522">Delegatus Papae, nisi malitiose se exoneret, subdelegatum compellit ad suscipiendam
            subdelegationem; in coactione tamen deferet suae dignitati et personae. H. d. usque ad
            §. Item quum totum. – §. 1. Delegatus Papae, sicut potest committere totam causam, ita
            potest citationem, et punire contemnentem acceptare. Hoc dicit Abbas. – §. 2. Si Papa
            scienter commisit appellationem interpositam a suo delegato dato cum clausula:
            “appellatione remota,” iurisdictio primi delegati est interim suspensa quoad
            exsecutionem. Hoc dicit secundum verum intellectum. – §. 3. Ordinarius ad mandatum
            delegati exsequitur sententiam, etiamsi sciat eam iniustam. Abbas. – §. 4. Delegatus,
            qui impeditur die statuta procedere, partem hoc procurantem puniet, et quantum ad diem
            illam causam committet appellatione remota, in odium procurantis, nisi partes negotium
            prorogent. Abbas Sicul.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e525">Idem Episcopo Heliensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e528">Pastoralis officii †diligentia et sollicitudo, quam geris circa exsecutionem mandatorum
            nostrorum, et zelus tuae rectitudinis nos invitant, ut, quamvis simus multiplicibus
            negotiorum occupationibus praepediti, eis tamen ad horam subtrahamus nos ipsos, in qua
            tuis intendamus consultationibus responsuri. Consuluit etenim nos tuae fraternitatis
            discretio, utrum, si delegatus a principe causam sibi commissam alii delegare voluerit,
            nolentem delegationem suscipere ad ipsam suscipiendam valeat coarctare. Consultationi
            tuae de fratrum nostrorum consilio taliter duximus respondendum, quod, quum delegato a
            principe iurisdictio dandi iudicem sit a lege concessa, dummodo ipse exonerare se ipsum
            malitiose non quaerat, potest compellere renitentem, eo, quod iurisdictio illa nullius
            videretur esse momenti, si coercitionem aliquam non haberet. Delegatus praedictus tamen
            debet sollicite providere, ut, si personis superioribus, exigente necessitate, negotium
            duxerit delegandum, in coactionibus inferendis dignitati deferat et personae. §. 1. Item
            †Subsequenter etiam quaesivisti, utrum cui voluerit delegatus, quum viderit expedire,
            possit iniungere, ut ad suam praesentiam citet partes, et eis, si obedire contempserint,
            poenam infligere pro contemptu. Ad quod tuae fraternitati breviter respondemus, quod,
            quum totum negotium alii possit committere delegatus, sicut superius est expressum,
            citationis officium potest cuilibet discretione praevia demandare, ac punire merito
            contemptorem. [Ex parte tua etc. (cf. c. 11. de off. iud. ord. I. 31.)] (Et infra:) §.
            2. Praeterea postulasti per sedem apostolicam edoceri, si, quum a sententia lata
            auctoritate literarum nostrarum, in quibus appellatio est inhibita, fuerit appellatum,
            et literae post appellationem ad iudices alios emanaverint, an ad mandatum posteriorum
            iudicum exsecutio sententiae, a prioribus delegata, debeat retardari, ut priores iudices
            ipsam neque per se, neque per alios exsequantur? Nos autem inquisitioni tuae taliter
            respondemus, quod, quum nos appellationis causam ex certa scientia iudicibus aliis
            committimus cognoscendam, appellationem videmur recipere, ac iurisdictionem priorum
            iudicum revocare, ut interim executio sententiae suspendatur, donec appellationis merita
            plenius sint discussa. [Praeterea etc. (cf. c. 14. de rescr. I. 3.)] (Et infra:) §. 3.
            Quia vero saepe contingit, quod exsecutio sententiae ordinario demandatur, quaesivisti,
            an si ordinarius ipsam iniustam esse cognoverit, debeat eam exsecutioni mandare, an sit
            ei potius subsistendum? Attendentes itaque, quod non cognitio, sed exsecutio tantum
            demandatur eidem, inquisitioni tuae taliter respondemus, quod, quum ordinarius teneatur
            obsequi delegato, etsi sciat sententiam illam iniustam, exsequi nihilominus tenetur
            eandem, nisi apud eum efficere possit, ut ab hoc onere ipsum absolvat. [Edoceri etc.
            (cf. c. 11. de off. iud. ord. I. 31.)] (Et infra:) §. 4. Quum autem saepe contingat, ad
            diem, quem iudex delegatus a nobis partibus assignavit, earum altera procurante, ut
            negotium prorogetur, iudicem ipsum a rege vel archiepiscopo evocari: nos, perversorum
            volentes malignitatibus obviare, decernimus, ut, si delegato constiterit, hoc fuisse
            alicuius partis malitia procuratum, ipsam puniat animadversione condigna, et, ne aliquod
            lucrum ex huiusmodi fraude reportet, personae neutri parti suspectae, quantum ad diem
            illum, committat ipsum negotium audiendum, quae in ipso appellatione remota procedat,
            nisi forte partes consenserint negotium prorogari. [Praeterea etc. (cf. c. 1. de sacr.
            non it. I. 16.) Dat. Rom. ap. S. Petr. XIV. Kal. Ian. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e533">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e535">CAP. XXIX.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e538">Subdelegatus a delegato Papae iurisdictionent non habente potest coercere impedientem.
            Hoc dicit comprehendendo utrumque intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e541">Idem Abbati sancti Hilarii et Magistro G. Canonico Trevisino.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e544">Ex literis venerabilis fratris nostri patriarchae Grandensis †accepimus, quod, quum
            dilecti filii Grandensis primicerius et plebanus S. Sophiae de Venetiis, quibus causa,
            quae inter clericos sanctae Iustinae ac Albertum presbyterum super eo, quod idem
            presbyter clericum se ipsius ecclesiae asserebat, agitari dignoscitur, a nobis fuerat
            delegata, mandassent eisdem, ut memoratos clericos, qui per archipresbyterum Paduanum,
            ad quem fuerat super eodem negotio quoddam a nobis rescriptum obtentum, in quo, sicut
            asseritur, de prioribus literis mentio non fiebat, denunciati fuerant excommunicationis
            sententiae subiacere, nisi dictum presbyterum in socium reciperent et in fratrem, idem
            patriarcha denunciaret anathematis vinculo non ligatos: ipse nolens eisdem iudicibus in
            hac parte parere, qui nostra fungebantur auctoritate, maxime quum venerabilis frater
            noster Castellanensis episcopus ipsis super hoc parendum non duxerit requisitus,
            clericis sanctae Mariae formosae mandatum supradictorum iudicum per suas literas
            nunciavit, quas dilectus filius archidiaconus Castellanensis, plebanus eiusdem
            ecclesiae, legi publice coram populo non permisit. [Quumque super hoc paucis diebus
            elapsis apud S. Nicolai monasterium ab eodem patriarcha benigne fuisset idem
            archidiaconus requisitus, in iram subito concitatus eundem patriarcham gravibus verborum
            iniuriis multis praesentibus lacessivit.] Qui considerans, archidiaconum ipsum per
            tantum iniuriarum excessum non se tantummodo, sed etiam Gradensem ecclesiam, immo nos
            ipsos graviter offendisse, tam ipsum archidiaconum, quam praedictam ecclesiam
            ecclesiastico supposuit interdicto, [ea praecipue ratione, quoniam ex antiqua
            consuetudine, sicut dicitur, est obtentum, ut literae, quae per patriarchatum Gradensem
            a patriarchis Gradensibus diriguntur, indifferenter ab omnibus admittantur. Verum ad
            instantiam clericorum et parochianorum ecclesiae supradictae quoad ipsam ecclesiam
            patriarcha interdicti sententiam relaxavit, sub excommunicationis poena clericis eisdem
            iniungens, ne archidiacono participare praesumerent in divinis. Quum autem patriarcha
            iam dictus cum praefato episcopo ad monasterium S. Crucis pro celebrandis cuiusdam
            exsequiis accessisset, et archidiaconus se vellet divinis officiis immiscere, patriarcha
            pro vitando scandalo secessit in partem; propter quod archidiaconus ipsum coepit
            gravibus verborum iniuriis aggravare. Idem quoque archidiaconus licet a divinis per
            unius diei spatium cessavisset, postmodum tamen celebrare publice non erubuit
            interdictus. Ad haec de saepe dicto episcopo patriarcha gravem deposuit quaestionem,
            quod, quum sibi et Gradensi ecclesiae obedientiam teneatur et reverentiam exhibere,
            quanquam ei mandaverit, ut praefatum archidiaconum pro interdicto, et clericos S. Mariae
            pro excommunicatis haberet, et faceret excommunicationis et interdicti sententias ab
            ipso prolatas per Castellanensem dioecesim inviolabiliter observari, idem episcopus in
            iniuriam patriarchae permittens archidiaconum in ecclesia Castellanensi libere
            ministrare, clericis suae dioecesis sub fidelitatis poena praecipiendo mandavit, ut per
            ecclesias suas archidiaconum et clericos supradictos nec interdicti nec
            excommunicationis sententiae subiacere publice nunciarent. Unde idem patriarcha nobis
            humiliter supplicavit, ut tantam iniuriam et excessum, nec non in ipsum, sed potius
            contra sedem apostolicam tam ab episcopo quam archidiacono attentatum castigare taliter
            curaremus, ut resecaretur in aliis materia similia committendi. Dictus vero episcopus
            per suas nobis literas intimavit, quod quum patriarcha denunciasset clericos S. Iustinae
            anathematis vinculo non teneri, quos idem episcopus prius excommunicatos denunciaverat,
            de mandato archipresbyteri Paduani, a nobis, sicut asseritur, iudicis delegati,
            occasione huiusmodi inter patriarcham et archidiaconum contentione suborta, patriarcha
            ex commotione quadam archidiaconum interdixit, quo ad appellationis beneficium
            convolante, patriarcha in saepedictam ecclesiam interdicti sententiam promulgavit, nec
            satisfactionem oblatam ab archidiacono super hoc recipere voluit, nisi archidiaconus, ut
            ipsius pareret mandatis, interposito iuramento firmaret. Adiecit etiam idem episcopus,
            quod ipse timens, ne prorumperet ad aliquid patriarcha, quod ad ipsius episcopi vel
            ecclesiae seu clericorum suorum praeiudicium cederet vel gravamen, ad sedem apostolicam
            appellavit, nobis sollicite supplicando, ut patriarcham a sui et ecclesiae suae ac
            clericorum et ecclesiarum suae dioecesis molestatione indebita compescere curaremus.]
            Quum igitur super praemissis et aliis inter utriusque partis procuratores fuisset coram
            dilecto filio tit. SS. Cosmae et Damiani diacono cardinali, quem auditorem dederamus
            eisdem, aliquamdiu litigatum, et ipse nobis quae audierat fideliter retulisset, quia
            nobis constare non potuit, an per literas, quae ad Paduanum archipresbyterum impetratae
            dicuntur, quum nobis ostensae non fuerint, revocatae fuerint literae ad praedictos
            primicerium et plebanum obtentae, causam ipsam vestro examini duximus committendam, per
            apostolica scripta Mandamus, quatenus, inquisita super praemissis plenius veritate, nisi
            vobis constiterit, quod literae, quae secundo loco ad praedictum archipresbyterum
            Paduanum impetratae dicuntur, de prioribus literis ad saepe dictos primicerium
            Grandensem et plebanum sanctae Sophiae obtentis expressam fecerint mentionem, ut per
            secundas primae appareant literae revocatae, quum primos iudices auctoritate literarum
            nostrarum iurisdictionem non sit dubium habuisse, quam potuerunt postmodum patriarchae
            quoad exsecutionem suae sententiae demandare, ex qua coercitionem etiam idem patriarcha
            receperat, quum huiusmodi demandata iurisdictio delusoria videretur, si subdelegatus
            huiusmodi coercitionem aliquam non haberet, interdicti sententiam ab eodem patriarcha in
            Castellanensem archidiaconum promulgatam, pro eo, quod ipse eiusdem patriarchae
            exsecutionem impediens, eius literas, quibus mandatum praedictorum iudicum nunciabat,
            legi in publicum non permisit, tamdiu faciatis sublato appellationis obstaculo
            inviolabiliter observari, donec eidem patriarchae de iniuriis irrogatis sufficienter
            fuerit satisfactum. Si vero constiterit primas literas per secundas legitime revocatas,
            quum appareat, primos iudices iurisdictionem nullam penitus habuisse, et ita constet per
            consequentiam, patriarcham ipsum non recepisse iurisdictionem vel coercitionem aliquam
            ab eisdem, praedictam interdicti sententiam ab eodem patriarcha prolatam denuncietis
            irritam et inanem. [Nihilominus etc. Dat. Rom. ap. S. Petr. XI. Kal. Ian. Ao. X.
            1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e548">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e550">CAP. XXX.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e553">Iurisdictio delegati re integra morte mandantis exspirat.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e556">Idem Episcopo Pictaviensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e559">Licet undique †confluentium negotiorum multiplicitas copiosa nostrum animum ad varias
            curas impellere non desistat, fraternitas tamen tua, quam sincera complectimur in Domino
            caritate, sollicitudinem ad tempus deponere compulit, quam in exsequendis aliis ex
            debito pastoralis officii gerebamus, atque tuam dubitationem apostolico certificare
            responso. Quum igitur a nobis duxeris requirendum, si causam aliquam tribus iudicibus
            delegamus, apponi in literis nostris illam clausulam facientes: “quod si non omnes his
            exsequendis poteritis interesse, duo vestrum nihilominus eam exsequantur,” et unus,
            postquam commiserit cuidam ex aliis vices suas, de medio sit sublatus, tertius ut
            suspectus merito recusetur, an collega superstes suo nomine ac defuncti possit negotium
            definire: inquisitioni tuae taliter respondemus, quod, si iurisdictione a suo sibi
            collega delegata eo vivente uti non coeperit, quia mandatum huiusmodi re integra morte
            mandatoris exspiravit, non habet solus officium iudicandi; si vero ante mortem illius
            iurisdictione uti coeperit taliter demandata, vices suas et illius poterit
            adimplere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e563">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e565">CAP. XXXI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e568">Non creditur quis delegatus, nisi delegationem probet.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e571">Idem Episcopo Baiocensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e574">Quum in iure peritus (Et infra: [cf. c. 33. de elect. I. 6.]) Praeterea quaesivisti,
            quum tibi ab aliquo sub hac forma mandatur: “auctoritate, qua fungor, iniungo, ut talem
            denuncies excommunicationis sententiae subiacere,” ac tibi super mandato apostolico
            haesitanti ab aliquo non sit facta fides, an mandatum huiusmodi exsequi tenearis? Super
            quo tibi huiusmodi damus responsum, quod, nisi de mandato sedis apostolicae certus
            exstiteris, exsequi non cogeris quod mandatur. [Contingit etc. Dat. Lat. X. Kal. Sept.
            Pont. nostr. Ao. XI. 1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e578">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e580">CAP. XXXII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e583">Per procuratorem non habentem mandatum de re ad rem iurisdictio prorogari non
            potest.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e586">Idem Parisiensi et Trecensi Episcopis et Abbati sanctae Genovefae.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e589">Quum olim dilectus filius abbas et conventus Vergiliacensis sua nobis conquestione
            monstrassent, quod nobilis vir Petrus comes Altissiodorensis quoddam stagnum, molendinum
            et domum in terra eorum construere nitebatur in ipsorum praeiudicium et gravamen,
            venerabili fratri nostro episcopo et dilecto filio thesaurario Nivernensi commisimus
            causam ipsam. Per quorum literas accepimus, quod lite super petitionibus ecclesiae
            contestata, receptis utrinque testibus, et attestationibus publicatis, quum super dictis
            testium inter partes fuisset postmodum disputatum, tandem pars comitis proposuit coram
            eis, quod de damnis in nemoribus et rebus aliis datis, super quibus testes deponere
            videbantur, cognoscere non debebant, quum in rescripto nostro nulla de damnis mentio
            haberetur, †[adiiciens, quod res illae, super quibus quaestio agebatur, de feudo erant
            nobilis viri ducis Burgundiae, sicut idem dux in patentibus literis fatebatur, et ideo
            super illis ad dominum feudi potius quam ad dictos fuerat iudices recurrendum.] Ad quod
            fuit ex adverso responsum, quod, [si non expresse, tacite tamen de damnis datis in
            nostris literis mentio habebatur, quum nomen gravaminis esset literis ipsis insertum.
            Propter quod de ipsis cognoscere poterant saltem tanquam de accessoriis seu appendiciis
            negotii principalis. Item,] quum super omnibus articulis, de quibus testes deposuerant,
            lis fuisset solenniter contestata, de ipsis cognoscere ac pronunciare iudices
            tenebantur. [Sed et super exceptione feudi sero nimis, utpote post testium publicationem
            obiecta, audiendum non esse comitem asserebat.] Ad haec pars comitis replicavit, quod,
            etsi super damnis a procuratore suo lis fuerit contestata, ei tamen ex hoc non poterat
            praeiudicium generari, quum ad hoc procurator datus non fuerit, sed ad illam duntaxat
            causam, quae fuerat in literis commissionis expressa, super castro videlicet, stagno et
            molendino; ad hoc parte altera respondente, quod procuratoris factum comes ulterius
            impugnare non poterat, quod usque post publicationem testium minime duxerat revocandum.
            Iudices autem, super hinc inde propositis habito consilio discretorum, interlocuti sunt,
            quod super damnis datis a comite ad eos cognitio pertinebat. Quo audito comes ad
            appellationis beneficium convolavit. Unde ipsum iudices evocatum, et nec per se, nec per
            responsalem idoneum comparentem, excommunicationis vinculo adstrinxerunt, †[eo tamen in
            contumacia perdurante, causam eandem cum attestationibus fideliter consignatis ad
            nostram praesentiam remiserunt. Porro procuratoribus utriusque partis propter hoc apud
            sedem apostolicam constitutis, procurator monasterii proposuit coram nobis, quod, quum
            villa de Vetenedo Virziliacensi et S. Germani Antissiodorensis monasteriis sit communis,
            ita quod terragium, spanagium, albergariam, censum, tertias, laudas, vendas et
            retentionem habeant in eadem, praedictus comes; qui nihil aliud quam duos denarios
            annuatim a quolibet rustico custodiae seu salvamenti nomine percipere consuevit, nunc in
            ipsa iurisdictionem sibi contra iustitiam usurpando, ab unoquoque villano V. solidos
            extorquet, in quodam loco eiusdem villae post inhibitionem tam sibi quam Hospitalariis
            factam, qui locum ipsum in censiva monasterii obtinebant, ab eis per commutationem
            recepto, castrum, stagnum et molendinum aedificando in ipsorum praeiudicium et gravamen,
            in nemoribus, lapidibus et rebus aliis gravibus damnis datis. Propter quod aedificia
            supradicta, utpote post inhibitionem et nunciationem exstructa, idem procurator petiit
            demoliri, et compelli comitem supradictum a Virziliacensis monasterii super hoc
            molestatione cessare, super damnis datis eidem compensationem congruam exhibendo.
            Procurator vero comitis allegavit, quod, quum in praedicto loco de Vetenedo suae
            iurisdictioni subiecto perpetrarentur saepissime homicidia et rapinae, ipse volens tot
            et tantis obviare periculis, quandam domum in solo, quod ab Hospitalariis per
            commutationem acceperat, ubi domum fortem olim exstitisse didicerat, ad transeuntium
            securitatem construxit, quodam stagno et molendino ad opus custodum ipsius domus
            aedificatis ibidem. Verum abbas et conventus praedicti falso dicentes se super hoc
            praegravari, literas ad praedictos iudices impetrarunt, et, quum ipsis in praesentia
            iudicum obtulerit dictus comes, quod, si qua damna probarent se ob illa aedificia
            pertulisse, non solum in simplum, sed duplum ipsis damna eadem resarciret, ipsi tam hoc
            verbum quam etiam alias pacis species penitus respuerunt. Quum autem per iudices fuerit
            in eadem causa usque ad testium publicationem processum, quoniam attestationibus
            publicatis apparuit, eos super multis deposuisse articulis, super quibus lis contestata
            non fuerat, pars comitis allegavit, quod iudices super illis cognoscere non valebant.
            Unde, iudicibus se de damnis datis cognoscere ac pronunciare posse interloquentibus, ad
            nostram fuit audientiam provocatum. Nos autem auditis iis et aliis, quae procuratores
            proponere curaverunt, et attestationibus utriusque partis diligenter inspectis,
            intelleximus pro monasterio esse probatum, in supradicta villa terragium, spanagium,
            albergariam, census, tertias, laudas, vendas ac retentiones ad praedicta monasteria
            pertinere, ac stagnum et calceria supradicta partim in proprietate Virziliacensis
            coenobii, et partim in ipsius et S. Germani censiva fuisse constructa. Item, quod
            Hospitalariis, qui pro praedicto loco annuum censum monasteriis exsolvebant, ne locum
            ipsum, censivam videlicet monasteriorum, transferrent in comitem, et comiti, ne censivam
            ipsam reciperet, prohibitio facta fuit. Pro parte vero comitis videbatur esse probatum,
            quod iustitia nemoris super fortalitia est ipsius, et quod absque cuiusquam iniuria
            dictus comes ad albergagium hominum ipsius villae potest concedere nemus ipsum, quodque
            comes ipse iustitiam habet in villa, et pro salvamento de qualibet domo villae duos
            denarios recipere consuevit. Item, quod in pratis Hospitalariorum est fortalitia ipsa
            fundata, et quod quicunque aliquid habet ad censum, illud salvo censu potest concedere
            cui vult. Rursus, quod in eadem villa olim fuerat dormis fortis clausa palitiis et
            fossatis.] Quia vero super damnis datis, antequam lis fuerit contestata, nequaquam ad
            dictos iudices cognitio pertinebat, quum in rescripto nulla de illis mentio haberetur,
            nec ad ipsos potuerit iurisdictio prorogari, quum procurator ad illa solummodo
            intelligatur constitutus, quae in commissionis literis inveniuntur expressa, et,
            postquam comes publicatis attestationibus intellexit, super his fuisse depositum,
            protinus contradixit, nos eosdem iudices [protinus] pronunciavimus minus iuste
            interlocutos fuisse, ac saepedictum comitem, qui ob hoc ad appellationis beneficium
            convolavit, excommunicationis sententia non fuisse ligatum. [Ceterum etc. Dat. Later.
            Ao. XI. 1209.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e593">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e595">CAP. XXXIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e598">Qui acta causae relationis iudicum delegatorum sigilla violando aperuit, non auditur
            postmodum contra illa.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e601">Idem Senonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e604">Quum olim ad nostram audientiam pervenisset, quod dilecti filii magister S. et B.
            archidiaconatum et praeposituram adinvicem commutassent [(Et infra:) [cf. c. 7. de rer.
            permut. III. 19.] Quia ergo super facto ipsius B. nobis non poterat de veritate
            constare, causam super hoc venerabilibus fratribus nostris Lingonensi et Cabilonensi
            episcopis sub certa forma duximus committendam. Ipsi ergo in mandati nostri exsecutione
            procedere cupientes, partibus ad suam praesentiam convocatis, receperunt testes utrinque
            productos, audierunt confessiones partium et depositiones testium publicarunt. Quumque
            propter quendam articulum, qui eis dubitabilis videbatur, causam ad nos remittere
            proposuissent instructam, gesta omnia redigentes in scriptis sub sigillis propriis
            incluserunt, et assignarunt partibus nobis fideliter praesentanda.] Verum supra dictus
            B. delegatis nostris non deferens, immo verius deleganti, sigilla violavit illorum, et
            scripta, quae nobis fuerant praesentanda, non erubuit aperire. Qui postmodum in nostra
            praesentia constitutus, adversario suo praesente, in excusationem suam proposuit coram
            nobis, quod iudices perperam processerant contra ipsum, quum acta in scriptis minus
            fideliter redegissent. Unde timens, ne literas portaret Uriae, illorum scripta aperuit,
            et quod suspicatus fuerat adinvenit. Sane, si, quod expediret, melius notavisset, vel
            non recepisset scripta suspecta, vel recepta nobis fideliter praesentasset, et
            ostendisset causam suspicionis propositae coram nobis, praeterea quum non conquereretur
            de iudice, quem ei proprio motu concessimus, sed de illo potius, quem ipse duxerat
            eligendum, et iudices suas nobis per eum literas destinassent, de ipso pariter
            conquerentes, verbis ipsius fidem non duximus adhibendam; sed ut in eo saltem puniretur,
            in quo peccaverat, contra acta iudicum, quae temere violarat, ipsum, sicut nec debuimus,
            noluimus exaudire, ne videretur dolus suus ei patrocinium attulisse. [Quum etc. (c. 7.
            de rer. permut. III. 19.) Dat. Lat. Id. Ian. Ao. V. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e608">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e610">CAP. XXXIV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e613">Delegatus non tenetur admittere collegam sibi adiunctum per literas subreptitias, nec
            ipsius subdelegatum. Hoc dicit secundum unum intellectum. Vel sic: Delegatus
            subdelegatum collegae impediti non tenetur admittere, si in rescripto est clausula:
            “quod si ambo, etc.” Hoc dicit secundum alium intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e616">Idem Abbati et Capellano sanctae Mariae Bononiensis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e619">Coram dilecto filio nostro M. sancti Theodori diacono cardinali, quem tibi et dilecto
            filio H. nuncio, et clerico sanctae Agathae adversario tuo, qui cum instrumentis eiusdem
            ecclesiae, sed absque literis de ratihabitione, ad apostolicam sedem accesserat, sed de
            rato caverat sub fideiussoria cautione, concessimus auditorem, constitutus proponere
            curavisti, quod, quum olim quidam in parochia sanctae Mariae, post appellationem
            interpositam ad apostolicam sedem, in honorem beatae Agathae domum et ecclesiam
            construxisset, bonae memoriae Alexander Papa praedecessor noster causam super hoc T.
            abbati sancti Stephani, et T. priori sancti Victoris commisit fine debito terminandam;
            qui auditis quae fuerant hinc inde proposita, et rationibus partium diligenter
            inspectis, pro ecclesia S. Mariae diffinitivam sententiam protulerunt, quae per felicis
            recordationis Lucium, Gregorium et Clementem praedecessores nostros fuit postmodum
            confirmata. Verum capellanus sanctae Agathae sententiae parere contempsit, et
            parochianos sanctae Mariae ad ecclesiastica sacramenta recepit, et suspensus divina
            praesumpsit officia celebrare. Quumque super eadem causa coram venerabili fratre nostro
            H. Ferrariensi episcopo fere per annum disceptatum fuisset a partibus, productis
            testibus coram eo, pars ecclesiae sanctae Agathae, horum veritate suppressa, dilectum
            filium magistrum L. Bononiensem canonicum obtinuit eidem episcopo in causae decisione
            adiungi. Qui quum causae interesse non posset, praedictus episcopus, cui per sequentes
            literas impetratas tertio mandabatur, ut, si ambo interesse non possent mandatis
            apostolicis exsequendis, ea ipse nihilominus adimpleret, †attestationibus publicatis et
            rationibus plenius intellectis sententiam praedictam confirmavit, capellano S. Agathae
            sub poena excommunicationis iniungens, ut nullum parochianorum tuorum infra certos
            terminos commorantium ad officia divina vel ecclesiastica reciperet sacramenta. Ad hoc
            dictus Hugolinus ex adverso respondit, quod olim archipresbyter de Pastino a praedicto
            Alexandro praedecessore nostro indulgentiam impetravit, ut in vico Castellionis, in quo
            superexcreverat populi multitudo, ecclesiam de novo fundaret. Unde tunc Bononiensis
            episcopus de mandato eiusdem praedecessoris nostri et locum signavit, et primarium
            lapidem benedixit, et in fundamento secundum consuetudinem collocavit, et sic capellam
            in eodem loco constructam cum tota parochia, quam usque hodie habet ecclesia de Pastino,
            per XX. annos iuste possedit, quam felicis recordationis Coelestinus Papa praedecessor
            noster eis suis literis confirmavit, et nos sub nostra protectione recepimus constitutam
            nobis ab eodem archipresbytero censualem. Unde olim quidam canonicus regularis ab
            archipresbytero de Pastino, ut divina in eadem celebraret officia deputatus, praeter
            auctoritatem archipresbyteri et capituli de Pastino coram praedicto abbate S. Stephani
            et priore S. Victoris ab illis citatus apparuit, sed coram eis iudicium non subivit.
            Immo ab ipsis tanquam de ratione suspectis, quia praedictam sibi voluerant parochiam
            vindicare, ad nostram duxit audientiam appellandum. Iidem autem iudices non dubitantes
            mandati fines excedere, tam super novo quam veteri populo sententiam protulerunt, quum
            secundum tenorem literarum directarum ad eos non potuissent nisi de veteri iudicare.
            Postmodum vero memoratus canonicus contra voluntatem, immo prohibitionem archipresbyteri
            sui coram Ferrariensi episcopo comparens, sub eo aliquantulum litigavit; sed tandem
            comperto, quod universi familiares eius ei essent adversi, praedictum magistrum ei fecit
            adiungi. Nuncius vero ecclesiae sanctae Agathae inter alia proposuit, quod, quum dictus
            magister L. vices suas alii delegasset, episcopus admittere noluit subdelegatum; sed
            post appellationem ad nos legitime interpositam solus in causae cognitione processit.
            †Unde contra primam sententiam allegabat, quod de commissione ad primos iudices
            impetrata ad archipresbyteri notitiam nil pervenit, quod iudices post appellationem
            legitime interpositam processerunt, et quia fines mandati fuerunt in processu
            transgressi. Contra secundam vero similiter proponebant, quod canonicus regularis, qui
            coram Ferrariensi episcopo litigavit, non solum non fuerat procurator datus ad eam, sed
            etiam contra prohibitionem archipresbyteri liti se praesumpserat immiscere; quod
            Ferrariensis episcopus solus processerat, quum non ei soli causa fuerat delegata, et
            collega eius, etsi causae nequiverit interesse, alii tamen commiserit vices suas, et
            post appellationem etiam ad nos interpositam idem Ferrariensis pro ecclesia S. Mariae
            sententiam promulgavit. Ad haec autem pars altera replicabat, quod praedicta stare non
            poterant, quum credi non debeat, quod a iudicibus illis pars appellaverit adversa, ad
            quos nec sciverat, nec audierat commissionis literas emanasse. Praeterea quum in literis
            commissionis appellationis fuisset obstaculum partibus interclusum, appellationi
            postmodum interpositae non fuerat deferendum. Insuper, quum, sicut adversarius fuit in
            iure confessus, et si pars eius, qui, ut prosequeretur appellationem, literas
            impetraret, non tamen illis fuerit usa, pro eodem haberi debebat, ac si non fuerit
            prosecuta. Unde sententia iam transierat in rei iudicatae auctoritatem, etiamsi contra
            ius litigantis prolata fuisset. Quum autem nec literae commissionis ad iudices primos
            obtentae praesententur in iure, nec aliter legitime demonstretur formam mandati iudices
            excessisse, pro sententia potius est praesumendum. Quod dicitur ex adverso, quod
            canonicus ille non fuerit procurator, non nocet, quum ipse litem coram Ferrariensi
            episcopo contestando factus fuerit dominus litis, qui generalis ab ipsius fundatione
            ecclesiae procurator fuerat, et sic agebat et contrahebat, ac si vere capellae dominus
            exstitisset, praesertim quum in causam non tam ecclesiae nomine, quam proprio
            traheretur, utpote qui parochianos adiudicatos ecclesiae S. Mariae ad divina recipiebat
            officia, et exhibebat eis ecclesiastica sacramenta. Praeterea, quum ad archipresbyteri
            notitiam pervenisset, causam ipsam fuisse Ferrariensi episcopo delegatam, si per
            canonicum illum nolebat subire iudicium, ad causam agendam debuerat alium destinare.
            Quod quum non fecerit, eius est negligentiae imputandum, immo malitiae potius, qui sic
            commissionem nostram nisus fuerit enervare. Sed econtra fuit responsum, quod
            Ferrariensis episcopus solus procedere potuit, quum primum coram eo lis fuerit
            contestata et testes ad causam producti, et in ultimae commissionis literis fuisset
            insertum, quod, si ambo interesse non possent exsequendis mandatis apostolicis,
            praedictus episcopus ea nihilominus exsequi procuraret. Quod non intelligitur, ut, si
            per se, vel per alios interesse non possent, quia id raro vel nunquam contingeret, sed
            si non posset personaliter interesse. Appellationi ergo interpositae ob causas
            praedictas, quum causae sufficientes non essent, aliquatenus non erat deferendum. Idem
            igitur cardinalis, auditis his et aliis, quae fuerunt hinc inde proposita, latam ab
            eodem Ferrariensi episcopo sententiam de mandato apostolico confirmavit, et adversae
            parti super hoc perpetuum silentium duxit imponendum. Nos ergo quod ab eo factum est
            auctoritate apostolica confirmamus, et praesentis scripti patrocinio communimus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e624">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e626">CAP. XXXV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e629">Locus, ad quem reus secure accedere non potest, et canonicus in causa concanonici
            delegatus, recusari poterit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e632">Idem Praeposito S. Dominici Subdiacono nostro.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e635">Quum R. canonicus Ianuensis causam pecuniariam, quae inter ipsum ex una parte, ac P.
            civem Ianuensem ex altera vertitur, tibi obtinuerit delegari, et idem civis, propter
            multas et graves inimicitias civitatis suae in tua nequeat praesentia comparere, sicut
            ex ipsius et dilectorum filiorum consulum Ianuensium insinuatione nobis innotuit:
            discretioni tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus supradicto R. huiusmodi
            optionem relinquas, ut exceptis canonicis Ianuensibus, quos, quum sint eius socii,
            merito habet pars adversa suspectos, in civitate vel dioecesi Ianuensi, in qua sunt
            multi, sicut pro certo tenemus, viri providi, iudicem eligat, coram quo quaestio
            terminetur, cui auctoritate nostra districte praecipias, ut eandem causam iuxta
            rescripti a te obtenti tenorem appellatione remota fine debito terminare procuret.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e639">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e641">CAP. XXXVI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e644">Si mandatur iudici delegato, ut illum absolvat, qui dicit se iniuste excommunicatum,
            ante probationem illum absolvere debet. Si autem dicat excommunicationem nullam,
            probationem nullitatis ante pronunciationem admittet.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e647">Idem Rothomagensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e650">Quum contingat interdum, quod laici (Et infra: cf. c. 24. de rescr. I. 3.) Insuper
            requisiti sumus, quum quis conqueritur in se a suo episcopo post appellationem ad nos
            legitime interpositam, vel alias iniuste excommunicationis sententiam promulgatam, et
            nos iudicibus damus nostris literis in mandatis, ut, si est ita, vel iuxta formam
            ecclesiae absolutionis beneficium illi impendant, vel eandem sententiam denuncient esse
            nullam, ac episcopus paratus sit probare, se in illum, antequam vocem appellationis
            emitteret, vel alias iuste huiusmodi sententiam protulisse, an probationibus non
            admissis liceat iudicibus excommunicatum absolvere, vel denunciare sententiam esse
            nullam? Ad quod tibi taliter respondemus, quod super iam dicto casu non consuevimus, si
            bene meminimus, sub praescripta forma iudicibus scribere, sed sub ista, ut videlicet, si
            excommunicationis sententiam post appellationem ad nos legitime interpositam invenerint
            esse latam, ipsam denunciantes penitus nullam esse, audiant, si quid fuerit quaestionis;
            alioquin recepta iuxta formam ecclesiae cautione impendant absolutionis beneficium
            conquerenti, et iniuncto sibi quod de iure fuerit iniungendum, audiant causam, et eandem
            fine debito terminare procurent. Sed si forsan appareat, nos in iam dicto casu sub
            praenotata quandoque forma scripsisse, in altero utique casuum praedictorum, quum quis
            videlicet conqueritur, se post appellationem ad nos legitime interpositam
            excommunicatione fuisse innodatum, semper utriusque partis probationes sunt admittendae,
            antequam ad decernendum super hoc aliquid procedatur, per quas denique apparebit, an
            absolutione indigeat conquerens, vel denunciandus sit potius non ligatus. In eo vero
            casu, quum videlicet excommunicatum quis se asserit iniuste, vix vel nunquam est eius,
            antequam absolutus fuerit, probatio admittenda, nisi tunc tantum, quum asserit in
            excommunicationis sententia intolerabilem errorem fuisse patenter expressum, ad quod
            probandum admittitur antequam absolutionis gratiam consequatur. Verum si proponat, se
            simpliciter excommunicatum iniuste, ac episcopus ad probandum, quod iuste ipsum
            excommunicavit, suas postulet probationes admitti, non est ante absolutionem ipsius
            aliquatenus audiendus, quum, etsi pro certo constaret, rationabiliter in illum
            excommunicationis sententiam promulgatam, nihilominus esset ei absolutio secundum formam
            ecclesiae impendenda humiliter postulanti. Et ideo in hoc casu illum credimus iuxta
            formam ecclesiae protinus absolvendum, ut sic demum, probationibus utriusque partis
            admissis, utrum iuste vel iniuste ligatus fuerit, decernatur. [Dat. Lat. Kal. Sept. Ao.
            XIII. 1210.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e654">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e656">CAP. XXXVII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e659">Si subdelegatus delegati Papae iurisdictione uti coeperit, a delegato removeri non
            potest; et si fecerit contra mandatum, sive excesserit formam rescripti, processus est
            nullus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e662">Honorius III. Messanensi et Reginensi Archiepiscopis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e665">Venerabili fratri nostro archiepiscopo Cusentino nostris dedimus literis in mandatis,
            ut venerabilem fratrem nostrum Cephaludensem episcopum restitui faceret ad episcopatum,
            et ad alia, quibus fuerat indebite spoliatus; quo restituto plenarie, et corporalem ac
            pacificam possessionem adepto, si videret, quod idem, episcopus merito esset, prout
            nobis suggestum fuerat, de dilapidatione suspectus, virum providum et honestum
            provideret coadiutorem eidem adiungere, sine cuius consilio nihil eorum faceret, quae ad
            administrationem pertinent temporalem, quoadusque veritate comperta duceremus aliter
            providendum, interim omne alienationis genus eorum utrique auctoritate nostra
            districtius interdicens. Porro idem archiepiscopus corporis infirmitate gravatus,
            commisit in huiusmodi negotio vices suas primo abbati sancti Spiritus de Panormo, ac
            demum thesaurario Cusentino. Quorum processus nobis exhibitos de fratrum nostrorum
            consilio cassavimus iustitia exigente, quia videlicet abbas contra mandati nostri
            tenorem ad inquirendum, utrum de dilapidatione suspectus esset episcopus, eo non
            restituto processit, et archiepiscopus ipse, quum iam suo functus esset officio dicto
            abbati committendo in integrum vices suas, huiusmodi negotium dicto thesaurario non
            potuit demandare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e669">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e671">CAP. XXXVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e674">Si delegatus pronunciaverit, se iurisdictionem non habere, ipsam etiam de consensu
            partium non reassumit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e677">Gregorius IX. S. Praecentori et Magistro N. canonico Ambianensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e680">Significantibus M. muliere et F. nato eius nos noveritis accepisse, quod, quum nobilis
            mulier I. vidua, mentiens se pauperem, contra eos super terris et rebus aliis ad iudices
            nostras literas impetrasset, iidem coram eis excipiendo proponere curaverunt, quod, quum
            dictae literae suggesto mendacio impetratae fuissent, quum praedicta Iuliana, quae
            nobilis est et dives, pauperem se dixisset in eis, coram ipsis, nisi requisito prius
            domino, sub cuius iurisdictione ipsi consistunt, et coram quo parati erant eidem
            exhibere iustitiae complementum, non debebant de iure per tales literas conveniri, unde
            dicti iudices interloquendo pronunciarunt, se per easdem literas procedere non debere.
            (Et infra:) Demum fuit a partibus in quosdam tanquam in arbitros taliter compromissum,
            quod, si infra terminum in compromisso expressum causam non deciderent, partes ad
            eorundem iudicum redirent examen. Verum arbitris causam infra terminum negligentibus
            terminare, dicti iudices iurisdictionem per formam compromissi huiusmodi resumpserunt, a
            quibus iidem se sentientes gravari, quod super his, super quibus ab eis fuerant
            absoluti, litigare compellebant eosdem, ad nostram audientiam appellarunt. Ideoque
            mandamus, quatenus, si est ita, revocetis in irritum, etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e684">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e686">CAP. XXXIX.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e689">Arbitri electi ad causam recusationis, assignant partibus terminum ad probandam causam
            suspicionis, et iudex recusatus compellit arbitros ad causam finiendam.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e692">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e695">Suspicionis causa contra iudicem assignata, non ipse qui forsan provocatus obesset, sed
            arbitri potius, coram quibus probatio est facienda, et ad quos omnia, quae ad hunc
            articulum faciunt, pertinere noscuntur, possunt ad hoc terminum assignare. Ab ipso
            quoque iudice, cui sicut iurisdictio, sic et cetera, sine quibus explicari causa non
            potest, intelliguntur esse commissa, iidem ut conveniant, si discordes fuerint, in unam
            sententiam, vel tertium concorditer advocent, cum quo duo vel alter eorum id faciat,
            sunt cogendi, ne huiusmodi occasione principale negotium plus debito prorogetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e699">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e701">CAP. XL.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e704">Delegata iurisdictio ad personas, non expressas in rescripto, etiam de ipsarum consensu
            prorogari non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e707">Idem Abbati sanctae Genovefae.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e710">P. et G. per literas apostolicas conquerentibus coram te de episcopo Londonensi, quod
            concessum ab eis mutuum promisso loco et termino non persolvit, pendente iudicio I.
            laicus, qui in quantitate quadam eisdem mercatoribus tenebatur, in se tuam
            iurisdictionem, sicut asserit, voluit prorogare, ut, si infra terminum constitutum
            praedictam non solveret quantitatem, excommunicationis et interdicti sententias in
            personam et terram eius promulgares. Quas huiusmodi occasione a te latas decernimus non
            valere, quum, etsi alias iurisdictioni praeesse dicaris, quia in dictum I. nullam
            iurisdictionem habebas, iurisdictionis prorogatio nulla noscitur exstitisse, quum
            huiusmodi delegata iurisdictio ad alias personas nequeat prorogari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e715">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e717">CAP. XLI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e720">Maior XX. annis potest a quocunque dari delegatus; idem in maiori XVIII., dummodo
            interveniat consensus partium. Minor vero XVIII. non potest dari, nisi a principe.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e723">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e726">Quum vigesimum annum peregeris, dari potuisti in aetate huiusmodi delegatus. Ceterum
            constituto infra aetatem eandem, nisi partes scienter consentirent in eum, qui annum
            XVIII. transscendisset, facta delegatio ab alio, quam a principe, non teneret.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e730">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e732">CAP. XLII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e735">Potestas plurium delegatorum vel arbitrorum simpliciter datorum exspirat per mortem
            unius.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e738">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e741">Uno delegatorum vel arbitrorum, sicut proponis, rebus humanis exempto, eorum officium
            exspiravit, nisi aliud in delegatione aut compromisso fuisset expressum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t29-Dd1e745">
          <head xml:id="cice-l1t29-Hd1e747">CAP. XLIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e750">Delegatus Papae subdelegare potest, licet datus sit ex officio, vel de partium
            consensu, vel cum clausula praeelectionis, videlicet: “quod si non omnes, tu cum alio
            exsequaris, etc.” Hoc dicit usque ad §. Is autem. – §. 1. Is, cui committitur negotium,
            ut personaliter exsequatur, potest, si partes consentiunt, alteri subdelegare. Fallit in
            casibus hic expressis. Hoc dicit usque ad §. Ceterum. – §. 2. Is, cui committitur nudum
            ministerium exsequendum, non potest vices suas alteri committere; fallit in legato sedis
            apostolicae. Et est textus notabilis, et multum allegatur. Abb. Siculus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e753">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t29-d1e756">Quoniam apostolica sedes intendit providere negotiis, et non personis, quibus eadem
            committuntur, si iudex tertius, licet ex officio nostro, vel de assensu partium pro
            communi a nobis datus eisdem, alii delegaverit vices suas, quum delegato a principe id
            concedatur a iure, delegatio valebit ipsius. Idem quoque dicendum est, quum mandatur
            episcopo, ut cum altero suorum coniudicum mandatum apostolicum exsequatur, et tunc sine
            subdelegato ab ipso episcopo reliqui duo procedere non valebunt. §. 1. Is autem, cui
            iniungitur, ut personaliter negotium exsequatur, potest, dummodo partes consentiant, hoc
            aliis delegare, praeterquam si inquisitionem fieri, vel ecclesiis de praelatis vel aliis
            ministris provideri mandaremus, quum in his omnibus casibus industriam et fidem
            personae, cui talia committimus, eligere videamur. §. 2. Ceterum, salva legatorum sedis
            apostolicae auctoritate, nulli, cui commissum fuerit praedicare crucem, excommunicare
            vel absolvere aliquos, dispensare cum irregularibus, vel iniungere poenitentias, liceat
            haec de cetero aliis demandare, quia non sibi iurisdictio, sed certum ministerium potius
            committitur in hac parte.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>