<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.30. DE CONFIRMATIONE UTILI VEL INUTILI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.30. DE CONFIRMATIONE UTILI VEL INUTILI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t30">
        <head xml:id="cice-l2t30-Hd1e105">2.30. DE CONFIRMATIONE UTILI VEL INUTILI.</head>

        <div xml:id="cice-l2t30-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t30-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l2t30-d1e113" type="question-title">De re scienter confirmata per Papam inferior iudex cognoscere non potest, nisi
            confirmatio non tenuerit, ut quia subreptitia, vel de re litigiosa. H. d. cum cap.
            sequenti.</head>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e116">Alexander III. Exonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e119">Si quis rei litigiosae confirmationem impetravit ab apostolica sede, non minus potest
            iudex de causa cognoscere, et eam fine debito terminare. Sed si rem tunc pacifice
            possidebat, quum inde confirmationem obtinuit, non est tutum aut licitum iudici, de
            quaestione postea exorta decernere, aut eam diffinire absque sedis apostolicae
            mandato.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t30-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t30-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l2t30-d1e128" type="question-title">Idem dicit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e131">Idem Vigoriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e134">De confirmationibus autem Romanorum Pontificum volumus te tenere, quod contra illas,
            nisi novum apostolicae sedis procedat mandatum, aut certum sit, quod ipsae
            confirmationes sint per falsi suggestionem elicitae, non est aliquatenus iudicandum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t30-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t30-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l2t30-d1e143" type="question-title">Literae confirmationis super sententia, a qua erat appellatum, non valent, si
            appellatus malitiose praevenit appellantem; alias pendent, donec de appellatione
            cognoscatur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e146">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e149">Bonae memoriae A. quondam canonicus vester, qui apud sedem apostolicam diem clausit
            extremum, super quibusdam nos consulere studuit, quae secundum tenorem nostrae
            responsionis vobis necessario duximus intimanda. Proposuit autem, sententiam per falsa
            instrumenta a delegatis iudicibus prolatam fuisse, quae nimirum vera esse credebantur,
            et infra decem dies ille, contra quem sententiatum fuerat, falsitatem instrumentorum
            advertens ab illa sententia appellavit; iudices tamen nihilominus sententiam exsecutioni
            mandarunt. Ceterum appellans, itinere statim ad apostolicam sedem arrepto, literas de
            retractando sententiam impetravit; adversarius autem ipsum caute praeveniens,
            confirmationis promulgatae sententiae rescriptum fuerat assecutus, in quo tamen nulla de
            facta appellatione mentio habebatur. Ideoque requisisti, quae quibus literis
            praeiudicium faciant. Respondemus igitur, quod posteriores debent prioribus praeiudicium
            generare. Ab hac siquidem prima consultatione quaestio suborta exhibita est in auditorio
            nostro secunda, quae ita se habet: Si. in eisdem, videlicet posterioribus, literis haec
            clausula poneretur, non obstantibus aliquibus literis confirmationis latae sententiae
            audiatur causa et fine debito terminetur, utrum sic primae revocari deberent. Ad hoc
            dicimus, quod per ultimas primae forent penitus revocandae. Verum si dicatur, sicut
            frequentius in literis apostolicis consuevit apponi: “nullis literis veritati et
            iustitiae praeiudicantibus,” vel sub alia forma verborum, dummodo nihil diceretur de
            literis confirmationis expresse, dicimus, quod primae tamdiu suum debent habere vigorem,
            donec de iniqua vel falsa sententia cognitio plenior habeatur. Tertio etc. (cf. c. 5. de
            prob. II. 19.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t30-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t30-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t30-d1e158" type="question-title">Innovatio privilegii novum ius non tribuit, nec antiquum confirmat; sed, si quod
            competebat, conservat. Brevius sic potest summari: Innovatio privilegii non inducit
            confirmationem iuris in eo contenti.</head>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e161">Innocentius III. Decano Padeburensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e164">Quum dilecta in Christo filia abbatissa et sorores ecclesiae de Gardeven. sua cuperent
            privilegia innovari propter, viarum discrimina quatuor episcopis, et abbatibus totidem,
            ut ea inspicerent diligenter, et tenorem ipsorum fideliter transcribentes sub sigillis
            suis nobis remitterent, duximus iniungendum, †qui apostolico mandato parentes,
            privilegia felicis recordationis Agapiti et Ioannis praedecessorum nostrorum sibi
            praesentata subtiliter conspexerunt, tenorem eorum sub sigillis suis nobis fideliter
            transmittentes. Venerabilis quoque frater noster G. Remensis archiepiscopus, tunc
            episcopus Praenestinus, in partibus illis officium legationis exercens, tenorem
            privilegiorum ipsorum sub sigillo proprio nostro fecit conspectui praesentari. Nos autem
            tam legato, qui sub sigillo proprio ea nostro fecit conspectui praesentari, quam
            inquisitoribus ipsis fidem debitam adhibentes, licet non videremus, quare non deberent
            eadem privilegia innovari, quia tamen C. maioris ecclesiae, et I. sanctae Crucis
            canonici [Hildesemenses in nostra praesentia constituti] proposuerunt, Hildesemensem
            ecclesiam in possessione subiectionis ipsius monasterii per centum annos et amplius
            exstitisse, privilegia ipsa tunc non duximus innovanda. Unde iudicibus dedimus in
            mandatis, ut ad locum idoneum pariter accedentes, citatis qui fuerint evocandi,
            inquirerent super his diligentius veritatem, et usque ad diffinitivam sententiam
            procedentes gesta omnia sub suarum testimonio literarum conscripta fideliter ad sedem
            apostolicam destinarent, praefigentes partibus terminum competentem, quo nostro se
            conspectui praesentarent, sententiam recepturae. Ipsi vero mandatum apostolicum exsequi
            cupientes partes ad suam praesentiam citaverunt, a quibus pars Hildesemensis ecclesiae
            ad apostolicam sedem appellavit, propter quod iudices ipsi in causa procedere
            nequiverunt. Nuper autem, partibus in nostra praesentia constitutis, iterato praedicta
            petiit abbatissa, quatenus deberemus privilegia suae ecclesiae renovare, praesertim quum
            in praesentia delegatorum iudicum pars Hildesemensis ecclesiae nihil ostendere studuerit
            vel probare, quod monasterio vel privilegiis eiusdem in aliquo derogaret. Ex adverso
            vero fuit sollicite postulatum, ut causam ipsam discretis viris committere dignaremur,
            qui testes reciperent, quos contra privilegia monasterii, et ad probandum
            praescriptionem legitimam inducere proponebat. Nos igitur diligentius attendentes, quod
            iure sit civili provida deliberatione statutum, ut, quando periculum testium formidatur,
            ne veritas occultetur, et probandi copia fortuitis casibus subtrahatur, etiam lite non
            contestata testes valetudinarii et alii, de quibus ex aliqua rationabili causa timetur,
            ad testimonium admittantur, eiusdem aequitatis similitudine provocati, praedicta
            privilegia, quasi iam nimia vetustate consumpta, quum fuerint non in pergameno, sed in
            papyro conscripta, duximus innovanda, nolentes, quod ex innovatione huiusmodi novum ius
            monasterio acquiratur, sed ut antiquum ius, si quod habet, per innovationem privilegii
            conservetur. Quia vero praefatum monasterium ad ius et proprietatem apostolicae sedis
            per privilegium praedecessoris nostri pertinere monstratur, ne ius ecclesiae Romanae
            remaneat indefensum, eandem abbatissam procuratricem ipsius duximus statuendam, ut, quum
            adversus Romanae ecclesiae possessiones et iura non nisi centenaria currat praescriptio,
            ipsa super hoc et aliis vice nostra procuret quae coram te in iudicio fuerint
            procuranda. Nolentes igitur, quod de statu eiusdem monasterii diutius dubitetur, per
            quod causa ipsa remaneat ulterius indecisa, discretioni vestrae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus locum tutum et commodum eligens, infra sex mensium spatium post
            susceptionem praesentium literarum recipias testes, quos ad praescriptionem probandam
            Hildesemensis ecclesia, vel ad interruptionem ostendendam Gandershemense coenobium
            duxerit producendos, et si legitimam praescriptionem probaverit, ut intendit, nisi
            probata fuerit interruptio ex adverso, subiectionem ipsius monasterii adiudices episcopo
            memorato, quum constet ipsum in sua dioecesi constitutum, privilegium, quod ipsi
            monasterio innovari fecimus, corrumpendo; alioquin eidem super hoc perpetuum imponens
            silentium, monasterium ipsum pronuncies perpetua libertate gaudere, nostro sibi
            privilegio resignato. [Testes autem etc. Dat. Ferentini XV. Kal. Iul. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t30-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t30-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l2t30-d1e174" type="question-title">Non valet confirmatio, quam religiosus impetravit a Papa super temporali
            administratione seu prioratu, si tacuit se regularem. Si vero expressit, rescriptum
            praesumitur falsum, quia Papa non consuevit concedere. H. d. cum sequent.</head>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e177">Idem Episcopo et praeposito Uticensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e180">Ad nostram audientiam dilecto filio praeposito Nemanensis ecclesiae significante
            pervenit, quod quidam canonici Nemanensis ecclesiae, super dilapidatione vel aliis
            criminibus infamati, a nobis literas confirmationis super administrationibus suis
            obtinere laborant, religionis ac professionis suae conditione suppressa. Quum igitur
            regularibus personis non consueverit apostolica sedes aliqua personaliter confirmare,
            discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus confirmationes, quas ab
            ipsis canonicis, quum regulares exsistant, noveritis taliter impetratas, auctoritate
            nostra suffulti denuncietis irritas et inanes. [Quodsi non ambo etc. Dat. Lateran. XVII.
            Kal. Iul. 1209.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t30-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t30-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t30-d1e189" type="question-title">Idem dicit, quod supra cap. proximo.</head>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e195">Porrecta nobis ex parte tua petitio continebat, quod plures ex religiosis, qui
            prioratibus vel aliis administrationibus praesunt, a nobis super ipsis prioratibus,
            quoad vixerint, possidendis confirmationis literas se asserunt impetrasse, †quarum
            occasione bona ipsorum prioratuum distrahunt et consumunt, asserentes se tibi quoad
            prioratus illos nulla ratione subesse. Quum igitur a cancellaria nostra huiusmodi
            literas emanasse non credamus, discretioni tuae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus illos, qui tales literas exhibuerint, in quibus prioratus vel administrationes
            tanquam religiosis confirmantur, eosdem punias tanquam falsitatis auctores; si vero in
            eis non fit mentio religionis ipsorum, illas tanquam tacita veritate subreptas denuncies
            non valere. [Dat. Rom. ap. S. Petr. V. Id. Febr. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t30-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t30-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t30-d1e204" type="question-title">Sententia seu laudum contra formam iuris vel compromissi latum per arbitros, licet per
            Papam in forma communi fuerit confirmatum, non tenet.</head>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e207">Idem nobili viro Matthaeo de Rivariis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e210">Examinata causa, quae vertitur inter te et milites Campanicos super ecclesia sancti
            Angeli de Casaperota, auditis, confessionibus et attestationibus intellectis, inspectis
            etiam instrumentis et allegationibus indagatis, perpendimus evidenter, arbitrium, quod
            vicedominus Sabinensis dicebatur super eodem negotio promulgasse, contra formam iuris et
            compromissi fuisse dictatum. Unde non obstante confirmatione felicis memoriae C. Papae
            praedecessoris nostri, qui confirmaverat illud, sicut provide latum fuerat, et ab
            utraque parte receptum, decernimus ipsum irritum et inane. Actionem autem etc. (cf. c.
            15. de iud. II. 1.) [Dat. Lateran. IX. Kal. Apr. A. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t30-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t30-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t30-d1e219" type="question-title">In confirmatione ex certa scientia dictio “sicut” ponitur causative; nec nocet, si
            verbum confirmationis praecedit tenorem connrmati.</head>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e222">Honorius III. illustri Regi, Baronibus et Militibus, et aliis hominibus Cypri.</p>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e225">Venerabilis frater noster archiepiscopus Nichosiensis et suffraganei eius transmissa
            nobis petitione monstrarunt, quod inter ipsos ex parte una, et vos ex altera super
            quibusdam decimis, possessionibus et rebus aliis mediante venerabili fratre nostro
            Albanensi episcopo, tunc apostolicae sedis legato, amicabilis compositio intervenit, hoc
            expresse adiecto, quod quantocius eam auctoritate apostolica confirmari contingeret,
            statim deberet exsecutioni mandari. Verum licet ipsa sit per nos compositio confirmata,
            et ad maiorem rei evidentiam literis confirmationis tenor compositionis insertus,
            compositionem ipsam tamen renuistis observare, occasionem frivolam praetendentes tum ex
            eo, quod in literis nostris verbum confirmationis tenorem compositionis iuxta stylum
            ecclesiae Romanae praecedit, tum quia illa clausula consueta, scilicet: “sicut sine
            pravitate provide facta est,” in eisdem literis continetur. Quum igitur nedum contra
            Deum et ecclesias, sed nec etiam contra privatas personas huiusmodi cavillosis diffugiis
            insistere debeatis, Mandamus, quatenus, si praemissis veritas suffragatur, compositionem
            observantes eandem, ipsam adimplere curetis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t30-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t30-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t30-d1e234" type="question-title">Collatio ecclesiae alteri facta per legatum et per Papam confirmata ius dioecesani non
            laedit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e237">Idem universis Abbatibus et Praelatis ac Conventibus et Clericis in Constantinopolitana
            dioecesi constitutis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e240">Sua nobis venerabilis frater noster patriarcha Constantinopolitanus conquestione
            monstravit, quod, quum quidam vestrum sumentes occasionem ex eo, quod dilectus filius
            noster I. tit. sanctae Praxedis presbyter cardinalis, tunc apostolicae sedis legatus,
            quibusdam aliis ecclesiis et clericis in spiritualibus et temporalibus contulit
            monasteria eorundem, ipsi patriarchae obedire recusant et ei de iuribus patriarchalibus
            respondere, in suae praesumptionis adiutorium inducentes, confirmationes huiusmodi
            collationum a sede apostolica impetratas. Quum igitur nolumus iura, quae dioecesanis
            debentur, per collationes seu confirmationes praedictas minui seu aliquatenus laedi,
            universitati vestrae mandamus, quatenus occasione huiusmodi non obstante, ipsi
            patriarchae reverentiam et obedientiam debitam humiliter exhibere curetis, eique de
            iustitiis suis integre et in spiritualibus respondere, nisi forsan aliqui per expressum
            exceptionis privilegium osteriderint se munitos, alioquin sententiam quam idem
            patriarcha propter hoc rationabiliter tulerit in rebelles volumus usque ad
            satisfactionem condignam firmiter observari.</p>
          <p xml:id="cice-l2t30-d1e243">FINIS LIBRI SECUNDI.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>