<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.09. DE APOSTATIS ET REITERANTIBUS BAPTISMA.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.09. DE APOSTATIS ET REITERANTIBUS BAPTISMA.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t9">
        <head xml:id="cice-l5t9-Hd1e105">5.09. DE APOSTATIS ET REITERANTIBUS BAPTISMA.</head>

        <div xml:id="cice-l5t9-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t9-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e113">Clericus, qui dimisso habitu et tonsura immiscet se enormitatibus, perdit privilegium
            canonis: Si quis suadente, unde eum deprehendentes non incidunt in canonem. scil.
            excommunicationem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e116">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e119">Praeterea clerici, qui, relicto ordine clericali et habitu suo, in apostasia tanquam
            laici conversantur, si in criminibus comprehensi teneantur, per censuram ecclesiasticam
            non praecipimus liberari. Tales enim inter apostatas numerandos sanctorum Patrum statuta
            declarant. [Sacerdotibus etc. cf. c. 2. Ne cler. vel mon. III. 50.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t9-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t9-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e128">Si crimen acolythi, qui rebaptizanti praebuit ministerium, est occultum, promoveri
            potest; si publicum, non, nisi cum eo religionem intrante dispensetur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e131">Idem Abbati S. Genovefae.</p>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e134">Ex literarum tuarum tenore perpendimus, quod quidam, aegritudine longa confectus,
            insano sortilegarum mulierum credens consilio, ut sanaretur, per iterationem fecit
            iniuriam baptismatis sacramento. Adstitit autem huic sacrilegio adolescens quidam bonae,
            ut videtur, indolis, acolythus, frater carnalis illius, in quo baptismus asseritur
            iteratus, et ministerium in respondendo exhibuit presbytero baptizanti, et cooperator
            exstitit rei nefandae. Quia ergo tua nos duxit prudentia consulendos, qualiter puniri
            debeat vel purgari acolythus, quem etiam minor aetas et intentio fraternae salutis
            corporeae excusare videtur aliquantulum, discretioni tuae praesentibus literis
            respondemus, quod, quamvis multum non videatur poena plectendus, ad superiores tamen
            ordines promoveri, si publicum est quod proponitur, non valebit, nisi ad religionem
            transire voluerit, ut favore religionis ipsius circa eum valeat dispensari. Si vero
            occultum est, promoveri poterit, et excessum suum dignis poenitentiae fructibus
            expiare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t9-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t9-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e143">Infamatus de apostasia compellitur se purgare.</p>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e146">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e149">Tuae fraternitati (Et infra: [(cf. c. 3. de cler. per. I. 22.) Alii quoque, quos fama
            publica monachos asserit vel canonicos regularis, in saeculari habitu incedentes se
            saeculares monachos mentiuntur, de quibus, quum probari non possit, quod vitam
            religiosam sint professi, responsum apostolicum expetisti, utrum ad partes remitti
            debeant cismarinas, et episcoporum illorum et abbatum monasteriorum illorum, in quibus
            dicuntur regularem habitum assumpsisse, literis doceant, se non esse monachos vel
            canonicos regulares, vel debeant potius in saeculari habitu tolerari. Nos autem etc.
            (cf. c. 3. de cler. peregr. I. 22.)] Super secundo vero articulo inquisitioni tuae
            duximus respondendum, quod clerici, qui sunt de apostasiae crimine infamati, qui
            videlicet abiecerunt habitum clericalem, non sunt in saeculari habitu tolerandi, sed per
            districtionem ecclesiasticam coercendi, donec deficiente probatione, ad infamiam
            abolendam purgationem canonicam curaverint exhibere. [Quaesivisti etc. Dat. Rom. ap. S.
            Petr. II. Kal. Febr. Ao. IX. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t9-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t9-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e158">Baptizati alterius sectae vel fidei ritus dimittere compelluntur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e161">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e164">Quidam, sicut accepimus, qui ad sacri undam baptismatis voluntarii accesserunt, veterem
            hominem omnino non exuunt, ut novo perfectius induantur, quum, prioris ritus reliquias
            retinentes, Christianae religionis decorem tali commixtione confundant. Quum autem
            maledictus sit homo, qui terram duabus viis ingreditur, et indui veste non debeat lino
            lanaque contexta: statuimus, ut per praelatos ecclesiarum talis observantia veteris
            ritus omnimode compescatur, ut, quos Christianae religioni liberae voluntatis arbitrium
            obtulit, salutiferae coactionis necessitas in eius observatione conservet; quum minus
            malum exsistat viam Domini non agnoscere, quam post agnitam retroire.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t9-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t9-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e174">Apostatae incarcerari et affligi possunt, ut habitum reassumant.</p>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e177">Honorius III. Archiepiscopo Turonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e180">A nobis expetiit tua fraternitas edoceri, quid de apostatis sit agendum, quum in
            custodia detinentur, qui minis vel blanditiis nullatenus possunt induci, ut abiectum
            monachalem habitum reassumant. Ad quod tibi breviter respondemus, quod tales, si
            volueris, poteris sub gravi custodia carcerare, ita, quod solummodo vita sibi misera
            reservetur, donec a suae praesumptionis nequitia resipiscant. [Dat. Romae II. Non. Mai.
            1218.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t9-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l5t9-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e189">Monachus, in apostasia ordinatus, non potest sine dispensatione Papae in suscepto
            ordine ministrare.</p>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e192">Idem Archiepiscopo Lugdunensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t9-d1e195">Consultationi tuae breviter respondemus, quod monachus, aliquem sacrum ordinem in
            apostasia recipiens, quantumlibet suo fuerit reconciliatus abbati, et receperit
            poenitentiam, absque tamen dispensatione Romani Pontificis ministrare non poterit in
            ordine, sic suscepto. Inquisitioni etc. (cf. c. 7. de usu et auct. pall. I. 8.) [Dat.
            Reate IV. (III.) Id. Aug. 1225.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>