<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.43. DE PRESBYTERO NON BAPTIZATO.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.43. DE PRESBYTERO NON BAPTIZATO.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t43">
        <head xml:id="cice-l3t43-Hd1e105">3.43. DE PRESBYTERO NON BAPTIZATO.</head>

        <div xml:id="cice-l3t43-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t43-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t43-d1e113">Si non baptizatus ordinatur, ordinis characterem non recipit.</p>
          <p xml:id="cice-l3t43-d1e116">Ex concilio apud Compendium.</p>
          <p xml:id="cice-l3t43-d1e119">Si quis presbyter ordinatus deprehenderit, se non esse baptizatum, baptizetur, et
            iterum ordinetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t43-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t43-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t43-d1e128">Omissio baptismi non nocet credenti probabiliter, se esse baptizatum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t43-d1e131">Innocentius III. Episcopo Cremonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t43-d1e134">Apostolicam sedem, venerabilis frater noster, ut debuisti, consulere decrevisti. (Et
            infra:) Unde inquisitioni tuae taliter respondemus, presbyterum, quem sine unda
            baptismatis extremum diem clausisse literis tuis significasti, quia in sanctae matris
            ecclesiae fide et Christi nominis confessione perseveravit, ab originali peccato
            solutum, et coelestis patriae gaudium esse adeptum, ex auctoritate sanctorum Patrum
            Augustini atique Ambrosii asserimus incunctanter. Lege, frater, super octavo libro
            Augustini de civitate Dei, ubi inter cetera legitur: “Baptismus invisibiliter
            ministratur, quem non contemptus religionis, sed terminus necessitatis excludit.” Librum
            etiam B. Ambrosii de obitu Valentiniani idem asserentis revolve. Sopitis igitur
            quaestionibus doctorum Patrum sententias teneas, et in ecclesia tua iuges preces
            hostiasque Deo offerri iubeas pro presbytero memorato.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t43-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t43-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t43-d1e143">Non baptizatus ordinari non potest, et, si de facto ordinetur, non recipit ordinis
            characterem, licet credebatur baptizatus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t43-d1e146">Idem Ferrariensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t43-d1e149">Veniens ad apostolicam sedem dilectus filius I. lator praesentium nobis exposuit, quod,
            quum per singulos ordines usque ad gradum sacerdotii adscendisset, comperit tandem pro
            certo, quod non fuerit secundum formam evangelii baptizatus, unde nos eum per
            venerabilem fratrem nostrum N. Tusculanum episcopum rite fecimus baptizari. Quumque
            super ordinibus coram nobis fuisset diutius disputatum, quidam in eam declinaverunt
            sententiam, ut, quum baptismus sit fundamentum omnium sacramentorum, ante susceptionem
            baptismi non suscipiatur aliud sacramentum, quoniam, ubi fundamentum non est,
            superaedificari non potest. Porro econtra videri posset. Nam quum quis non solum per
            sacramentum fidei, sed per fidem etiam sacramenti efficiatur procul dubio membrum
            Christi, et qui Christum habet per fidem, etiamsi baptismum non habeat, habet utique
            fundamentum, praeter quod aliud poni non potest, quod est Christus Iesus:
            superaedificare posse videtur, sicut salutifera opera, sic et quaelibet ecclesiastica
            sacramenta, quum illud non sit generaliter verum, neque de novis, neque de veteribus
            sacramentis, quod baptismus sit fundamentum illorum, quoniam et sacramentum coniugii et
            sacramentum etiam eucharistiae a non baptizatis recipi potest. Praeterea sacramentum
            ordinis non solum pontificalis, sed sacerdotalis etiam et levitici ex institutione sua
            praecessit baptismum, per quod forsitan videtur, quod ante baptismum huiusmodi ordines
            possent rite conferri, maxime his, qui baptizati esse creduntur. Quid enim, si forsitan
            is, qui baptizatus esse creditur, et non est, in episcopum saltem de facto fuerit
            consecratus? Eruntne reordinandi omnes, qui ab eo fuerint ordinati? Et quum de pluribus
            episcopis nesciatur, an renati fuerint aqua baptismatis, quum hoc nec ipsi
            reminiscantur, nec alii: dubitatur igitur, an tales sint veraciter in episcopos
            consecrati? Unde quot et quanta sequantur non solum absona, sed absurda, silendum est
            potius quam dicendum. Quia vero in concilio apud Compendium legitur constitutum, quod,
            si quis in presbyterum ordinatus deprehenderit, se non esse baptizatum, baptizetur, et
            iterum ordinetur: nos circa latorem praesentium in hoc dubitabili casu quod tutius est
            sequentes, fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus ipsum per
            singulos ordines usque ad sacerdotium promovere procures, et permittas, eum in
            sacerdotio ministrare, quia non intelligitur iteratum quod ambigitur esse factum. Nec
            male de sacramento sentitur, quum illud non religionis contemptus, sed articulus
            necessitatis excludit. Et certe de illo, qui natus de Christianis parentibus, et inter
            Christianos est fideliter conversatus, tam violenter praesumitur, quod fuerit
            baptizatus, ut haec praesumptio pro certitudine sit habenda, donec evidentissimis
            forsitan argumentis contrarium probaretur. [Dat. Rom. ap. S. Petr. Id. April. Ao. IX.
            1206.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>