<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.XVI. DE MATRIMONIO CONTRACTO CONTRA INTERDICTUM ECCLESIAE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.XVI. DE MATRIMONIO CONTRACTO CONTRA INTERDICTUM ECCLESIAE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t16">
        <head xml:id="cice-l4t16-Hd1e105">4.XVI. DE MATRIMONIO CONTRACTO CONTRA INTERDICTUM ECCLESIAE.</head>

        <div xml:id="cice-l4t16-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t16-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l4t16-d1e113">Matrimonium, contra interdictum ecclesiae vel iudicis factum seu contractum, propter
            hoc solum non dirimitur, imponitur tamen poenitentia sic contrahentibus, et separantur,
            donec cognoscatur de causa interdicti. H. d. in effectu totus iste titulus.</p>
          <p xml:id="cice-l4t16-d1e116">Alexander III. Paduano Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t16-d1e119">Literae, quas tua nobis fraternitas destinavit, expresse declarant, quod, quum quidam
            parochianus tuus sororem suam iam nubilem cuidam se daturum in uxorem, ea praesente et
            consentiente, praestito iuramento firmasset, et illa, non post multos dies dona et
            munera viri secundum morem terrae sponte suscipiens, ipsum tanquam proprium virum saepe
            amplexata fuisset, tandem mortuo fratre a proprio viri sui fratre se desponsari
            permisit, et, quod ab illo cognita fuisset, mendaciter asseverat. Quumque ei
            prohibuisses publice, ne cui illorum vel alicui se copularet: ipsa, spretis monitis
            tuis, alii nubere non expavit. Demum quum utrumque ante te convocasses, et mulieri
            praecepisses, ut ad domum matris rediret, ipsa ad nostram audientiam appellavit. Verum
            quoniam sollicitudini nostrae incumbit excessus et enormitates aliorum corrigere, et ad
            modum et ad formam rectitudinis revocare, fraternitati tuae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, si est ita, ut superius est enarratum, praefatam mulierem, ne
            mandatum tuum contemptible esse videatur, ad domum matris omni appellatione et
            excusatione cessante redire compellas, et, imposita sibi de tanto excessu poenitentia
            condigna, postquam ea in domo materna per mensem steterit, ad tertium reverti permittas,
            et legitime sibi coniungi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t16-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t16-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l4t16-d1e128">Sponsalia de futuro, cum una etiam contra interdictum ecclesiae contracta, non habent
            dirimere matrimonium, postea contractum cum alia.</p>
          <p xml:id="cice-l4t16-d1e131">Idem Vigoriensi et Baronensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l4t16-d1e134">Ex literis venerabilis fratris nostri Cantuariensis archiepiscopi apostolicae sedis
            legati ad nos pervenit, quod, quum G. de sancto Leodegario M. filiam suam absentem
            cuidam iuveni, R. nomine, desponsasset, postmodum, quibusdam ipsius mulieris
            consanguineis procurantibus, memoratus R. cum ea praesente per verba praesentis temporis
            contraxit, sicut dicitur, matrimonium; fide hinc inde corporaliter praestita, quod vir
            mulierem sicut uxorem legitimam de cetero exhiberet, et ipsa reverenter ei sine
            contradictione sicut viro legitimo obediret, nihilque defuit, nisi solennitas in facie
            ecclesiae celebranda, quae propter tempus quadragesimae tunc non potuit effectui
            mancipari. Postea orta suspicione, quod praefatus R. ad alia desideraret vota transire,
            ad examen fuit iam dicti archiepiscopi causa perlata, qui sub anathematis interminatione
            prohibuit, sicut ex literis ipsius accepimus, ne, antequam de praescripto negotio plene
            constaret, vir ad secunda vota transiret. Sed ipse, praescripta prohibitione contempta,
            filiam V. Matildam nomine in facie ecclesiae sibi solenniter copulavit uxorem. Postmodum
            vero duabus mulieribus et viro coram archiepiscopo constitutis, praefatus R. publice
            confessus est, se cum Maria, sicut superius dictum est, matrimonium contraxisse, et
            aliam, scilicet Matildam, prava quorundam suggestione seductum postmodum accepisse.
            Maria vero constanter asseruit, quod pater eius non moverat de voluntate eius querelam,
            adiiciens, quod inter ipsam et praefatum R., excepta sola fide de contrahendo
            matrimonio, nulla obligatio intercesserat, quam, quia ipse non servaverat, servare
            minime tenebatur, et ideo, quia eam, quam secundo acceperat, relinquebat. Quum autem
            praefatum R. illa tanquam proprium virum restitui postularet, et archiepiscopus vellet
            de matrimonio primo cognoscere, ob id maxime, quia mulieres dicebantur sese
            consanguinitate contingere, ac per hoc tam adulterii quam incestus vitium timebatur,
            dicta M. ad sedem apostolicam appellationis vocem emisit, et festum circumcisionis
            proxime praeteritum terminum appellationi praefixit. Cuius appellationi archiepiscopus
            deferens, eidem Mariae sub periculo animae et excommunicationis interminatione
            districtius interdixit, ne cui nuberet, donec causa ipsa coram nobis, vel coram
            delegatis ab apostolica sede iudicibus finem debitum sortiretur. Ipsa tamen, de remedio
            appellationis confisa, cuidam alii, V. nomine, nihilominus nupsit. Et super hoc citata
            coram archiepiscopo noluit propter appellationem, quam obiecerat, apparere. Quum igitur
            absentibus partibus non videretur nobis negotium finiendum, ipsum experientiae vestrae,
            de qua plene confidimus, committentes, praesentium auctoritate Mandamus, quatenus,
            partibus ante vestram praesentiam convocatis, inquiratis diligentius veritatem, et, si
            nihil constiterit, quod impediat, praeter consensum de futuro, qui inter praefatos R. et
            M. asseritur praecessisse, secunda matrimonia inviolabiliter observanda sublato
            appellationis obstaculo iudicetis. Licet enim contra interdictum ecclesiae ad secunda
            vota transire non debuerit, non est tamen conveniens, ut ob id solum sacramentum
            coniugii dissolvatur. Alia tamen poenitentia eis debebit imponi, quia contra
            prohibitionem ecclesiae hoc fecerunt. [Dat. Non. Febr.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t16-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t16-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l4t16-d1e143">Si hi, qui dicebantur consanguinei, contraxerunt contra praeceptum iudicis, debent
            separari, donec de causa cognoscatur.</p>
          <p xml:id="cice-l4t16-d1e146">Idem Paduano Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t16-d1e149">De muliere (Et infra: [cf. c. 6. de spons. IV. 1.]) Illos autem, qui pro
            consanguinitate prohibentur coniungi, et post contra interdictum ecclesiae se
            receperint, excommunicationi debes subiicere, donec tamdiu separentur, quousque legitime
            cognoscatur, utrum eorum matrimonium possit et debeat de iure stare.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>