<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.IV. DE SPONSA DUORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.IV. DE SPONSA DUORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t4">
        <head xml:id="cice-l4t4-Hd1e105">4.IV. DE SPONSA DUORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l4t4-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t4-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e113">Contrahens successive per verba de praesenti cum duabus, tenetur adhaerere primae. Si
            autem primo contraxit per verba de futuro, secundo per verba de praesenti, adhaerebit
            secundae.</p>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e116">Augustinus de fide pactionis et consensus.</p>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e119">Duobus modis dicitur fides pactionis et consensus. Si aliquis alicui mulieri fidem
            fecerit pactionis, non debet aliam ducere. Si aliam duxerit, poenitentiam debet agere de
            fide mentita; maneat tamen cum illa, quam duxit. Non enim rescindi debet tantum
            sacramentum. Si autem fecerit fidem consensus, non licet ei aliam ducere. Si autem
            duxerit, dimittet ipsam, et adhaerebit uxori priori. Est autem fides pactionis, quando
            aliquis promittit alicui fidem, quod eam ducet, si permiserit eum rem secum habere, vel
            etiam pro consensu. Fides autem consensus est, quando, etsi non stringit manum, corde
            tamen et ore consentit ducere, et mutuo se concedunt unus alii, et mutuo se
            suscipiunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t4-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t4-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e128">Ponit poenitentiam illius, qui alterius sponsam de praesenti sibi accepit in uxorem;
            nec unquam in uxorem eam habere potest. H. d. iuxta literam.</p>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e131">Ex Brocardo libro XXX.</p>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e134">Accepisti illam in uxorem tibi, quam alter sibi desponsatam habuerat. Dimitte illam,
            quia nunquam potest tibi fieri legitima, et XL. dies in pane et aqua, quod carinam
            vocant, cum septem sequentibus annis poeniteas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t4-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t4-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e143">Sponsalia de praesenti non solvuntur per sequens matrimonium, etiam carnali copula
            consummatum.</p>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e146">Alexander III. Salernitano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e149">Licet praeter solitum et amplius solito multis simus et variis negotiis praepediti ita,
            quod non sit nobis facile aliquorum consultationibus respondere, illa tamen speciali
            gratia, quam ad personam tuam habemus, et caritate cogimur fraterna, quid sentiamus de
            his, super quibus consuluit nos prudentia tua, tibi, quantumcunque aliis simus intenti,
            praesentibus literis aperire. Consuluisti nos siquidem, utrum, si inter virum et
            mulierem, praestito vel non praestito sacramento, legitimus consensus intervenerit de
            praesenti, carnali copula non secuta, liceat mulieri alii nubere, vel, si nupserit alii,
            et carnalis fuerit copula subsecuta, an ab ipso debeat separari. Super hoc autem
            Consultationi tuae taliter respondemus, quod, si inter virum et mulierem legitimus
            consensus sub ea solennitate, quae fieri solet, praesente scilicet sacerdote aut etiam
            notario, sicut etiam in quibusdam locis adhuc observatur, coram idoneis testibus,
            interveniat de praesenti, ita quidem, quod unus alterum in suo mutuo consensu verbis
            consuetis expresse recipiat, utroque dicente: “ego te accipio in meam, et: “ego te
            accipio in meum,”’ sive sit iuramentum interpositum sive non, non licet mulieri alii
            nubere. Et si nupserit, etiamsi carnalis copula sit secuta, ab eo separari debet, et, ut
            ad primum redeat, ecclesiastica districtione compelli, quamvis alii aliter sentiant, et
            aliter etiam a quibusdam praedecessoribus nostris sit aliquando iudicatum. Verum etc.
            (cf. c. 2. de conv. coni. III. 32.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t4-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l4t4-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e158">Ei, qui appellat in causa matrimoniali, interdici debet, ne aliud matrimonium contrahat
            lite pendente, et si contraxerit, debet separari.</p>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e161">Idem Genuensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e164">Tua fraternitas nos consuluit, quid de his agere debeas, qui desponsant aliquas
            mulieres, et processu temporis, antequam eas ducant vel cognoscant, accipiunt alias in
            uxores. Super quo utique consultationi tuae taliter respondemus, quod, si vir et mulier
            sese recipiunt expresso consensu de praesenti mutuo, neuter eorum altero superstite
            poterit ad alia vota transire, etsi possit ad monasterium transmigrare. Verum si inter
            ipsos non accessit consensus mutuus de praesenti, sed promissio de futuro, videlicet
            quod uterque dixit alteri: “ego te recipiam in meam,” et: “ego te in meum,” si alius
            mulierem illam desponsaverit et traduxerit, etiamsi inter primos iuramentum fuerit,
            sicut diximus, de futuro, huius desponsationis intuitu secundum non poterit matrimonium
            separari, sed eis est de violatione fidei poenitentia iniungenda. De his vero, qui coram
            te super desponsatione, facta per consensum mutuum de praesenti, controversiam movent,
            et appellatione pendente, quam ante sententiam vel cognitionem causae ad sedem
            apostolicam interponunt, accipiunt alias in uxores, hoc arbitramur agendum, ut, si amodo
            in tali casu duxerint appellandum, eis in ecclesia publice interdicas arctius, ne ante
            decisionem causae aliud contrahant matrimonium. Et si contra interdictum ecclesiae ita
            publice factum venire praesumpserint, matrimonium tam praesumptuose contractum poteris
            irritare. [De illis autem etc. cf. c. 9. de desp. imp. IV. 2.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t4-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l4t4-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e174">Qui duas per verba de praesenti desponsat, primam desponsatam habebit in uxorem,
            etiamsi prius secundam cognoverit: nec valet contraria consuetudo. Et hoc ultimum
            additur ad cap. Licet supra eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e177">Innocentius III. Mutinensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t4-d1e180">Tuas dudum (Et infra:) De consuetudine, quae diu in Mutinensi obtinuit civitate, ut, si
            quis iuraret se aliquam ducturum, et citra carnis copulam desponsasset, si consequenter
            desponsasset aliam et aliam cognovisset, primo cognita adiudicaretur viro, non quae
            prius exstitit desponsata. (Et infra:) Ne vero turpis sit pars, quae suo non congruit
            universo, et ecclesia Mutinensis tenere debeat humiliter et servare quod beati Petri
            sedem et suam metropolim sequi viderit et docere: in matrimoniis de cetero contrahendis
            illud te volumus observare, ut, postquam inter legitimas personas consensus legitimus
            intervenerit de praesenti, qui sufficit in talibus iuxta canonicas sanctiones, et, si
            solus defuerit, cetera, etiam cum ipso coitu celebrata, frustrantur, si personae iunctae
            legitime cum aliis postea de facto contrahant, quod prius de iure factum fuerat non
            poterit irritari.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>