<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.XI. DE COGNATIONE SPIRITUALI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.XI. DE COGNATIONE SPIRITUALI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t11">
        <head xml:id="cice-l4t11-Hd1e105">4.XI. DE COGNATIONE SPIRITUALI.</head>

        <div xml:id="cice-l4t11-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t11-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e113">Filii duorum compatrum, per quorum neutrum deventum est ad compaternitatem, licite
            contrahunt, nisi consuetudo repugnet; separantur autem, si per eorum alterum vel
            utrumque compaternitas est contracta. H. d. cum cap. Super eo, infra eod.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e116">Alexander III. Salernitano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e119">Utrum autem filii aut filiae ante vel post compaternitatem geniti possint adinvicem
            copulari, canones secundum diversorum locorum consuetudines contrarii inveniuntur. Et
            licet primus canon exinde editus natos post compaternitatem adinvicem copulari
            prohibeat, alter tamen canon posterius editus primum videtur corrigere, per quem
            statuitur, ut, sive ante sive post compaternitatem geniti sunt, simul possint coniungi,
            excepta illa persona duntaxat, per quam ad compaternitatem venitur. Unde tolerabilius
            nobis videtur, ut secundum posteriorem canonem debeat observari: nisi consuetudo
            ecclesiae, quae scandalum generet, aliter se habere noscatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t11-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t11-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e128">Compaternitas, scienter vel ignoranter superveniens inter coniuges, coniugium non
            dissolvit.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e131">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e134">Si vir vel mulier scienter vel ignoranter filium suum de sacro fonte susceperint, an
            propter hoc ab invicem separari debeant et alii copulari, quia nos consulere voluisti,
            Consultationi tuae taliter respondemus, quod, quamvis generaliter sit institutum, ut
            debeant separari, quidam tamen, humanius et potius sentientes, aliter statuerunt.
            Ideoque nobis videtur, quod, sive ex ignorantia sive ex malitia id fecerint, non sunt ab
            invicem separandi, nec alter alteri debitum debet subtrahere, nisi ad continentiam
            servandam possint induci: quia, si ex ignorantia id factum est, eos ignorantia excusare
            videtur; si ex malitia, eis sua fraus non debet patrocinari vel dolus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t11-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t11-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e143">Filii duorum compatrum, per quorum neutrum deventum est ad compaternitatem, licite
            invicem contrahunt matrimonium; si tamen subest consuetudo, impediens et dirimens talia
            matrimonia, servanda est loci consuetudo. H. d. secundum intellectum magis communem,
            attingendo mentem capituli.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e146">Idem Vigiliensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e149">Super eo, quod a nobis tua fraternitas requisivit de duorum compatrum filiis,
            respondemus, quod si tales filii fuerint, per quorum alterum vel utrumque parentes ad
            compaternitatem venerunt, eos coniungi nulla ratione sustineas, et coniunctos
            pontificali auctoritate ab invicem ipsos non differas separare. Ceterum si per neutrum
            eorum ad compaternitatem ventum fuerit, de his te volumus consuetudinem tuae
            metropolitanae ecclesiae vel aliarum circumpositarum inquirere et diligentius imitari,
            ita quidem, quod, si eiusdem ecclesiae consuetudo habeat inter eos non sustinere
            coniugium fieri, nec factum firmitatis robur habere, tu simili modo in ecclesia tibi
            commissa coniugium huiusmodi fieri non permittas, et, si quos taliter coniunctos
            inveneris, iuxta earundem ecclesiarum consuetudinem ipsos separare ab invicem non
            omittas. Verum si de consuetudine habeatur, ut talia coniugia sustineantur et
            permittantur, id in ecclesia tua dissimulare poteris ita, quod nec tuum videaris
            praestare assensum, quia, sicut grave est antiquam consuetudinem circumadiacentium
            ecclesiarum super his contemnere, sic quoque gravius videtur, si propter eam huiusmodi
            coniugiis tuum indulges assensum, quum posset sic in exemplum assumi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t11-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l4t11-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e158">Inter patrem baptizati et uxorem levantis, prius ab eo cognitam, contrahitur
            compaternitas efficax ad matrimonium dirimendum.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e161">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e164">Martinus Bertham duxit in uxorem, Tebergam sibi copulavit Lotharius, qui Berthae et
            Martini filium de sacro fonte suscepit. L. vero et B. sublatis de medio, M. cum T.
            praefata contraxit; quaerit a nobis tua fraternitas, utrum tales sint ab invicem
            separandi. Nos autem consultationi tuae duximus respondendum, quod, quum secundum verbum
            Domini vir et mulier efficiantur per connubium una caro, liquidum est, Tebergam non
            posse matrimonialiter copulari Martino, qui compater eius fuerat, cum quo una caro ipsa
            Teberga noscitur exstitisse. [Super alio etc. (cf. c. 5. de eo, qui cogn. IV. 13.) Dat.
            Laterani.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t11-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l4t11-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e174">Compaternitas, per catechismum contracta, impedit matrimonium contrahendum, sed
            contractum non dirimit.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e177">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e180">Contracto matrimonio inter P. de Rigale et A. uxorem suam, sicut eiusdem P. nobis
            conquestio patefecit, quum per biennium insimul habitassent, et filium ex ipsa uxore
            memoratus P. suscepissset, quidam consanguinei eiusdem A., volentes eam separari a viro,
            contra matrimonium obiecerunt, asserentes, quod eadem A. in primo sacrati salis pabulo
            filium quondam concubinae ipsius P. tenuit, quum fuit primum in ecclesia inductus; et
            propter hoc tuam praesentiam adeuntes dicebant, ipsam debere a viro per tuum iudicium
            separari. Tua vero fraternitas, sicut accepimus, causa non cognita, iis carnale
            commercium interdixit, prohibens ipsi P., ne debitum ab uxore requireret. Verum, si
            constaret ecclesiae, vera esse quae diximus, non ideo tamen contractum matrimonium
            solveretur, quae res utique vix contrahendo matrimonio impedimentum afferret. Ideoque
            discretioni tuae per apostolica scripta Mandamus, quatenus praefato P. auctoritate
            nostra firmiter iniungas, ut memoratam A. sicut uxorem propriam maritali affectione
            pertractet, et carnale debitum ab ea licenter exigat et persolvat, sive, quod supra
            dictum est, ipsam A. ante matrimonium contractum cum P., sive postea constiterit hoc
            egisse; dum tamen, si in fraudem hoc fecerit causa matrimonii separandi, poenitentiam
            pro praesumptione accipiat, matrimonio in sua firmitate durante.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t11-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l4t11-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e189">Inter patrem baptizati et levantem seu tenentem baptizatum contrahitur cognatio
            spiritualis valida ad impediendum, et dirimendum matrimonium postcontractum.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e192">Innocentius III. Episcopo et Archidiacono Linconiensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e195">Veniens ad apostolicam sedem C. Anglicus natione nobis exposuit, quod, quum olim in
            adolescentia constitutus mulieri cuidam adhaesisset, quam quidam alius ante cognoverat,
            de consilio matris suae factum est, ut eadem mulier quendam puerum, quem de alia soluta
            ipse susceperat, de sacro fonte levaret ad suspicionem et infamiam utriusque delendam.
            Deinde vero, quum in eius amorem vehementius exarderet, absque consilio amicorum eam
            clanculo desponsavit. Quumque prolem ex ea procreare non posset, et increpationes a
            patre suo gravissimas sustineret, quod eam desponsando deliquerat revolvens in animo,
            ipsa dimissa, causa orationis Hierosolymam est profectus. Verum quum idem rediens de
            partibus transmarinis prolem eam suscepisse de alio invenisset, ei noluit adhaerere; sed
            propter adulterium, quod commisisse taliter videbatur, ea omnino dimissa, ad longinquam
            se transferens regionem, et ad Eugubinam tandem veniens civitatem, quandam ibidem cum
            terra competenti et dote decenti sibi matrimonialiter copulavit, de qua prolem se
            confessus est suscepisse. Ea propter discretioni vestrae per apostolica scripta
            Mandamus, quatenus super his inquiratis diligentius veritatem, et, si constiterit, H.
            mulierem praedicti viri filium de sacro fonte levasse, antequam eam desponsasset uxorem,
            vos inter eos divortium, appellatione postposita, celebretis, rei processum nobis per
            literas vestras fideliter exponentes ut an cum secundo legitime commorari valeat
            veritate cognita decernere valeamus. [Dat. ap. civitatem Castellanam VIII. Id. Oct.
            1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t11-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l4t11-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e204">Si filii duorum compatrum, per quorum alterum deventum est ad compaternitatem,
            matrimonium contrahant, separantur, et tempore contractus scientes impedimentum illud
            denunciare tenentur.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e207">Idem Magistro S. Canonico Herfordensi.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e210">Tua nos duxit discretio consulendos, an natus ante compaternitatem filiam compatris sui
            vel commatris procedente tempore sibi possit matrimonialiter copulare, et, si cum ea
            contraxit, et pluribus annis simul permanserit, an postea debeant separari, et an
            conscii talis matrimonii teneantur illud in publico accusare. Super quo discretioni tuae
            taliter respondemus, quod huiusmodi personae non matrimonium contrahere, et, si
            contraxerint, de iuris rigore possunt ab invicem separari, et, qui contractum sciverint,
            debent ecclesiae illud nunciare. [Dat. Lat. XV. Kal. Apr. 1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t11-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l4t11-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e219">Inter baptizatum et filium baptizantis oritur cognatio spiritualis, impediens et
            dirimens matrimonium inter eos contrahendum. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e222">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l4t11-d1e225">Ex literis vestris accepimus, quod, quum M. mulier coram officiali Cantiuariensi Alanum
            peteret in virum, et se affidatam ab eo ac carnaliter cognitam per testes idoneos
            probavisset, dictorum tandem testium depositionibus publicatis, idem A. excipiendo
            proposuit, quod eam habere non poterat in uxorem pro eo, quod ipsum pater mulieris
            eiusdem, qui sacerdos exstitit, baptizavit. Sed quum idem officialis, exceptione
            huiusmodi non admissa, diffinitivam tulerit sententiam contra ipsum, et idem ad sedem
            apostolicam appellaverit, mandamus, quatenus, si est ita, eundem A. super hoc ab
            impetitione mulieris absolvatis ipsius, eidem mulieri perpetuum silentium
            imponentes.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>