<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.46. DE OBSERVATIONE IEIUNIORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.46. DE OBSERVATIONE IEIUNIORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t46">
        <head xml:id="cice-l3t46-Hd1e105">3.46. DE OBSERVATIONE IEIUNIORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l3t46-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t46-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t46-d1e113">Vigilia, occurens in dominica, ieiunari debet in sabbato, et ieiunanda est vigilia B.
            Matthiae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t46-d1e116">Innocentius III. Clericis S. Petri Magalonensis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t46-d1e119">Ex parte vestra quaesitum fuit a nobis, utrum, si Nativitatem Domini, vel Assumptionem
            beatae Mariae, vel festivitatem alicuius Apostolorum in secunda feria contigerit
            evenire, die sabbati praecedentis vigilia debeat ieiunari, et utrum in vigilia B.
            Matthiae Apostoli sit ieiunium iniungendum. Ad quod breviter respondemus, quod [et] die
            sabbati festivitates praelibatas secundae feriae praecedentis et B. Matthiae Apostoli
            debet vigilia ieiunari. [Insuper etc. (cf. c. 5. de celebr. miss. III. 41.) Dat. Rom.
            ap. S. Petr. Non. Nov. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t46-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t46-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t46-d1e128">Non capit congruam summationem, et textus in se satis clarus est, et multa sunt dicta,
            quae patent per §§.</p>
          <p xml:id="cice-l3t46-d1e131">Idem Bracharensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t46-d1e134">Consilium nostrum †super quibusdam articulis requisisti, utrum [videlicet] sit in
            omnibus Apostolorum vigiliis ieiunandum, quum plures asserant, non esse ieiunandum in
            omnibus, sed sex tantum. Utrum etiam ieiunandum sit in Adventu, quum inde sentiant
            diversi diversa, quibusdam dicentibus, sed paucioribus, ieiunandum esse tunc temporis,
            pluribus ver o se ad hoc asserentibus non teneri. Utrum insuper, si festum illorum,
            quorum vigilias ieiunamus, secunda feria celebrari contingat, in praecedenti sabbato
            sint vigiliae faciendae. Nos autem super hoc Consultationi tuae taliter respondemus,
            quod apud nos omnium Apostolorum vigiliae sunt in observatione ieiunii celebrandae,
            praeter vigilias Apostolorum Philippi et Iacobi, et B. Ioannis Evangelistae, quoniam
            ipsorum solennitas infra solennitatem paschalem, istius autem infra natalem Domini
            celebratur. Ieiunium etiam apud nos in adventu Domini agitur. Sanctorum quoque vigiliae,
            quorum festivitates oportet secunda feria celebrari, in praecedenti sunt sabbato
            ieiunandae. De festivitate vero beati Bartholomaei Apostoli, de cuius celebratione
            dubietas oritur apud quosdam, tibi petenti consilium respondemus, quod in hoc
            consuetudinem tuae regionis observes. (Et infra: [cf. c. 4. de cel. miss. III. 41.])
            Quum autem quaesieris, quae sit illis poenitentia iniungenda, qui diebus
            quadragesimalibus, quo tempore tantae famis inedia ingruebat, quod magna pars populi
            propter inopiam annonae periret, carnes comedere sunt coacti, tibi breviter respondemus,
            quod in tali articulo illos non credimus puniendos, quos tam urgens necessitas
            excusavit, preces tamen Domino pro illis et cum illis effundas, ne ipsis aliquatenus
            imputetur, quia bonarum mentium est, ibi timere culpam, ubi culpa minime reperitur. Item
            de illis, qui propter debilitatem, quam in se sentiunt, in sabbato iuxta terrarum
            consuetudinem aliarum carnes sumunt, quod in partibus tuis nullatenus fieri consuevit,
            quum hoc ab aliis moleste feratur, et oriatur inde illis occasio detrahendi,
            respondemus, quod super hoc consuetudinem tuae regionis facias observari, sic tamen,
            quod debilibus et infirmis propter hoc periculum non emergat. Praeterea postulasti
            apostolicum responsum habere de illis, qui in quadragesima vel in aliis ieiuniis
            solennibus infirmantur, et petunt sibi esum carnium indulgeri, quorum quidam promittunt
            propter hoc eleemosynam se facturos, quidam vero propter necessitatem infirmitatis
            urgentis hoc a te sibi, quasi ex debito, concedi requirunt. Super quo tibi respondemus,
            quod, quum non subiaceat legi necessitas, desiderium infirmorum, quum urgens necessitas
            exigit, supportare potes et debes, ut maius in eis periculum evitetur. [Dat. Rom. ap. S.
            Petr. IX. Kal. Mart. Pont. nostr. Ao. VIII. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t46-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t46-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t46-d1e143">Si festum Nativitatis occurrit sexta feria, licitum est omnibus carnes comedere,
            exceptis professis et voventibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t46-d1e146">Honorius III. Pragensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t46-d1e149">Explicari per sedem apostolicam postulasti, †utrum sit licitum illis, qui nec voto, nec
            regulari observantia sunt adstricti, carnes comedere, quando in sexta feria dies
            dominicae Nativitatis occurrit. Ad hoc Respondemus, quod illi, qui nec voto, nec
            regulari observantia sunt adstricti, in sexta feria, si festum nativitatis dominicae die
            ipso venire contigerit, carnibus propter festi excellentiam vesci possunt secundum
            consuetudinem ecclesiae generalis. Nec tamen hi reprehendendi sunt, qui ob devotionem
            voluerint abstinere. [Dat. Lat. IV. Kal. Nov. Pont. nostr. Ao. I. 1216.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>