<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.35. DE PACTIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.35. DE PACTIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t35">
        <head xml:id="cice-l1t35-Hd1e105">1.35. DE PACTIS.</head>

        <div xml:id="cice-l1t35-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t35-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l1t35-d1e113" type="question-title">Pacta quantumcunque nuda servanda sunt.</head>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e116">Ex concilio Africano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e119">Antigonus episcopus Madaurensis dixit: Gravem iniuriam patior, et credo, dolere
            sanctitatem vestram contumeliam meam et computare communem iniuriam. Optantius quum se
            repraesentaret, pactum mecum habuit et divisimus [plebes; manuscriptiones nostrae
            tenentur et pittacia. Contra hoc pactum circuit plebes mihi attributas, et usurpat
            populos, ut illum patrem, me vitricum nominent. Gratus episcopus dixit: Factum hoc
            dolendum est,] ut in se illiciat populorum imperitorum animas contra disciplinam, contra
            evangelicam traditionem, contra pacis placita. Nam si id sibi posse contingere
            arbitraretur, nunquam profecto in fratrem aliquis deliquisset. Unde Aut inita pacta suam
            obtineant firmitatem, aut conventus, si se non cohibuerit, ecclesiasticam sentiat
            disciplinam. Dixerunt universi: Pax servetur, pacta custodiantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t35-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t35-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l1t35-d1e128" type="question-title">Conventio invalida per consensum superioris validatur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e131">Gregorius.</p>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e134">Quoties in conventionibus quibusdam noster exspectatur assensus, ne in dubium veniant
            quae geruntur, ratihabitio eas debet pro securitate partium solidare. [Proinde etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t35-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t35-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l1t35-d1e143" type="question-title">Iudex debet studiose agere, ut promissa adimpleantur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e146">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e149">Qualiter in Sardinia †[minores vel pauperes ab eis, qiu illic maiores sunt,
            opprimantur, reverendissimi fratris nostri Dominici Carthaginensis episcopi atque
            eminentissimi filii nostri Innocentii praefecti epistolae testantur, a quibus, ut quae
            nobis scripta sunt noveritis, ipsarum vobis epistolarum exemplaria praevidimus
            transmittenda. Et ideo quia ea, quae petenda sunt, offeruntur,] Studiose agendum est, ut
            ea, quae promittuntur, opere compleantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t35-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t35-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t35-d1e158" type="question-title">Non valet pactum, per quod beneficium ecclesiasticum debet pecunia resignari.</head>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e161">Alexander III. Exonensi et Wigornensi episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e164">Quum pridem S. clericus procurator prioris et monachorum de Acra, et P. clericus pro
            causa, quae inter eos monachos et praedictum P. ac fratrem eius, pro cuius parte vicem
            se gerere dicebat, super ecclesia de S. et capella de L. vertebatur, ad nostram
            praesentiam pariter accessissent, ita inter se, non tamen nobis mediantibus,
            convenerunt, quod eidem P. pro expensis, quas fecerat, tres marchae argenti solverentur,
            et idem P. liti cederet, et a monachorum penitus infestatione cessaret. Quumque
            compositionem istam ad nostram pertulissent audientiam, eamque auctoritate apostolica
            peterent confirmari, nos eam non duximus admittendam pro eo, quod videbatur pravam
            illicitae pactionis speciem continere. †Monuimus autem praedictum P., ut ipse tam pro
            se, quam pro fratre suo monachos in pace dimitteret, et eidem liti omnino abrenunciaret.
            Ille igitur nostris monitis acquiescens, et eidem liti pro se ac pro fratre suo penitus
            renuncians, authentica instrumenta, quae super hoc habebat in nostris manibus
            resignavit, quae nos priori et monachis praedictis scilicet destinantes, mandavimus, ut,
            ex quo praedictus P. nostris super hoc monitis acqiuevit, ipsi quoque benignis nostris
            precibus intenderent, et eidem P. et fratri eius in aliquo studerent beneficio
            providere, de quo maius lucrum valeant apostolica intercessione percipere, quam eis
            deberet ex illa pactione illicita provenire. Ceterum quia saepe dicti prior et fratres
            sicut accepimus, acquiescere noluerunt, nos eorundem clericorum laboribus paterna
            pietate compatientes vobis per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus
            priorem et monachos moneatis eosdem, ut praefato P. et fratri eius decens et competens
            beneficium conferant et assignent; alioquin, si vobis constiterit, saepe dictos
            clericos, prout ipsi asseverant, a praenominata ecclesia de Sintonia et capella de
            Lintona iniuste et absque ordine iudiciario violenter fuisse eiectos, ipsas eisdem
            restitui faciatis, non obstantibus literis nostrae confirmationis, quas praedicti prior
            et monachi a nobis impetrasse noscuntur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t35-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t35-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l1t35-d1e174" type="question-title">Idem Archiepiscopo Eboracensi.</head>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e177">Accepimus, quod quaedam ecclesiae clericis sint tali tenore concessae, quod post eorum
            obitum alii nominatim succedant. Verum quoniam hoc iniquum est et sacris canonibus
            inimicum, et ideo non debet aliquatenus tolerari, fraternitati tuae per apostolica
            scripta praecipiendo mandamus, quatenus huiusmodi successiones tam detestabiles et
            iniquas contradictione et appellatione cessante prohibeas, et omnino frivolas et inanes
            esse decernas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t35-Dd1e181">
          <head xml:id="cice-l1t35-Hd1e183">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t35-d1e186" type="question-title">Qui per pactum augendae pensionis consecutus est ecclesiam, debet ea privari, et alias
            canonice puniri.</head>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e189">Idem Cantuariensi Archiepiscopo et eius Suffraganeis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e192">Quum clerici vestrae iurisdictionis, sicut accepimus, decedentibus ecclesiarum personis
            paciscantur ex ipsis ecclesiis maiores solito solvere pensiones, ut facilius possint
            easdem ecclesias adipisci, nos quidem ad tam detestabile vitium exstirpandum attentam
            volumus curam et sollicitudinem adhihere. Inde est, quod fraternitati vestrae per
            apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus clericis omnibus vestris, ne id
            attentare praesumant, publice districtius prohibentes, si quidem contra prohibitionem
            vestram venire praesumpserint, appellatione cessante eos taliter adeptis ecclesiis
            quantocius spolietis, alias pro tantae praesumptionis excessu severitate ecclesiastica
            punientes eosdem. Adhaec etc. (cf. c. 11. de cens. III. 39.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t35-Dd1e196">
          <head xml:id="cice-l1t35-Hd1e198">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t35-d1e201" type="question-title">Si eeclesia rem suam locando vel in feudum concedendo apponit pactum in praeiudicium
            iuris parochialis alterius ecclesiae, non tenet, et quicquid hac occasione perceperit
            reddere cogitur illi ecclesiae.</head>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e204">Innocentius III. in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e207">Plerique, sicut accepimus, regulares clerici et saeculares interdum, quum vel domos
            locant, vel feuda concedunt, in praeiudicium parochialium ecclesiarum pactum adiiciunt,
            ut conductores et feudatarii decimas eis solvant, et apud eosdem eligant sepulturam.
            Quum autem id de avaritiae radice procedat, pactum huiusmodi penitus reprobamus,
            statuentes, ut quicquid fuerit occasione huiusmodi pacti perceptum ecclesiae parochiali
            reddatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t35-Dd1e211">
          <head xml:id="cice-l1t35-Hd1e213">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t35-d1e216" type="question-title">Non valet pactio in spiritualibus, vel quae peccatum inducit, vel turpis, seu de re
            turpi, vel impossibilis de iure vel de facto.</head>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e219">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l1t35-d1e222">Pactiones factae a vobis, ut audivimus, pro quibusdam spiritualibus obtinendis, quum in
            huiusmodi omnis pactio omnisque conventio debeat omnino cessare, nullius penitus sunt
            momenti. Quod etiam de aliis est dicendum, quae observatae vergunt in animae
            detrimentum. Nam etiam iuxta legitimas sanctiones pactum turpe, vel rei turpis aut
            impossibilis de iure vel de facto, nullam obligationem inducit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>