<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.16. DE DEPOSITO.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.16. DE DEPOSITO.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t16">
        <head xml:id="cice-l3t16-Hd1e105">3.16. DE DEPOSITO.</head>

        <div xml:id="cice-l3t16-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t16-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t16-d1e113">Ex deposito, facto apud clericum ecclesiae, non tenetur ecclesias, nisi in utilitatem
            ecclesiae sit versum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t16-d1e116">Alexander III. Londonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t16-d1e119">Gravis illa et odibilis querimonia, quae usque ad nos super deposito tuo tibi hactenus
            denegato pervenit, †duplici nos anxietate perstringit eo, quod tibi in hoc et deesse non
            possumus, et adesse, prout velles, efficaciter non valemus. Quum enim non constet nobis,
            pecuniam tuam, quam ille vir Belial impia et detestabili surreptione furatus est, in
            ecclesiae utilitatem conversam, non debemus de iure, nec possumus contra canonicos
            eiusdem ecclesiae praecise intentare iussionis instantiam, ut tibi eandem reddant
            pecuniam, personae, ut dicitur, non ecclesiae commendatam. Quocirca discretioni tuae
            consulimus, et internae caritatis diligentia suademus, ut in raptorem illum et furem
            tuam interim dirigas actionem, eo, quod, ut audivimus, loculos habet, et ea, quae tibi
            surrepta sunt, asportavit. Nam et nos ipsi iudicibus dedimus in mandatis, ut illum
            iniquum sub duris quaestionibus ad rationem ponant, et etiam, si oportuerit, vinculis
            macerent alligatum et affligant, ut dictam pecuniam reddere compellatur. †Ceterum circa
            ecclesiam illum affectum te habere volumus, ut nil ab ea requiras indebitum. Si autem
            cum eis amicabiliter poteris de redituum perceptione pacisci, noveris id nobis
            acceptum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t16-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t16-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t16-d1e128">Dicit, ad quid tenetur depositarius, et quomodo repetatur depositum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t16-d1e131">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l3t16-d1e134">Bona fides abesse praesumitur, si, rebus tuis salvis exsistentibus, depositas amisisti.
            De culpa quoque teneris, si te ipsum deposito obtulisti, vel si aliquid pro custodia
            recepisses. Pacto vero, culpa vel mora praecedentibus, casus etiam fortuitus imputatur.
            Sane depositori licuit pro voluntate sua depositum revocare, contra quod
            compenpensationi vel deductioni locus non fuit, ut contractus, qui ex bona fide oritur,
            ad perfidiam minime referatur, licet compensatio admittatur in aliis, si causa, ex qua
            postulatur, sit liquida ita, quod facilem exitum credatur habere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>