<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.28. DE APPELLATIONIBUS, RECUSATIONIBUS, ET RELATIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.28. DE APPELLATIONIBUS, RECUSATIONIBUS, ET RELATIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t28">
        <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e105">2.28. DE APPELLATIONIBUS, RECUSATIONIBUS, ET RELATIONIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e113" type="question-title">Collatio beneficii facta post appellationem ex probabili et verisimili causa
            interpositam est ipso iure nulla.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e116">Alexander III. Exonensi Episcopo et Decano Lundonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e119">Dilecti filii nostri prior et clerici de Gisebergen, gravem admodum et difficilem nobis
            querimoniam transmiserunt, quod venerabilis frater noster R. Eboracensis archiepiscopus
            et apostolicae sedis legatus eundem priorem post appellationem ad nos factam suspendit,
            et suas ecclesias interdixit, et canonicos, si eidem tanquam priori obedirent,
            excommunicatos denunciavit. (Et infra:) Super quibus omnibus si veritate per idoneas
            personas et famam loci sollicite inquisita inveneritis ecclesiarum concessiones taliter
            factas, nisi prior et canonici malitiose distulerint eas, quantum ad se pertinet,
            ordinare, nullius appellatione obstante auctoritate nostra in irritum revocetis easdem,
            et priori et canonicis ecclesias ipsas restitui facientes, et tam vicarios quam iuratos
            eorum canonicorum iuramentum praestitum servare cogatis nisi fuerit a priore inique
            extortum. Provisuri etc. [cf. c. 6. de iudic. II. 1.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e128" type="question-title">Appellatio generalis respectu causae non valet.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e131">Idem Archiepiscopo Remensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e134">Inter cetera †quod nos consulere voluisti, quid facere debeas de his, qui appellant a
            te nec appellationem prosequuntur, taliter respondemus, quod debes eos compellere infra
            congruum terminum appellationem interpositam prosequi aut coram te iustitiae parere.
            Super eo vero, quod abbas sancti Apollinaris in claustro a te appellationem interposuit
            generalem super omni causa, quae adversus eum aliquo tempore posset moveri, ipsum exinde
            redarguimus, nec huiusmodi appellationem duximus admittendam. Verum si quis specialiter
            a te ad nos appellaverit ad examen tuum eum remittere non valemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e143" type="question-title">A correctione legitima non appellatur, nisi modus excedatur. H. d. inspecta mente
            literae.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e146">Idem Abbati S. Petri.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e149">Ad nostram †noveris audientiam pervenisse, quod, si quando subditos tuos vis pro suis
            excessibus secundum regulam B. Benedicti et institutionem tui ordinis corrigere et
            castigare, ipsi, ut malitiam liberius suam valeant exercere, ad appellationis remedium
            confugiunt. Quia vero remedium appellationis non ideo est inventum, ut alicui a
            religionis et ordinis observantia exorbitanti debeat in sua nequitia patrocinium
            exhibere, discretioni tuae per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus, si
            quando quilibet subditorum tuorum, ne ipsum pro suis excessibus corrigas et castiges, ad
            remedium appellationis convolaverit, non ideo minus eum iuxta tenorem mandati, quod in
            praedicta regula continetur, et institutionem ordinis corrigas et castiges.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e158" type="question-title">Si appellans infra terminum, a iudice, a quo appellavit, vel a se ipso statutum,
            appellationem non prosequitur, sententiae vel iudicio illius stare compellitur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e161">Idem Norvicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e164">Personas ecclesiarum †in tua dioecesi consistentium ita tuis et dominorum fundi
            authenticis scriptis praemunias, ut, quum aliquam illarum decedere forte contigerit
            decedentis filius vel vicarius seu alius quilibet personatum ecclesiae vacantis viro
            idoneo conferendi tibi viam praeripere aliqua calliditate non possit. Quod Si quis
            talium ad nostram audientiam frustratoriae dilationis causa appellaverit, et
            appellationi suae prolixum terminum praefixerit, tu ei diem, infra quem apostolicam
            sedem convenienter possit adire, assignes. Ad quam si venire contempserit, tu illum
            extunc iudicio tuo super iis, quae in quaestione vertuntur, sine contradictione aliqua
            stare omni excusatione et appellatione cessante districte compellas. Si autem quisquam
            appellationi suae praefigat terminum congruentem, nec tamen causam ad diem appellationis
            fuerit prosecutus, ipsum nihilominus ex tunc sententiae tuae, sicut de alio diximus,
            appellatione remota parere constringas. Verum si etc. (cf. c. 20. de test. II. 20.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e174" type="question-title">Appellans ad prosequendum habet annum, et ex causa biennium, nisi iudex moderetur. Et
            si infra id tempus non prosequitur, rata manet sententia, vel redit ad primum, si ante
            sententiam appellavit. H. d. – §. 1. Qui de crimine impetitur, appellare potest, nisi
            sit notorium. Hoc dicit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e177">Idem Remensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e180">Quum sit sacrosancta Romana †ecclesia caput et magistra omnium ecclesiarum disponente
            Domino constituta, et ad eam consultationes et quaestiones de diversis mundi partibus
            merito referantur, quod eam super variis iuris quaestionibus consulueris, gratulamur et
            prudentiam tuam non immerito commendamus. Inde est, quod scriptis praesentibus
            Fraternitati tuae dignum duximus respondendum, quod, si frustratoriae dilationis causa
            vel etiam necessario ante sententiam vel postea fuerit appellatum, huiusmodi
            appellantibus annus indulgetur aut ex necessaria et evidenti causa biennium, nisi forte
            iudex, a quo appellatum fuerit, secundum locorum et provinciarum distantiam, et
            personarum et negotii qualitatem recisius tempus fuerit moderatus. Infra quod si is, qui
            appellaverit, causam appellationis non fuerit prosecutus, tenebit sententia. Si post
            sententiam appellaverit, et a causa sua cecidisse videtur, nec amplius super eodem
            negotio audietur appellans. Si vero a gravamine et ante litis ingressum fuerit
            appellatum, huiusmodi audietur appellans, quoniam sacri canones etiam extra iudicium
            passim appellare permittunt, nec solent huiusmodi dici appellationes, sed provocationes
            ad causam. Si autem ante sententiam quis appellaverit, cogitur illius stare iudicio, ad
            quem noscitur appellasse. §. 1. Praeterea si raptor sit, vel alias violentus detentor
            alienae rei is, qui appellat, huiusmodi appellatio facta in iudicio apud ecclesiasticas
            personas solet audiri, nisi forte manifestus raptor vel fornicator exsistat, sicut ille,
            quem absentem et irrequisitum Apostolus excommunicavit. [Ad haec etc. cf. c. sequ.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e189" type="question-title">Coram iudice, a quo appellavi in una causa, possum in alia conveniri, nisi eum recusem
            ut suspectum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e192">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e195">Ad haec si in una causa quis appellaverit, et pendente appellatione aliquod crimen
            committat, vel prius commisisse dicatur, vel modo etiam accusetur, aut conveniatur de
            alia re, super qua non sit appellatum, et illam proferri contingat ad audientiam
            iudicis, a quo in alio [quoque] negotio appellavit, eum potest, si voluerit, tanquam
            suspectum vitare; alioquin debebit eius stare iudicio, a quo appellatum est, maxime si
            suus ordinarius iudex exsistat. [Item si duobus cf. c. sequ.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e204" type="question-title">Si a iudice inferiori unus appellat ad Papam, alius ad inferiorem, tenetur appellans ad
            Papam comparere ad citationem iudicis inferioris, saltem allegaturus appellationem suam;
            alias valebit processus a minori, nisi sciverit appellationem interiectam ad Papam. – §.
            1. A civili iudice, qui non est de temporali iurisdictione ecclesiae, non appellatur ad
            Papam. H. d. usque ad finem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e210">Si duobus coram suo iudice litigantibus alter ad nostram, alter ad sui iudicis
            audientiam super eodem negotio appellaverit, et ille, qui ad suum iudicem appellavit, ad
            diem appellationis veniens, se ad eum appellasse proponit, eo tacito, quod adversarius
            eius ad audientiam Romani Pontificis appellarat, si legitime citatus nec venit, nec
            aliquem responsalem misit, aut etiam alias parere contemnit, et in eum excommunicationis
            sententiam tulerit, tenebit [utique] excommunicationis sententia in eum pro contumacia
            promulgata, nisi iudex cognoverit, eum ad audientiam Romani Pontificis appellasse. §. 1.
            Denique, quod in fine quaestionum tuarum quaeris, si a civili iudice ante iudicium vel
            post ad nostram audientiam fuerit appellatum, an huiusmodi appellatio teneat: tenet
            quidem in his, qui sunt nostrae temporali iurisdictioni subiecti; in aliis vero, etsi de
            consuetudine ecclesiae teneat, secundum iuris rigorem credimus non tenere. [Dat. Tusculi
            XI. Kal. Apr.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e219" type="question-title">Lapsus biennii non praeiudicat appellanti, quo minus ex causa legitima audiatur, saltem
            per beneficium restitutionis in integrum. H. d. secundum uberiorem intellectum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e222">Idem Plebano et Clericis sancti Nazarii de Albia.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e225">Ex ratione (Et infra:) Verum si appellationem biennio elapso interpositam a sententia,
            quae fuerat contra vos prolata, de controversia, quam habuistis contra ecclesiam
            Solariae, prosecuti non estis, dummodo prosecutionem ipsius appellationis per
            impotentiam vos constiterit omisisse, nolumus, quod iustitiae vestrae debeat aliquatenus
            praeiudicium generare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e234" type="question-title">Si reus post citationem vel notitiam literarum ivit ad curiam, delegatus in causa
            procedat; alias non. Hoc dicit, cum c. Suggestum infra. eod.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e237">Idem Vigoriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e240">Meminimus (Et infra: [cf. c. 3. Qui cler. vel vov. IV. 6.]) Ceterum quum aliquam causam
            contingit tibi appellatione remota committi, et adversa pars post citationem factam iter
            arripuerit ad sedem apostolicam veniendi, non minus poteris in negotio secundum iuris
            formam procedere, quod utique, si ante citationem factam iter arripuerit, non est
            aliquatenus procedendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e249" type="question-title">Supersedetur propter articulum, in quo appellatum est, etiam super principali causa, si
            sine illo articulo expediri non potest. H. d. inhaerendo literae. – §. 1. Non obstante
            appellatione, ex falsa causa interposita, potest iudex ad ulteriora procedere. H. d.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e252">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e255">Super eo, quod a nobis sollicitudo tua quaesivit, utrum sententia per appellationem,
            quam ex incidenti quaestione fieri saepe contingit, fuerit suspendenda, licet causa
            fuerit appellatione remota commissa, prudentiae tuae duximus respondendum, quod, si de
            aliqua exceptione quaestio oriatur, et exinde appellationem fieri contingat eidem
            exceptioni erit merito supersedendum, et, si principalis causa sine illa terminari non
            poterit, ei nihilominus supersedeatur. §. 1. Si autem adversa pars de falsi suggestione
            in appellationem prorupit, non est sententia super hoc differenda, si literis
            commissoriis appellationis obstaculum inhibeatur. [De appellationibus etc. (cf. cap.
            sequ.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e265" type="question-title">Etiam pro minoribus seu levioribus causis appellari potest.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e268">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e271">De appellationibus vero pro causis minimis interpositis volumus te tenere, quod eis,
            pro quacunque et quantulacunque levi causa fiant, non minus est, quam si pro maioribus
            fierent, deferendum. Verum si appellationem suam contemserint prosequi tu illos aut
            appellationem prosequi vel tuo iudicio stare appellatione remota districte
            compellas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e280" type="question-title">Secundum canones appellatur etiam ante sententiam; secundum leges non, nisi in
            quibusdam casibus. Hoc primo. Et appellatio et recusatio aequiparantur in hoc, quia,
            sicut in appellatione requiritur causa rationabilis, ita et in recusatione. Hoc secundo.
            Et tempus assignatum iudici ad causam decidendam incipit currere a tempore
            praesentationis rescripti. Hoc tertio secundum verum intellectum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e283">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e286">Super eo †vero, quod interdum iudices delegati ab altera partium tanquam suspecti
            recusantur, hoc tuae prudentiae praesentibus literis innotescat, quod, quum Sacri
            canones et ante et post litis contestationem, et in prolatione sententiae, et post
            sententiam singulis facultatem tribuunt appellandi, leges autem saeculares
            appellationem, nisi in casibus, ante sententiam non admittunt, in causis quoque
            ecclesiasticis, ubi appellationis remedium tollitur, utrumque remedium denegatur, et
            ideo, sicut appellationi, ita [et] recusationi non est aliquatenus deferendum. Si autem
            infra certum tempus personis aliquibus lis decidenda committitur, ita quod contineatur
            in literis, causam post susceptionem literarum [et] infra certum terminum terminari
            debere, extunc terminus incipit currere, quum iudices quibus lites delegantur, easdem
            contigerit literas recepisse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e295" type="question-title">Conventus super iniuria clerici vel super adulterio appellare potest, nisi sit
            notorius. H. d. cum c. sequ.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e298">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e301">Pervenit ad nos, quod, quum presbyteri et alii clerici se conquerantur ab aliquibus
            vulneratos, vel alias graviter esse laesos, et ad probandum quod asserunt plerumque
            testes producunt, ii, qui impetuntur, apostolicam sedem appellant; sed appellationem
            interpositam prosequi, vel consortia hominum devitare contemnunt. Unde quia quid tibi
            faciendum sit exinde nostris literis certiorari desideras Fraternitati tuae praesentium
            auctoritate mandamus, quatenus, si eorum excessus publicus non sit et notorius, eos, qui
            pro tali causa appelant, contradictione et appellatione cessante ecclesiastica censura
            compellas, ut infra conveniens tempus ipsam appellationem interpositam prosequantur. Si
            vero eorum excessus publicus est et notorius, appellationis obtentu, si quam ad suam
            iniquitatem fovendam interposuerint, non praetermittas, quin eos excommunicatos
            denuncies, sicut [ex] ipsa iniectione manuum in clericos excommunicationis sententiam
            incurrerunt, ipsosque facias sicut excommunicatos cautius evitari, donec passis iniuriam
            satisfaciant, et cum literis tuis apostolico se conspectui repraesentent.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e310" type="question-title">Summatum est supr. cap. proximo.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e313">Idem Archiepiscopo Toletano.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e316">Consuluit nos fraternitas tua, †utrum deferendum sit appellationibus, quando causa
            frustratoriae dilationis appellatur, nec interpositam appellationem prosequuntur. Super
            quo utique Consultationi tuae duximus respondendum, quod, si aliquando aliqui, quos
            manifestum sit et notorium uxorem alterius detinere, aut iniecisse manus violentas in
            clericum, appellaverint, eorum appellationi non est aliquatenus deferendum. Sed quum
            multa dicantur notoria, quae non sunt, providere debes, ne quod dubium est pro notorio
            videaris habere. Illos autem, qui appellant a praesentia tua, cogere debes infra tempus
            conveniens appellationem interpositam prosequi, aut iudicio tuo appellatione remota,
            parere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e325" type="question-title">Hoc cap. summatum est supr. eod. cap. Meminimus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e328">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e331">Suggestum est auribus nostris, quod, quum oppressi et gravati ad praesidium apostolicae
            sedis recurrunt, et appellatione facta iter arripiunt, adversarii eorum appellationem
            interpositam cognoscentes, nec ad praesentiam nostram accedunt, nec pro se responsalem
            transmittunt; quum autem senserint, illos rediisse, et nostras literas reportasse, in
            vocem appellationis prorumpunt, et iter ad nos arripiunt veniendi, ut sic eorum
            sollicitudinem, a quibus impetuntur, eludant. Verum quoniam nemini debet fraus sua
            patrocinari, et falce apostolici moderaminis sunt resecanda quae in se vitium noscuntur
            calliditatis et fraudis continere, Tuae consultationi taliter respondemus, ut, si quis
            deprehensus fuerit hoc ex fraude vel malitia facere, appellationi eius non deferas,
            neque ob id causam tibi commissam fine congruo terminare postponas, quia decretalem
            epistolam, qua tales muniri videntur, non ad deprimendam cuiusque iustitiam, sed ad
            removendum iniustum gravamen nos fecisse cognoscas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e340" type="question-title">Excommunicatus pendente cognitione appellationis absolvi potest ad cautelam, et, si
            apparet eum legitima appellasse, non punitur pro eo, quod interim celebravit divina.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e343">Idem Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e346">Ad praesentiam nostram R. presbytero veniente, episcopo Tusculano et P. sanctae
            Susannae cardinali tuam et ipsius causam commisimus audiendam. Qui ad obiectionem tuam,
            licet R. presbyter non esset excommunicatus de iure, de facto tamen eum fecerunt
            absolvi. Quia vero quod a fratribus nostris noscitur in hac parte statutum nolumus
            aliqua ratione mutare: fraternitati tuae per apostolica scripta praecipiendo Mandamus,
            quatenus praedictum presbyterum pro eo, quod post excommunicationem contra appellationem
            factam divina cantavit, nullatenus inquietes, sed ad eum statum cessante appellatione
            reducas omnia, in quo erant tempore appellationis ad sedem apostolicam emissae.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e356" type="question-title">Si appellans turbatur in possessione, super qua fuit appellatum, iudex a quo potest
            illam possessionem sibi reformare, appellatione in suo statu permanente. H. d. secundum
            communem intellectum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e359">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e362">Quum teneamur †consultationibus singulorum, quantum Dominus ministraverit, respondere,
            tanto gratius volumus tibi responsum impendere, quanto personam tuam abundantiori
            diligimus caritate. Quoniam igitur nos consulere voluisti, utrum, si eorum possessio,
            qui ad audientiam nostram appellant, turbata fuerit, tibi eam sibi liceat reformare, eo,
            de quo appellatio est interposita, praetermisso, prudentiae tuae taliter respondemus,
            quod, si exinde ad te querela pervenerit, id ordine iudiciario tibi licebit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e371" type="question-title">Generalis et vaga appellatio respectu cuiuslibet gravaminis non valet, sed restricta ad
            certam causam. Sic.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e374">Idem Episcopo et Archidiacono Bononiensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e377">Consuluit †nos vestra devotio, uf, si appellatio, quae ab omni aggravamine
            interponitur, teneat, prudentiam vestram nostris literis redderemus certiorem, et ideo
            Consultationi vestrae taliter respondemus, quod, si forte generaliter appellationem quis
            interponeret ab omni gravamine, quod sibi posset contingere, huiusmodi appellatio tenere
            non debet. Si vero aliquis ab aliquo iudice super omni gravamine, quod in una causa sibi
            possit inferri, appellationis obstaculum interponeret, quanquam generalis appellatio sit
            interposita, appellationi tamen eius est ab eodem iudice deferendum. Super eo vero quod
            quosdam dicitis frustratorie ut poenam possint vitare canonicam appellare, nec
            appellationem interpositam prosequi, hoc vobis volumus innotescere, quod si, quia a
            vobis appellaverint eos debetis cogere ut infra tempus congruum et competens
            appellationem prosequantur, aut super his, de quibus appellatum fuerit, appellatione
            remota, iudicio vestro pareant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e386" type="question-title">Appellatio frivola non excusat inferiorem, quo minus teneatur obedire superiori, et ut
            de contemptu puniatur, nisi innocentiam suam aliter purget. H. d. et est casus notabilis
            in eo, quod dicitur, istum esse puniendum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e389">Idem Zamorensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e392">Quum parati essemus petitiones, quas nobis per nuncium tuum porrexisti, benigne
            admittere, et efficaciter exaudire, dilectus filius noster I. sanctae Mariae in Cosmedin
            diaconus cardinalis olim apostolicae sedis legatus constanti nobis assertione proposuit,
            quod, quum te ad synodum suam vocasset, et ad eius vocationem contempsisses accedere, in
            personam tuam excommunicationis sententiam promulgavit, †post cuius excommunicationem
            qui vice nostra fungebatur, te fecisti in episcopum consecrari. Quumque dilectus filius
            noster N. canonicus B. Iacobi firmiter asseveraret, quod in legatione regis esses, et
            ideo non potuisses ad vocationem praedicti cardinalis accedere, cardinalis e contra
            asseruit, quod non in legatione regis, sed in Salamantina ecclesia te suus nuncius
            invenisset, †tibique dixisset, quod in alia ecclesia te non esset requisiturus. Et quum
            iterum ex parte tua fuisset propositum, quod, quando venerabilis frater noster
            archiepiscopus Compostellanus appellavit, tuam etiam appellationem interposuisses,
            cardinalis adiecit, quod appellatio illa te tueri nulla parte potuit quin ad ipsius
            vocationem accedere tenereris. Nos vero attendentes, quod te non decuit contemnere
            obtentu appellationis ad vocationem venire legati, fraternitatem tuam monemus atque
            praecipimus, quatenus vel in persona propria, vel per nuncios idoneos apostolico te
            conspectui repraesentes, innocentiam et immunitatem tuam, si poteris, ostensurus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e398">CAP.XX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e401" type="question-title">Si mandatum factum ei, qui iuravit stare iudicio ecclesiae, excedit limites iuramenti
            et licitae promissionis, appellare poterit; alias secus. H. d. compendiose. Abb.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e404">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e407">Ad haec (Et infra:) Praeterea de his, qui iuramentum praestant, quod ecclesiae stabunt
            iudicio, et postea praestito sacramento appellant, id tua sollicitudo provideat, ut eos
            servare quod iurant, vel infra XL. dies post appellationem interpositam iter arripere ad
            ipsam prosequendam compellas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e416" type="question-title">Summa ut supr. cap. proximo.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e419">Idem Carnotensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e422">Quaestioni [vero,] quam facis, utrum appellationi illius sit deferendum, qui, sicut
            moris est, praestito iuramento absolvi meretur, et antequam ei mandetur aliquid,
            appellasset, vel si mandato recepto causa subterfugii appellaverit, taliter respondemus,
            quod, postquam iuravit, appellationi eius, quae iuramento eius debeat derogare non est
            in aliquo deferendum; sed statim erit in eandem reducendus sententiam, quae, donec
            mandatum susceperit, et susceptum pro posse [suo] fuerit prosecutus, debet firmiter
            observari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e431" type="question-title">Appellans ab ordinario postea de delicto ab eo commisso puniri potest per ipsum
            ordinarium. H. d., sed supple ad textum, idem esse de antea commissis, si nunc de illis
            accusatur, ut cap. Ad haec 1. supr. eod. et cap. Proposuit. infra eod.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e434">Idem Vintoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e437">Praeterea de his, qui ad sedem apostolicam appellant, et postea gravia et enormia
            committentes, se, dum conveniuntur, appellatione tuentur, hoc duximus respondendum,
            quod, si post appellationem gravia committunt, et ita publice et manifeste, quod alii
            graviter scandalizentur, et decor ecclesiasticae honestatis deformetur, eos appellatio
            non debet in sua nequitia et iniquitate tueri, quo minus eorum excessus censura canonica
            puniantur. Porro de iis, qui sententia excommunicationis innodati iurant ecclesiastico
            iudicio stare et mox obliti in vocem appellationis prorumpunt, dilectioni tuae
            significamus, quod eos per excommunicationem compellere debes appellationem factam
            congruo tempore persequi vel iudicio ecclesiae stare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e447" type="question-title">Qui non detulit appellationi sui adversarii, de sua posteriori circa idem contra eum
            excipere nequit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e450">Idem Grandensi Patriarchae et S. Vitalis Presbytero cardinali.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e453">Constitutis in praesentia nostra dilectis filiis nostris M. abbate sancti Felicis et
            presbytero R. atque [V.] canonici sancti Marci pro controversia, quae de electione
            Torcellanae ecclesiae faciente maligni hostis invidia est suborta (Et infra:) Ideoque
            per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus in unum pariter convenientes
            utramque partem ante vestram praesentiam convocetis, et, inquisita rei veritate
            diligenter et cognita si vobis constiterit, quod praefatus archidiaconus post
            appellationem ad nos factam et post denunciationem etiam excommunicationis ad
            nominationem saepe dicti C. processerit, et primicerius cum canonicis, et plebanus cum
            assensu [totius] cleri episcopatus, vel maioris et sanioris partis, praenominatum I. in
            episcopum et pastorem elegerint, non obstante appellatione vel prohibitione praefati
            archidiaconi, si ipse appellationi prius factae non detulit, electionem de praefato I.
            factam appellatione et excusatione remota auctoritate apostolica confirmetis, et tu,
            frater patriarcha, ei consecrationis munus impendas. Si autem aliter res se habuerit
            convocatis suffraganeis Grandensis patriarchatus aliisque viris discretis et honestis
            vobis ascitis causam audiatis et eam remoto appellationis obstaculo fine debito
            terminetis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e462" type="question-title">Appellans ab ordinario in una causa, in aliis coram eo respondere tenetur, potest tamen
            eum recusare ut suspectum, nisi conveniatur de crimine manifesto, et in quo non cadit
            excusatio nec suspicio, ut quia imponitur poena iuris surgens ipso facto. H. d. secundum
            intellectum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e465">Idem Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e468">Proposuit nobis M. clericus tuus, quod saepe contingit ut, quum aliquis super aliqua
            causa appellat, in aliis causis, in quibus non est appellatum, respondere penitus renuat
            et recuset. Super quo consultationi tuae taliter respondemus, quod, licet pro illa
            appellatione non minus teneatur in aliis causis, super quibus appellatum non est,
            respondere, iudex tamen, a quo appellatur, quia illi omnino suspectus est, eum in causa
            praecedente non debet ad respondendum super aliis causis compellere, nisi pro crimine
            adeo gravi et manifesto, quo ipso actu habetur reus, et merito sit damnandus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e477" type="question-title">Absolvitur excommunicatus cautione recepta, licet adversarius vel excommunicator, ne
            absolvatur, appellet. H. d. secundum unum intellectum, quem tamen oportet limitare,
            quando excommunicatio non fuit lata pro manifesta contumacia vel offensa, quia tunc non
            debet absolvi, nisi satisfactione praecedente, ut in cap. Ex parte 1. infra, de verb.
            signif.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e480">Idem R. Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e483">Qua fronte nos super articulis iuris consulere valeas, non videmus, quum in iis, quae
            nota sunt et liquido manifesta, dicaris ordinem iuris pervertere, et evidenter libertati
            ecclesiasticae contraire, pro qua ille gloriosus et inclytus martyr Thomas praedecessor
            tuus subire martyrium non expavit. Iam enim non in ecclesia, sicut est canonicum et
            honestum, non etiam in palatio, non in camera tua, sed in ipsa camera regis, contra
            debitum iuris et contra pontificalis officii dignitatem episcoporum electiones diceris
            confirmare. †Verum ne petitionibus tuis nostrum denegare videamur assensum, super his,
            de quibus nos consulere voluisti, tibi, prout dederit nobis Dominus, respondemus. Sane,
            si quis pro contumacia vel alia qualibet causa, interdicto vel excommunicatione tenetur
            adstrictus, et offert se ad iustitiam, de his, pro quibus sententiam ipsam excepit,
            iudex eum, ne in excommunicatione decedat, absolvere poterit, etiamsi pars adversa, ne
            absolvatur, appellationis obstaculum interponat: ab ipso tamen ante absolutionem
            sufficienti cautione recepta, quod vel in praesentia Romani Pontificis, ad cuius
            audientiam appellatur, si maluerit adversarius, vel coram iudice, cui causam Romanus
            Pontifex delegaverit, iuris pareat aequitati. De his etiam, qui conqueruntur, se
            irrationabiliter excommunicationi vel interdicto suppositos, illud idem dicimus, etiamsi
            ii, qui huiusmodi protulerunt sententiam, ad sedem apostolicam duxerint appellandum.
            Super eo vero, quod defuncto aliquo interdum religiosae personae, interdum
            ecclesiasticae, interdum saeculares postulant, sibi debita solvi, quae defunctis ipsis
            debebat, et nisi solvantur ne corpus defuncti sepulturae tradatur, vocem appellationis
            emittunt, hoc tuae fraternitati duximus respondendum, quod nisi eis de solutione
            debitorum dummodo sit solvendo ab herede vel consanguineis defuncti sufficiens cautio
            detur, corpus eius post appellationem non est tradendum sepulturae.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e492" type="question-title">Praelatus subditum suspendere vel excommunicare non debet, nisi monitione praemissa,
            nec subditus contra disciplinam ecclesiasticam appellare potest, maxime si est
            religiosus. Et iudex a quo praefigit terminum appellanti ad appellationem prosequendam,
            infra quem si non prosequitur, iudex a quo reassumit iurisdictionem. Appellans vero non
            prosequens appellationem suam, condemnatur in expensis, appellato hoc prosequenti.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e495">Idem in concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e498">Reprehensibilis †valde consuetudo in quibusdam partibus inolevit, ut, quum fratres et
            coepiscopi nostri seu etiam archidiaconi appellaturos quosdam in suis causis existimant,
            nulla penitus admonitione praemissa suspensionis sive excommunicationis in eos
            sententiam ferant. Alii etiam, dum superioris sententiam et disciplinam canonicam
            reformidant, sine ullo gravamine appellationem obiiciunt, et ad defensionem iniquitatis
            usurpant quod ad praesidium innocentium dignoscitur institutum. Quocirca, ne vel
            praelati sine causa valeant gravare subiectos, vel subditi pro sola voluntate sub
            appellationis obtentu correctionem valeant eludere praelatorum, Praesenti decreto
            statuimus, ut nec praelati, nisi canonica commonitione praemissa, suspensionis vel
            excommunicationis sententiam proferant in subiectos, nisi forte talis sit culpa, quae
            ipso suo genere suspensionis vel excommunicationis poenam inducat, nec subiecti contra
            disciplinam ecclesiasticam ante ingressum causae in vocem appellationis erumpant. Si
            vero quisquam pro sua necessitate crediderit appellandum, competens ei ad prosequendam
            appellationem terminus praefigatur, infra quem si forte prosequi neglexerit, tunc
            episcopus libere sua auctoritate utatur. Si autem in quocunque negotio aliquis
            appellaverit, et, eo, qui appellatus fuerit, veniente, qui appellat venire neglexerit,
            si quid proprium habuerit, competentem illi recompensationem faciat expensarum, ut hoc
            saltem timore territus in gravamen alterius non facile quis appellet. Praecipue vero hoc
            in locis religiosis volumus observari, ne monachi sive quicunque religiosi, quum pro
            aliquo excessu fuerint corrigendi, contra regularem praelati sui et capituli disciplinam
            appellare praesumant, sed humiliter ac devote suscipiant quod pro salute sua fuerit
            utiliter eisdem iniunctum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e502">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e504">CAP. XXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e507" type="question-title">Iudex a quo non obstante appellatione cognoscit de causa, si appellans non prosequitur.
            Hoc primo. Et iudex, ut suspectus recusatus, potest alteri causam committere. Hoc
            secundum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e510">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e513">Ad haec †praesentibus tibi literis duximus indulgendum, ut, quum a te super aliqua
            causa fuerit appellatum, fas tibi sit appellantes appellatione cessante compellere, ut
            vel appellationem interpositam prosequantur, vel coram te iuris pareant aequitati. Aut,
            si alterutra partium te suspectum habuerit, te insistente iudicem eligant, qui
            propositam inter eos valeat dirimere quaestionem. [Ceterum etc. (cf. c. 5. de iud. II.
            1.)].</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e517">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e519">CAP. XXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e522" type="question-title">Si canonicus ad residentiam monitus appellat, statuitur sibi terminus ad appellationem
            prosequendam, et interim deservitur beneficio per vicarium de fructibus beneficii
            sustentandum. Et si appellationem non prosequitur, vel residentiam non facit, privatur
            praebenda.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e525">Idem Salabriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e528">Pervenit ad nos, quod, quum Rogerium filium G. ecclesiae tuae canonicum, ut debitam in
            ea residentiam faceret, monuisses, ad audientiam nostram in appellationem prorupit et
            appellationi suae terminum proximum festum B. Lucae praescripsit. Quum autem
            frustratoriae dilationis causa videatur dictus canonicus appellasse, per apostolica
            scripta praecipiendo mandamus, quatenus eum diligenter et studiose moneas, ut in eadem
            ecclesia debitam, omni mora postposita, residentiam faciat, vel infra terminum eam
            prosecuturus iter ad nos arripiat veniendi. Interim vero alicui honestae personae vices
            eius in ecclesia praetaxata exsequendas committas, et ei de beneficiis illius
            appellatione cessante assignes, unde possit congrue sustentari. Quodsi praefatus G.
            alterum istorum adimplere neglexerit, tu extunc praebenda sua prives eundem omni
            contradictione et appellatione postposita, et eam alii idoneae personae nullius
            appellatione admissa concedas pariter et assignes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e533">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e535">CAP. XXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e538" type="question-title">A iudice iurisdictionem exsequente non appellatur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e541">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e544">Consuluit nos tua fraternitas, utrum sit appellationibus deferendum a carissimo in
            Christo filio nostro L. [illustri] rege Francorum pro Iudaeis interpositis, ut mancipia
            detineant Christiana, †et utrum sustinere debeas, quod de novo constituant synagogas,
            ubi eas nullatenus habuerunt. [Scripsimus itaque memorato regi, ut a defensione
            Iudaeorum in hac parte desistat, et super hoc etiam per alios ipsum fecimus admoneri, et
            credimus, quod monitis nostris acquiescet, quia non esset rectum, ut quod a sanctis
            Patribus nuper in concilio statutum est negligenter servaretur.] Unde Non convenit, ut
            pro huiusmodi appellationibus ab observatione decreti debeas abstinere. [Iudaeos etc.
            (cf. c. 7. de Iudaeis V. 6.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e548">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e550">CAP. XXX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e553" type="question-title">Qui ante citationem vel notitiam literarum misit nuncium ad Papam, appellare potest, ne
            delegatus procedat, secus si post.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e556">Idem Genuensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e559">Ad haec, sicut asseris, †quandoque super causa, quae iudici appellatione remota
            committitur, altera pars appellat, asserens, se pro eadem causa nuncium suum ad sedem
            apostolicam destinasse. Ad quod taliter Respondemus, quod iudex, si ei constiterit,
            ipsum appellantem, antequam partes essent citatae, vel delegatio causae pervenisset ad
            ipsum, qui appellationis interponit obstaculum, nuncium ad sedem apostolicam destinasse,
            factae debet appellationi deferre; sed, si post citationem fuerit destinatus, satis
            potest exsequi quod mandatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e563">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e565">CAP. XXXI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e568" type="question-title">Qui non detulit appellationi interpositae ad Papam, mittitur cum literis ordinarii ad
            curiam puniendus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e571">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e574">De priore, †qui non deferens protectioni nostrae et appellationi ad sedem apostolicam
            factae quendam canonicum suum vestibus fecit omnibus usque ad camisiam spoliari, et eum
            accusationi et appellationi renunciare coegit, quia de suis et quorundam fratrum
            enormitatibus murmuravit, id tuae sollicitudini duximus insinuandum ut rei veritate
            diligenter inquisita si inveneris, quod pro evitanda disciplina praedictus canonicus
            appellavit, eidem priori propterea nullam poenam infligere debeas, quoniam sacrosancta
            Romana ecclesia huiusmodi appellationem admittere non consuevit, ne monachis vel
            canonicis regularibus praeberetur audacia delinquendi. Ceterum si praefatus canonicus
            priorem propter suas enormitates manifestas, quae ipsum notabilem reddunt, ad sedem
            apostolicam appellavit, et ipse tali appellationi deferre contempsit, eum cum literis
            tuis veritatem continentibus de tanto excessu satisfacturum ad sedem apostolicam venire
            compellas. Suis autem in hac malitia complicibus talem poenam infligas quod ceteri
            audientes similia non audeant perpetrare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e578">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e580">CAP. XXXII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e583" type="question-title">Contra constitutiones regulares appellatio religiosum non defendit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e586">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e589">Quia nos †elegit Dominus in hereditatem sibi, et a longe de alto prospexit, paci et
            tranquillitati vestrae, quantum divina gratia concedit, prospicere cupientes, apostolica
            vobis auctoritate concedimus et indulgemus, ut abbates vestri ordinis, qui de aliqua
            publica infamia publice respersi sunt aut convicti, ab abbatibus, et deinde in communi
            capitulo commoniti, sponte suae praelationi cedere noluerint, ad sedem apostolicam
            appellandi non habeant facultatem, suum reatum per appellationem defendendo. [Dat.
            Beneventi IV. Non. Iul. Ind. II. 1169.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e593">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e595">CAP. XXXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e598" type="question-title">Iudex a quo potest praefigere terminum appellanti ad prosequendam appellationem, quo
            lapso reassumit iudex iurisdictionem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e601">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e604">Ad aures nostras †te significante pervenit, quod quum interdum, tibi vel aliis
            delegamus causas sublato appellationis remedio, altera partium, ut examen declinare
            valeat iudicis delegati, quaestiones incidentes opponit, et, licet in principali causa
            non sit appellationis remedium reservatum, in appellationis tamen vocem prorumpit,
            appellationi suae terminum non praefigens, sicque partem aliam sine prosecutione
            appellationis facit remanere suspensam. Postulas igitur tibi et aliis iudicibus
            indulgeri, ubi causae sine appellationis remedio committuntur, incidentes quaestiones
            fine debito appellatione postposita terminare. Ceterum quum incidentes quaestiones
            saepius praeiudiciales non immerito iudicentur, petitioni tuae in hac parte non duximus
            annuendum, sed, ne quae partium diutius frustratoriis iudiciis affligatur, Appellanti ad
            prosecutionem appellationis terminus congruus praefigatur, infra quem si appellationem
            non fuerit prosecutus, extunc tam super incidentibus questionibus, quam super causa
            principali appellatione postposita compellatur stare iudicio delegati iudicis, ita quod
            nec uni commune medium subtrahetur, nec alter possit frustratoriis dilationibus
            fatigari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e608">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e610">CAP. XXXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e613" type="question-title">Si praecedente gravamine quis submittit se protectioni superioris, habetur pro
            appellante, dummodo servaverit ea, quae in appellatione sunt necessaria.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e616">Idem Abulensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e619">Ad audientiam nostram noveris pervenisse, quod, quum Zamorensis episcopus G.
            presbyterum ecclesiae sancti Iacobi Zamorensis, quae est propria Compostellanae
            ecclesiae, multipliciter molestaret, tandem idem presbyter pro eius gravaminibus
            evitandis se et ecclesiam suam ac parochianos nostrae ac Romanae ecclesiae protectioni
            subiecit. †Sed praefatus episcopus pro eo forte, quod expressim non appellavit, in eum
            post invocatum sedis apostolicae patrocimum, contra etiam privilegium Compostellanae
            ecclesiae indultum, excommunicationis sententiam promulgavit. Licet autem praedictus
            presbyter ex simplicitate forte verbum appellationis non expresserit, quia tamen,
            postquam se et sua nostrae protectioni subiecerat, non debuit sine causae cognitione
            aliqua sententia condemnari, fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus
            super hoc inquiras diligentius veritatem, et si ita tibi constiterit, sententiam, quam
            praefatus episcopus in eundem presbyterum tulit, contradictione et appellatione cessante
            denuncies non tenere. Postmodum vero, si praefatus episcopus adversus presbyterum forte
            agere voluerit causam audias et fine debito decidas. Eundem quoque episcopum studiosius
            moneas et inducas ut a molestiis et gravaminibus Compostellanae ecclesiae omnino
            desistat, et sic suo iure sit contentus, ut ea quae ad praedictam ecclesiam spectant
            sibi nequaquam praesumat usurpare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e624">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e626">CAP.XXXV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e629" type="question-title">Causa non est ad iudicem a quo remittenda appellatione adhuc non iustificata, nisi de
            partium consensu.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e632">Idem Archiepiscopo Terraconensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e635">Accepta conquestione canonicorum Pampilonensium, †quod dilectus filius noster dux
            Navarrorum eos bonis suis spoliasset, causam ipsam tuae fraternitati ad eorum petitionem
            duximus committendam, et fine canonico terminandam. Verum quoniam nobis tacuerunt, quod
            ab audientia tua fuit ad sedem apostolicam appellatum, nec nos, si hoc nobis
            constitisset, ipsam causam tuo commisissemus examine quum Non debet ad eos causa
            remitti, nisi partes in hoc consenserint a quibus noscitur appellatum, fraternitati tuae
            per apostolica scripta mandamus et arctius inhibemus, ne in exsecutione ipsius negotii
            occasione literarum nostrarum aliqua ratione procedas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e639">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e641">CAP. XXXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e644" type="question-title">Delegatus etiam datus cum clausula “appellatione remota” recusari potest, si est
            consanguineus impetrantis, vel si fuit advocatus eius in illa causa.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e647">Lucius III. Galtero Linconiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e650">Postremo fraternitati tuae literis praesentibus intimamus, quod, si causa aliqua alicui
            fuerit delegata, qui con­sanguineus sit illius, qui literas impetravit, aut in eodem
            negotio advocati officio functus, vel ex alia quacunque iusta causa suspectus, huiusmodi
            delegatus non immerito poterit recusari, quamvis appellatione remota fuerit ei negotium
            delegatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e654">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e656">CAP. XXXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e659" type="question-title">Sententia interdicti non suspenditur per appellationem sequentem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e662">Idem Norvicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e665">Ad haec, quoniam sub interdicto aliqui constituti appellant, et deinde illud servare
            contemnunt, quid in hoc casu servandum sit consulere voluisti. Noveris igitur, quod,
            sicut post appellationem excommunicari non possunt, sic interdictum nequeunt, cui ante
            appellationem eos constat suppositos, declinare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e669">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e671">CAP. XXXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e674" type="question-title">Iudex appellationis remittit appellantem et causam ad priorem iudicem, nisi sibi
            constiterit a gravamine vel iniusta sententia fuisse appellatum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e677">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e680">Quum in ecclesia †[Dei pro diversitate ordinum et honorum iurisdictio praesidentium
            nonnunquam in subditis varietur, et venerabiles fratres nostri episcopi concessam sibi
            potestatem exerceant in reddendis iuribus subditorum populorumque, evenit, ut non
            consideratione iustitiae, sed voluntatis propriae libertate pensata, quae sua sunt, non
            quae Iesu Christi quaerentes, ipsorum episcoporum iudicium potestatemque declinent
            appellationis refugium usurpantes, cuius auxilium iuste interponendum ad praesidium
            innocentium noscitur institutum.] Accepimus autem venerabilis fratris nostri
            Linconiensis episcopi transmissa nobis conquestione querelam, quod quidam clerici de
            Gual. gravaminis necessitate non compulsi et nullius oppressionis mole gravati, sed solo
            praetextu excutiendi a se iugum ecclesiasticae disciplinae, ut possint liberius in sui
            erroris et iniqui propositi libertate bacchari, ab audientia sua vocem appellationis
            emittunt, et occasione iudicii tui, quod velle observare se iactant, Linconiensis
            episcopi iudicis ordinarii sine causa rationabili cognitionem evitant. Unde [quia
            appellationis diffugium non ad defensionem iniquitatis, sed ad remedium oppressorum et
            iniuste damnatorum tam canonica quam civilia iura induxerunt ad statuta Lateranensis
            concilii non est subditorum huiusmodi appellatio admittenda, quae non porrigitur, nisi
            ubi digna correctio eludi valeat praelatorum, et omnium, qui in partes sollicitudinis
            ecclesiarum disponente Domino convocantur, interesse dignoscitur, ut sua cuique iura
            illibata serventur,] discretioni tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si
            quando contigerit, aliquem de praedictis clericis a praefato episcopo ad tuam audientiam
            appellare, non ante audientiam sibi praebeas, nec eius appellationem admittas, quam tibi
            constiterit, eam vel a gravamine vel iniusta condemnatione porrectam; alioquin ipsum ad
            praedicti episcopi audientiam remittas, appellatione remota in suae discussionis examine
            iusto eius iudicio pariturum. Sic etenim contumacia refrenabitur improborum et honor
            coepiscopis debitus pro fraternae vicissitudinis observantia in sua libertate
            consistet.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e684">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e686">CAP. XXXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e689" type="question-title">Si appellans, qui non prosequitur, redit ad iudicem a quo, et iterum gravatur, non
            obstante prima desertione potest iterum appellare. H. d. et est casus notabilis.
            Panormit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e692">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e695">Directae nobis tuae literae demonstrarunt, quod, quum in tua praesentia causa cuiusdam
            matrimonii tractaretur, in qua pars viri consanguinitatis vinculum opponebat, et pars
            mulieris ad sedem apostolicam appellasset, nec appellationem suam praefixo termino ad
            persecutionem ipsius et recipiendos apostolos adveniente termino fuerit prosecuta,
            postmodum ea renunciante appellationi, quam fecerat, tu in causae cognitione procedens
            de parentela testimonia recepisti. Verum quia mulieris pars iterum appellavit, a nobis
            postulas utrum ad calculum sententiae procedere valeas, edoceri. Respondemus igitur,
            quod, licet iuxta decretum Lateranensis concilii, postquam in termino prosequendae
            appellationis statuto appellans suam appellationem non fuerit prosecutus, auctoritate
            tua libere possis uti, tamen, quia iterum appellavit, quum secundum iura ei licuerit in
            eadem causa bis appellare, a iurisdictione tua se fecit exemptam, praesertim quum hic ad
            separationem matrimonii, quod est res favorabilis, intentio viri procedat, nihilque
            agendum sit, nisi quod suspicione careat, quod iure inreprehensibile censeatur. Alius
            vero iudex poterit eandem causam iuxta dicta testium qui post renuntiationem primae
            appellationis rite admissi fuerunt et alia si qua adhuc poterunt in eadem causa produci
            secundum Deum et sancita canonum terminare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e699">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e701">CAP. XL.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e704" type="question-title">Sententia excommunicationis, suspensionis vel interdicti lata sub conditione
            suspenditur, si ante conditionis eventum fuerit appellatum. H. d. inhaerendo verbis
            literae, ut sic satisfaciat cuilibet lecturae. Et est decisio subtilis et multum
            allegabilis.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e707">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e710">Praeterea requisiti fuimus, si quis iudex ita protulerit sententiam: “nisi Sempronio
            infra XX. dies satisfeceris, te excommunicatum vel suspensum aut interdictum esse
            cognoscas,” et ille, in quem fertur [talis] sententia, medio tempore appellans, ad diem
            statutum minime satisfecerit, utrum ille sententia tali ligetur, aut interpositione
            appellationis tutus exsistat? Videtur autem nobis, quod huiusmodi sententiam
            appellationis obstaculum debeat impedire. [Dat. Lat. Ao. III. 1193.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e715">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e717">CAP. XLI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e720" type="question-title">Si per rescriptum committantur plures articuli connexi, et in uno removeatur
            appellatio, intelligitur remota etiam in aliis. Hoc dicit. – §. 1. Causa suspicionis
            proponenda est coram iudice, qui recusatur, et probanda coram arbitris, H. d.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e723">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e726">Secundo requiris, quum, pluribus articulis in una commissione positis, in uno tantum
            contingit appellationem expresse vetari, utrum appellatio teneat, si super aliis fuerit
            appellatum? In quo tibi respondemus, quod, quum secundum B. Gregorium verba intentioni
            deserviant, et haec sit nostra intentio, ut de omnibus articulis, qui in commissione
            nostra ponuntur, iustitia non obstante appellatione suum consequatur effectum, in
            omnibus appellatio intelligitur interdicta. Nihil enim interest, utrum [appellatio]
            inhibeatur primo an secundo, medio an in fine, quum, sicut utriusque iuris argumenta
            expressa nos docent, et ea, quae in principio rescriptorum, ad medium et ad finem, illa
            vero, quae in medio, ad finem atque principium saepe referri contingat. §. 1. Tertio
            postulas edoceri, †quum aliquis iudicem tanquam suspectum recusat, an causam suspicionis
            debeat allegare, et causam, nisi manifesta sit, coram eodem iudice probare teneatur;
            utrum etiam iudex possit in ipso iudicio et negotio procedere, si ille, qui suspicionem
            obiicit, causam eius non velit vel non possit in iure probare. Consultationi tuae
            taliter respondemus, quod, quum aliquis iudicem proponit se habere suspectum,
            suspicionis causam coram eodem iudice allegare tenetur, ne possit alius quilibet pro
            suae voluntatis arbitrio quodlibet iudicium frustratorie declinare; sed partes, in
            aliquem. iudicem vel in aliquos non valde remotos conveniant, per eundem iudicem, qui
            nominatur suspectus, debent cogi, coram quo vel quibus si causa suspicionis infra
            terminum competentem probata non fuerit, tunc demum auctoritate sua iudex utetur. Quodsi
            coram ipsis, in quos convenitur, eiusdem causa suspicionis probata fuerit, causae
            cognitioni supersedere tenebitur iudex recusatus. Ipsa namque ratio dictat, et plurimis
            probatur exemplis, quod suspecti et inimici iudices esse non debent, quum, sicut
            decretale perhibet institutum, nil gratius et amabilius quis dare valeat inimico, quam
            si ad impetendum commiserit, quem laedere et damnificare intendit. Illam vero praeterea
            quaestionem quarto loco proponis, utrum iudex possit de officio suo cognoscere an
            frustratorie sit an causa rationabili sit appellatum et si appellans rationabilem
            appellationis causam non opposuerit aut non probaverit quam opponit, an iudex huius
            appellationis obtentu teneatur a causae cognitione cessare. Hic non placet aliter
            definire quam ab antecessoribus nostris et utriusque iuris peritis fuerit definitum.
            Cautum est enim in lege, quod appellatione interposita sive ea recepta sit sive non
            tempore medio nihil innovare oportet. Canonica nihilominus tenent instituta, ut qui
            vult, vel quibus necesse fuerit ad Romanam ecclesiam quasi ad caput suum confugere,
            possent et sine impedimento quolibet appellare, ad quam nimirum sine ulla calumnia, vel
            custodia, vel excommunicatione, vel exspoliatione ire libere concedatur, quae secundum
            canonum sanctorum sanctiones passim appellare permittit. Ideo iudex quum ante se causam
            tractaverit quam sic per appellationem suspensam esse cognoverit a cognitione causae
            quam citius abstineat. [Quinto igitur etc. (cf. c. 21. de off. iud. del. I. 29.) Dat.
            Lat. XV. Kal. Iul. Font. nostr. Ao. III. 1193.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e730">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e732">CAP. XLII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e735" type="question-title">Non tenetur iudex vel adversarius deferre appellationi, cui non detulit appellans.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e738">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e741">An sit deferendum appellationi illius, quem adversarius de exspoliatione post
            appellationem legitime interpositam sibi facta paratus est in continenti convincere, nos
            duxisti per tuos nuncios consulendos. Respondemus itaque, quod, quum in eo quis
            puniendus sit, in quo deliquit, qui appellationi deferre neglexit se beneficio reddit
            appellationis indignum, unde nec ei appellanti esse deferendum censemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e745">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e747">CAP. XLIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e750" type="question-title">Habet duos intellectus; secundum primum hoc intendit: Merus exsecutor non recusatur,
            nec ab eo appellatur, nisi modum excedat, maxime si est datus cum clausula:
            “appellatione remota.” Secundum alium intellectum h. d.: A iudice suspecto non receditur
            per appellationem, nisi modum excedat.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e753">Innocentius III. illustri regi Francorum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e756">Novit ille, qui nihil ignorat: (Et infra: [cf. c. 7. de off. leg. I. 30.]) Praeterea
            dictam interdicti sententiam ipse cardinalis non edidit, sed potius publicavit, nec fuit
            dictator ipsius, sed verius exsecutor. Unde quum secundum ius canonicum et legale ab
            exsecutoribus appellari non possit, nisi forsan modum excederent in exsequendo, nos
            etiam in literis super hoc directis ad ipsum appellationis curavimus obstaculum
            inhibere, appellationi ab eo interpositae non fuerat deferendum. De suspicionis autem
            obiectu, licet eum merito tibi suspectum non fuisse credamus, non tamen, et si fuisset,
            propter appellationem interpositam ab eo desistere debuisset, ad quod non proprio motu,
            sed nostro potius praecepto processit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e760">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e762">CAP. XLIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e765" type="question-title">Si appellatio recipitur a iudice, vel approbatur a parte, terminus ad eam prosequendam
            praefixus obtinet vicem peremptorii, ut in absentem procedatur, ac si peremptorie
            fuisset citatus; nec talis terminus praeveniri poterit ab aliqua partium.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e768">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e771">Saepe contingit, quod, quum ad nostram audientiam appellatur, propter defectum partis
            alterius neque per se, neque per responsalem idoneum appellationem interpositam
            prosequentis, vel forsitan ex malitia subsequentis responsalis mandatum procuratorium
            occultantis, lites, quae de facili poterant terminari, remaneant indecisae, quum
            frequenter iuris questio moveatur, cuius apud nos probationes necessariae in contrario
            non exsistunt, et interdum etiam facti quaestio de levi posset partibus praesentibus
            comprobari. Unde, licet in Lateranensi concilio fuerit constitutum, ut, si in quocunque
            negotio aliquis appellaverit, et eo, qui appellatus fuerat, veniente, qui appellavit
            venire neglexerit, competentem illi recompensationem faciat expensarum, ut hoc saltem
            timore deterritus in gravamen alterius non facile quis appellet; quia tamen propter hoc
            quaestiones nihilominus prorogantur, volentes, ut finis litibus imponatur, et ne fraus
            et dolus alicui suffragentur, de consilio fratrum nostrorum praesenti decreto statuimus,
            ut, si huiusmodi appellatio vel a iudice recepta, vel a parte fuerit approbata, post
            terminum appellationi praefixum edicti peremptorii vires obtineat, ita videlicet, ut
            extunc in absentem perinde procedatur, ac si peremptorie vocatus ad iudicium
            exstitisset. Quodsi forsitan interposita provocatio malitiose recepta vel approbata non
            fuerit, quum constiterit legitime provocatum, nihilominus eam vigorem volumus obtinere,
            salvis constitutionibus de provocantibus post sententiam promulgatis; quibus
            appellationes suas prosequi non curantibus, post terminum appellationi prosequendae
            praefixum rata manet sententia, quae fuerat appellatione suspensa. Quicquid autem contra
            citationem peremptoriam posset ab absente proponi, adversus appellationem huiusmodi
            valeat allegari. Si quis autem terminum appellationis praeveniens tacita veritate
            literas impetravit, et careat impetratis, et poenam contumaciae non evadat. Hoc autem in
            litibus sive iudiciis exercendis volumus observari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e775">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e777">CAP. XLV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e780" type="question-title">Appellatione deserta per negligentiam appellantis, potest iudex ex officio procedere in
            casibus, in quibus eius officium exuberat. Et est casus valde notabilis.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e783">Idem Lemovicensi et Caturcensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e786">Constitutus in praesentia nostra dilectus filius G. archidiaconus Claremontensis
            ecclesiae nobis exposuit, quod olim Claremontensi decanatu vacante, abbas, cantor et
            quidam Claromontenses canonici vota sua in venerabilem fratrem Claromontensem episcopum
            transtulerunt, et episcopus cum quibusdam aliis expresse consentientibus in eundem
            archidiaconum ei contulit decanatum, XI. tantum canonicis prius appellantibus, ne quis
            assumeretur praeter assensum omnium in decanum, quum electioni eius [alii] XXV. tum per
            se, tum episcopo medio consentirent. Quumque dilectus filius P. tit. sancti Marcelli
            presbyter cardinalis tunc apostolicae sedis legatus per partes illas transitum faceret,
            non ut appellationi ad nos interpositae derogaret, sed ut instructam transmitteret ad
            nos causam, dilectis filiis sancti Egidii et sancti Andreae abbatibus examinationem
            delegavit ipsius, et mandavit eisdem, ut partem contradicentem electioni decani citarent
            ad ipsum, contradictionis suae causam in eius praesentia ostensuram. †Quum igitur
            cardinalis praedictus quae coram eo proposita sunt vobis fideliter retulisset Intellecto
            igitur per assertionem supradicti G. cardinalis S. Marcelli, quod sub ea forma fuerat
            appellatum, ne scilicet sine assensu omnium procederetur in electione decani, et quod
            appellantes appellationem infra annum non fuerant prosecuti, nec erat, propter quod eis
            esset biennium indulgendum, quum, sicut bis infra tempus legitimum simplicem nuncium ad
            sedem apostolicam destinarant sic potuissent saltem semel procuratorem idoneum
            destinasse; ne tamen peremptorias exceptiones ex eorum parte propositas videamur sub
            silentio praeterire, fraternitati vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus de
            his inquiratis diligentius veritatem, et, si vobis constiterit, archidiaconum facto
            episcopi, ex quo nititur, sponte renunciasse, vel praedictum episcopum processisse ad
            electionem ipsius, praetermissis praedictis, sine quibus ne procederet in illa
            translatione voluntatum, ex qua nititur archidiaconus, proponitur esse actum, ei super
            decanatu ipso silentium imponatis; alioquin nominationem seu electionem taliter factam
            de alio, et quicquid fuerit secutum ex ipsa, sublato appellationis obstaculo denuncietis
            auctoritate nostra irritum et inane.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e790">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e792">CAP. LVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e795" type="question-title">Contra electum vel confirmatum, nullum aliud ius exspectantem, non admittitur
            regulariter exceptio vel appellatio, maxime frustratoria ad impediendum electionis vel
            confirmationis effectum; sed possessione habita poterit accusari vel denunciari. H. d.
            et secundum hoc est casus notabilis.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e798">Idem Cancellario Metensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e801">Constitutis in praesentia nostra dilecto filio I. decano ecclesiae sancti Salvatoris,
            et dilecto filio E. cantore Metensi et D. scholastico eiusdem ecclesiae tuae
            procuratoribus benignam curavimus audientiam indulgere. Fuit autem ex tua nobis parte
            propositum, sicut etiam venerabilis frater noster Metensis episcopus per suas nobis
            literas intimavit, quod, sancti Salvatoris praepositura vacante, die electioni praefixo,
            intelligens praedictus D. episcopus, in duas partes fratrum vota divisa. (Et infra:) Per
            Patrem et Filium et Spiritum sanctum in virtute obedientiae, ac sub animae periculo
            canonicos adiuravit, ut secundum Deum et iuxta conscientiam suam tantum unum eligerent
            de duobus, in quos iam partes videbantur oculos extendisse, quem ecclesiae magis utilem
            et idoneum reputarent. Decanus autem cum duobus diaconibus et subdiaconibus tribus
            dictum cantorem maioris ecclesiae cognatum suum in praepositum nominavit. Cantor vero
            ipse, qui presbyterali officio fungitur, et custos cum scholastico et magistro B.
            sacerdotibus, Levitis duobus, et subdiaconibus quinque te concorditer elegerunt, cuius
            electionem tanquam a maiori et saniori parte capituli factam, quum de personae tuae
            honestate constaret, praedictus episcopus confirmavit. Et quum tibi vellet domum et
            investituram porrigere, ut est moris, decanus ad sedem apostolicam appellavit, contra te
            impotentiam duntaxat allegans. Licet autem episcopus appellationi huiusmodi non crederet
            deferendum, quum felicis recordationis Alexander Papa praedecessor noster in concilio
            Lateranensi statuerit, ut, nisi a paucioribus et inferioribus aliquid rationabile
            obiectum fuerit et ostensum, appellatione remota semper praevaleat et suum consequatur
            effectum quod a maiori et saniori parte capituli fuerit institutum, nobis tamen
            humiliter deferens et devote ab investitura cessavit. Fuit autem propositum ex adverso,
            quod decanus, qui maiorem locum obtinet in ecclesia memorata, cum duobus antiquioribus
            diaconibus et tribus subdiaconibus de antiquis ecclesiae intelligens, quod propositus
            administrationem temporalium debeat exercere, ideoque ille ad hoc utilior, qui potentior
            reputetur, bono zelo praedictum E. in praepositum nominavit, scientem ecclesiae
            providere ac potentem iura et possessiones ipsuis, si esset necesse, in forti manu et
            brachio extenso tueri. Unde quum pars altera, licet maior numero, auctoritate tamen
            inferior te in praepositum nominasset, proponendo te in partibus illis, quasi penitus
            impotentem, in quibus praeprositurae possessiones exsistunt, tum propter hoc, tum quia
            episcopum habebat de iure suspectum, ad sedem apostolicam appellavit, addens, quod alia
            tibi obiiceret in praesentia nostra, quae tunc in praesentia iudicis suspecti noluit
            explicare; sed episcopus appellationi non deferens nominationem de te factam nihilominus
            confirmavit. Nos ergo, auditis his et aliis, quae fuerant hinc inde proposita, quia
            constitit evidenter, illam appellationis causam, quae fuit exposita et expressa,
            rationabilem non fuisse, aliam autem tunc non opposuit vel expressit, etsi dixerit idem
            decanus, quod aliam vellet obiicere coram nobis, de consilio fratrum nostrorum
            decernimus, tuae confirmationis effectum non debere per ea, quae sunt proposita,
            impediri. Si quid tamen contra te non in modum exceptionis ad im­pediendum electionis et
            confirmationis effectum, sed in modum denunciationis vel accusationis duxerit
            proponendum, postquam pacificam ipsius praepositurae possessionem fueris assecutus,
            proponendi licentiam non negamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e806">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e808">CAP. XLVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e811" type="question-title">Appellari potest, si locus non tutus partibus assignatur, etiamsi sit scriptum
            appellatione remota.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e814">Idem Vigoriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e817">Ex parte tua †fuit propositum coram nobis, quod, quum inter Anglicos et Wallenses sint
            inimicitiae manifestae, et ad partes illas Anglicis periculosus sit transitus, pro
            viarum periculis et guerrae, quae inter gentes illas frequens esse dignoscitur vel
            continua, multi de causae suae meritis diffidentes, te aliquando vel tuos auctoritate
            literarum nostrarum trahere satagunt ad iudices in Wallia constitutos, ut sic indefensas
            causas etiam iustissimas relinquatis, vel compositionem subeatis iniustam pariter et
            damnosam. Quum igitur causas, quas commitimus, sic velimus fine debito terminari, quod
            neutra partium contra iustitiam aggravetur, fraternitati tuae Praesenti pagina [taliter]
            respondemus, quod, quum excusetur honeste qui ad praesentiam delegatorum iudicum non
            potest secure venire citatus, tu vel tui, quotiens ad illos iudices vos evocari
            contigerit, ad quorum praesentiam vobis periculosum est ire, libere poteritis ad sedem
            apostolicam appellare, etiamsi in literis commissionis nostrae appellationis fuerit
            remedium interclusum, nisi iudices ipsi vobis assignent locum idoneum et securum. [Dat.
            Lat. X. Kal. Mai. Pontif. nostr. Ao. V. 1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e821">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e823">CAP. XLVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e826" type="question-title">Licite appellat reus, si non auditur excipiens, procuratorem actoris non habere
            sufficiens mandatum, vel se prius conventum per alias literas, de quibus non fit mentio
            in secundis. Hoc dicit quoad titulum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e829">Idem Episcopo, Decano et Praecentori Herfordensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e832">Significavit nobis dilectus filius Ioannes magister hospitalis Eboracensis, †quod, quum
            P. quondam rector hospitalis ipsius diem clausisset extremum, venerabilis frater noster
            Eboracensis archiepiscopus, ad quem et praedecessores suos hospitalis eiusdem ordinatio
            pertinuit ab antiquo, nolens ipsum ex defectu rectoris dispendium sustinere, dictum I.
            presbyterum eiusdem domus a suis fratribus unanimiter in rectorem electum praefecit
            ibidem, sperans, quod domus ipsa per ipsum tam in temporalibus quam spiritualibus
            susciperet incrementum; procedente vero tempore decanus et capitulum Eboracensis
            ecclesiae, tanquam ad ipsos hospitalis eiusdem ordinatio pertineret, magistrum ipsum a
            suae administrationis officio removere volentes, literas super hoc apostolicas ad
            decanum Lincolniensem et suos coniudices impetrarunt, quarum auctoritate in ius vocari
            fecerunt tam archiepiscopum quam rectorem. Partibus igitur die sibi peremptorie
            assignata coram ipsis iudicibus constitutis, iudices vices suas aliis commiserunt, sola
            sibi definitiva sententia reservata. Praeterea capitulum Eboracense auctoritate
            quarundam literarum, in quarum sigillo continebatur sigillum capituli ad citationes
            tantum, quum aliud sigillum capitulum illud noscatur habere, per ipsum quendam
            constituebat actorem. Sed licet idem magister allegaverit, quod idem occasione literarum
            illarum actor non deberet admitti, et insuper adiunxisset, quod auctoritate literarum
            quarundam a nobis super hoc ad alios iudices obtentarum, prius conventus non debuit per
            literas posteriores, in quibus nulla fiebat mentio de prioribus, conveniri, iudices
            tamen exceptiones huiusmodi admittere noluerunt, propter quod vocem ad nos appellationis
            emisit. Quocirca discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus
            inquiratis super praemissis diligentius veritatem, et si vobis constiterit, ob dictas
            causas vel ob earum aliquam ad nostram fuisse audientiam appellatum, revocato in irritum
            quicquid post appellationem huiusmodi noveritis esse factum, partes ad vestram
            praesentiam convocetis et audiatis diligenter appellatione remota, quae hinc inde
            duxerint proponenda. [Dat. Lat. II. Id. Mai. 1284].</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e836">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e838">CAP. XLIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e841" type="question-title">Licite appellat reus, si non auditur petens declarari rem petitam in libello.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e844">Idem Magistro G. Archidiacono et Wnormanno canonicis Suessionensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e847">Significantibus T. et R. fratribus nostro fuit apostolatui declaratum, quod, quum inter
            ipsos ex una parte, et V. ex altera super quadam terra coram iudicibus delegatis
            quaestio verteretur, ipsi, quum plures terras haberent, ut terra illa, super qua
            quaestio vertebatur, ostenderetur eisdem, a iudicibus postularunt. Quod quum ipsi facere
            denegarent, ad nostram audientiam provocarunt. Quocirca mandamus, quatenus, si est ita,
            revocato in statum debitum, si quid post appellationem noveritis attentatum, etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e851">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e853">CAP. L.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e856" type="question-title">Iudex a quo non potest statuere terminum ad finiendam appellationem; quod si fecerit,
            intelligitur statuisse ad se praesentandum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e859">Idem Eboracensi Episcopo, et de Luc. et de Monte Molli Abbatibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e862">Ex insinuatione dilectorum filiorum prioris et canonicorum sanctae Barbarae nobis
            innotuit quod, quum inter ipsos ex una parte, et V. camerarium de Tangar. Rothomagensis
            dioecesis ex altera super quodam manerio coram iudice ordinario, non ex delegatione
            nostra, quaestio verteretur, et idem camerarius ad nostram audientiam appellaverit ab
            eodem, suae appellationi terminum aliquem non praefigens, dictus iudex, qui causam
            illius videbatur fovere pro eo, quod quidam clericus commensalis suus iam dicti
            camerarii in eadem causa fuerat advocatus, deceptorie et contra consuetudinem hunc
            terminum appellationi praefixit, ut ad festum Purificationis beatae Mariae utraque pars
            esset ab appellationis prosecutione reversa, licet nobis non potuerit legem imponere, ut
            eam teneremur infra dictum terminum expedire, quum et secundum legitimas sanctiones lis,
            quae in consistorio principis speratur inferri, absque damno morae intacta permaneat,
            donec ipsam faciat introduci, et a proceribus dirimi iuxta morem. Interim autem nuncius
            camerarii supra dicti praeveniens nuncium eorundem, nec ipso usque ad terminum legitimum
            exspectato, impetravit literas et recessit. Quia vero fraus et dolus alicui patrocinari
            non debent, discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si est ita,
            partibus convocatis audiatis causam et auditis hinc inde propositis causam super his,
            appellatione remota, mediante iustitia terminetis. [Dat. Romae IV. Id. Febr. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e866">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e868">CAP. LI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e871" type="question-title">Qui extra iudicium appellat ex verisimilibus et probabilibus causis, ne in possessione
            molestetur, si postea spoliatur, restituitur ante omnia in statum, in quo erat tempore
            appellationis emissae. H. d. inhaerendo verbis literae, et ut mos geratur unicuique
            lecturae. Panormitan.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e874">Idem Rofensi et Londoniensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e877">Bonae memoriae O. de Camera persona ecclesiae de Fan. viam universae carnis ingresso,
            dilectus filius abbas sancti Augustini Cantuariensis eiusdem ecclesiae, quam ad se
            asserit pertinere, primo per quosdam monachos, secundo per se ipsum possessionem
            ingressus, ad nos pluries vocem appellationis emisit, ne quis eum super possessione
            ipsius ecclesiae praesumeret indebite molestare. Quumque aliquamdiu praedictam ecclesiam
            pacifice possedisset, quidam laici Cantuariensis dioecesis in ipsum abbatem et monachos
            infra eandem ecclesiam usque ad effusionem sanguinis manibus iniectis temere violentis,
            eos de possessione ipsius ecclesiae per violentiam eiecerunt. †[Nos igitur, audita
            praedictorum saevitia laicorum, eisdem abbati et monachis super tanta ipsis iniuria
            irrogata paterna volentes sollicitudine providere, venerabili fratri nostro Eliensi
            episcopo et suis coniudicibus dedimus firmiter in mandatis, ut, si res taliter se
            haberet, laicos ipsos et eorum complices tamdiu appellatione remota publice nunciarent
            et mandarent ab omnibus arctius evitari, donec passis iniuriam satis facerent
            competenter, et cum suarum testimonio literarum apostolico se conspectui praesentarent,
            auctoritate quoque nostra sub interminatione anathematis districtius inhiberent, ne quis
            in civitatibus, oppidis, villis et aliis locis, ad quae ipsos contingeret devenire,
            ipsis praesentibus praeter baptisma parvulorum et poenitentias morientium divina
            celebrare praesumeret, aut cum eis sub specie cuiuscunque contractus aliquid permutare.
            Adiecimus nihilominus in mandato, ut amoto ab ea ecclesia quolibet illicito detentore
            non obstante cuiuscunque praecepto sublato appellationis obstaculo abbatem et monachos
            antedictos in eum statum reducerent ac servarent, in quo fuerant ante violentiam
            attentatam. Interim autem decano loci per inductionem laicorum, qui monachos eiecerant
            violenter, possessionem ipsius ecclesiae nanciscente, dilectus filius archidiaconus
            Cantuariensis incepit postmodum eandem ecclesiam possidere, et fructus in propriam
            utilitatem convertens adhuc in eadem possessione, sicut dicitur, perseverat. Quum igitur
            in praesentia iudicum praedictorum procurator memoruti abbatis restitutionem dictae
            ecclesiae cum instantia postularet, remoto ab ipsa archidiacono, tot fuerunt hinc inde
            exceptiones oppositae, tot dilationes concessae, tot inventa diverticula fugiendi, quod,
            longissimo spatio a tempore factae commisssionis elapso, quum causa debitum processum
            non haberet, abbas et monachi saepedicti alias a nobis studerunt literas impetrare, in
            quibus nos, eosdem iudices increpantes, quod in tantum appellationibus frustratoriis et
            frivolis exceptionibus detulissent, ut nondum sub eorum examine causa potuerit habere
            processum, unde abbas et monachi praeter grandes iniurias et iacturas graves nihilominus
            labores et sumptus fuerant subire coacti, eisdem iudicibus districte dedimus in
            praeceptis, ut omni gratia et timore postpositis, sublato cuiuslibet contradictionis et
            appellationis obstaculo, partem eis adversam per districtionem ecclesiasticam cogerent
            litem protinus contestari, et testes, quos utralibet pars tam super principali quam
            quolibet incidenti duceret producendos, infra duos menses post litis contestationem
            recipere et examinare curarent ita, quod, si non possent personaliter interesse, id
            nihilominus exsequerentur per alios, a quibus non liceret aliquatenus appellari;
            attestationibus vero receptis praefigerent partibus terminum competentem, quo sententiam
            recepturae nostro se conspectui praesentarent. Accepto igitur posteriori mandato
            secundum tenorem ipsius iidem iudices negotium maturantes, quum lite contestata testes
            fuissent admissi, demum attestationibus publicatis diem partibus statuerunt, quo in
            nostra praesentia comparerent, super hoc sententiam recepturae; attestationes et acta,
            et alia etiam, quae ad causam facere videbantur, suis inclusa sigillis nobis, prout in
            mandatis habuerant, transmittentes. Dilecto itaque filio … monacho procuratore abbatis
            et monachorum S. Augustini statuto termino ad sedem apostolicam accedente ac de mandato
            nostro fere per tres menses procuratorem partis alterius expectante, tandem utroque in
            praesentia nostra constituto, monachus proposuit antedictus, quod, quum abbas et
            monachi, sicut praedictum est, ecclesiae de Faversham pacifica possessione gauderent,
            post appellationem ad nos legitime saepius interiectam de ipsa fuerunt violenter eiecti,
            propter quod postulabat instantius, ut ab eadem amoto quolibet illicito detentore, cum
            fructibus tam perceptis quam percipiendis, etiam a deiectionis tempore computandis,
            possessionem ipsius ecclesiae sibi restituere dignaremur. Repetebat etiam expensas XL.
            marcarum et amplius, quas occasione quarundam exceptionum, quas frustratorie proposuerat
            archidiaconi procurator, et ad eas probandas dilationes competentes abbas et monachi
            facere coacti sunt, quum idem archidiaconus seu procurator eius exceptiones illas postea
            non probarit. Quum enim praefatus O. de Camera alieno nomine dictam ecclesiam
            possideret, utpote qui pro ea abbati et monachis S. Augustini certam reddebat annis
            singulis pensionem, et, quum per plures testes etiam sit probatum, quod O. Medico
            sublato de media usque ad substitutionem O. de Camera abbas S. Augustini habuerit
            custodiam ecclesiae antedictae, post mortem praedicti O. de Camera continuatur illa
            possessio, quum in continenti post eius obitum a monachis fuerit apprehensa. Praeterea
            quum eodem abbate ipsam ecclesiam possidente, et ante deiectionem et postea, ab ipso
            fuerit appellatum, appellatione pendente nihil debuit innovari; nec obstare dicebat,
            quod archidiaconus hoc fecisse proponitur sui iuris gratia conservandi, quia, quum iam
            esset quaestio ex hoc mota, et ex parte abbatis fuerit denegatum, ipsum huiusmodi
            iurisdictionem habere, per negotionem res dubia facta fuit, unde iudex esse non poterat,
            quum iam adversarius factus esset, et ideo, quum praesumpserit in propria causa sibi ius
            dicere, facti sui pati debet merito detrimentum, et rem convenit in statum pristinum
            revocari.] Procurator vero archidiaconi memorati proposuit ex adverso, quod defuncta
            persona ecclesiae tantum datur eius custodia, immo archidiaconi Cantuarienses, qui
            fuerunt pro tempore, tam de iure communi quam de generali consuetudine Cantuariensis
            provinciae, tam in illa ecclesia, quam in aliis universis eiusdem dioecesis hoc iure
            semper usi fuerunt, sicut fuerat sufficienter probatum, talis restitutio nequaquam
            monachis competebat, nec utendo iure suo eis iniuriam facere videbatur. Praeterea quum
            praefatus O. de Camera nomine archidiaconi ecclesiam possedit eandem, utpote qui ei unam
            procurationem, et V. solidos nomine ipsius ecclesiae annis singulis exsolvebat, †eodem
            O. sublato de medio, apud archidiaconum animi possessio dignoscitur remansisse, quae non
            perditur, nisi archidiaconus se putaret posse repelli, vel nisi veniens non fuisset
            admissus. Sic ergo monachorum possessio potius detentio clandestina debet dici, quoniam
            archidiaconus ipsam possessionem non perdidit. Et sic eam monachi non potuerunt habere,
            quum duo in solidum quicquam possidere non possint. Quum igitur archidiaconus potuerit
            suo iure possessionem intrare, ac tenentes de facto eiicere, fortius potuit, nullo ibi
            exsistente, nec nullatenus resistente, sibi ius proprium reservare, quum iuris exsecutio
            nullam habere iniuriam dignoscatur. Ad haec monachi possessionem archidiaconi non
            possunt aliquatenus avocare, etsi eos ipsam habuisse constaret, quia, quum eos de
            possessione nequaquam eiecerit, nec hoc probatum fuerit, nec in iure confessum, non
            habent quod obiiciant extraneo detentori, praesertim quum et ipsi auctoritate propria
            possessionem intraverunt, et iniuriam alii facientes [monasterio] ius aliquod acquirere
            nequiverunt. Appellatio quoque, quam monachi se interposuisse proponunt, penitus nulla
            fuit, quum non nisi a gravamine praesenti, praeterito vel futuro debeat appellari.
            Archidiaconus vero nec prius eos gravaverat, nec ipsos post appellationem gravavit, quum
            rem vacuam, quam custodiendi ius habet, immo quam ex officio custodire tenetur,
            custodiendam suscepisse noscatur. Denique appellationi monachorum non fuit ullatenus
            deferendum, quoniam, etsi ad eos eadem ecclesia pertineret, non debuerunt [tamen]
            auctoritate propria ipsius possessionem intrare, praesertim quum scierint vel scire
            potius debuerint, quod custodia ecclesiarum vacantium ad archidiaconum pertinebat, et,
            si tunc idem archidiaconus praesens esset, eam denegasset eisdem, et sibi, prout ad eius
            spectabat officium, tenuisset. Quum autem clandestina fuerit eorum possessio, non
            potuerunt vere possessores haberi, quum super possessione nequeat iniuria fieri
            clandestino possessori. Praemissis igitur diligenter inspectis, praedictos abbatem et
            monachos in eum statum, in quo tempore appellationis factae ex verisimilibus et
            probabilibus causis ad nos legitime interpositae fuisse noscuntur, proprietatis parti
            utrilibet salvo iure, decernimus reducendos, ac fructus medii temporis perceptos
            censuimus pariter assignandos eisdem. Quocirca discretioni vestrae per apostolica
            scripta mandamus, quatenus, sublato cuiuslibet contradictionis et appellationis
            obstaculo, in eum statum, in quo tempore appellationis fuisse noscuntur, praefatos
            abbatem et monachos reducatis, ac faciatis eisdem pariter resignari fructus medii
            temporis universos; contradictores, si qui fuerint, vel rebelles, monitione praemissa,
            per censuram ecclesiasticam, appellatione postposita, compescendo. [Dat. Rom. ap. S.
            Petr. XI. Kal. Dec. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e881">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e883">CAP. LII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e886" type="question-title">Itineris arreptio habet vim appellationis, si servantur ea, quae servari debent in
            appellatione. H. d. secundum unum intellectum intrinsecum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e889">Idem S. Augustini et S. Gregorii Prioribus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e892">Dilecti filii I. et H. [dilectorum filiorum] prioris et monachorum Cantuariensis
            ecclesiae nuncii nobis humiliter retulerunt, quod, quum pro causa, quae inter dictos
            priorem et monachos, et venerabilem fratrem nostrum Cantuariensem archiepiscopum super
            capella de Lamede vertebatur, ab ipsis priore et monachis ad sedem apostolicam
            mitterentur, sicut eis propositum fuit, idem archiepiscopus post iter arreptum in eos
            excommunicationis sententiam promulgavit. Quum autem plus sit ad sedem apostolicam facto
            provocare, quam verbo, et ipsis propter dictam causam ad Romanam ecclesiam venientibus
            intelligatur ad sedem apostolicam provocatum, discretioni vestrae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, si est ita, dictos I. et H. appellatione postposita denuncietis
            excommunicationis vinculo non teneri. [Dat. Perusii III. Id. Sept. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e897">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e899">CAP. LIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e902" type="question-title">Per clausulam: “appellatione remota” inhibetur omnis appellatio, quae a iure non
            indulgetur expresse. Hoc dicit, usque ad §. Verum. – §. 1. Licet excommunicatus ab
            excommunicatione appellet, nihilominus denunciari potest, et beneficii reditibus
            spoliari. Hoc dicit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e905">Idem Episcopo Helinensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e908">Pastoralis officii diligentia (Et infra: [cf. c. 28. de off. iud. del. I. 29.])
            Quaesivisti, etiam diligenter, utrum, quando inhibetur appellatio in rescripto,
            frustratoria tantum apellatio inhibita videatur, ut ab omni gravamine liceat appellare,
            an omnis appellatio videatur exclusa, nisi tantum in casibus expressis a iure. Nos
            igitur attendentes, quod per appellationem frustratoriam, etiamsi non fuisset inhibita,
            negotium non debeat impediri, diligentiae tuae breviter respondemus, quod quaelibet
            provocatio intelligitur removeri, quae a iure non indulgetur expresse; sed, si appellans
            fuerit gravatus iniuste, gravamen huiusmodi per superiorem poterit emendari. §. 1. Verum
            quia multotiens quis ad tempus per appellationem legitimam a iudicis sui quoad aliquem
            certum articulum eximitur potestate, consuluisti nos, utrum, si quis excommunicationis
            sententia innodatus ante denunciationem ipsius ab ea, tanquam minus rationabiliter
            promulgata, in eo casu, in quo ante sententiam appellatio vires obtinuisset, curaverit
            provocare, eo, quod per appellationem interpositam excommunicantis videtur iurisdictio
            dormitasse, ipse denunciare possit eundem, et ad tempus ecclesiasticis beneficiis
            clericum spoliare, quum per provocationem taliter factam suo effectu excommunicatio non
            privetur. Nos itaque inquisitioni tuae respondemus, quod, quum exsecutionem
            excommunicatio secum trahat, et excommunicatus per denunciationem amplius non ligetur,
            ipsum excommunicatum denunciare non immerito potes, ut ab aliis evitetur. Et illi
            nimirum proventus ecclesiastici merito subtrahuntur, cui ecclesiae communio denegatur.
            [Quum autem etc. Postulasti etc. (cf. c. 29. de iure patr. III. 38.) Dat. Rom. ap. S.
            Petr. XIV. Kal. Ian. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e912">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e914">CAP. LIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e917" type="question-title">Si appellans ad superiorem comparet coram iudice inferiori super concernentibus ipsam
            appellationem, ipsi appellationi renunciare videtur. Si autem protestetur, quod propter
            hoc non intendit renunciare appellationi, tanquam contraria allegans non est audiendus,
            nisi notorium sit, actum illum esse iniustum, super cuius emendatione adivit inferiorem.
            H. d. et est bonus casus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e920">Idem Episcopo Parisiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e923">Sollicitudinem pastoralis officii †prudenter exsequeris, quum super dubitationibus
            iuris responso sedis apostolicae postulas edoceri. Sane, quum, sicut ex tua insinuatione
            recepimus, duobus coram suo episcopo litigantibus, alter eorum ad sedem apostolicam
            appellasset, episcopus interpositae appellationi non deferens, sed appellantem reputans
            contumacem, ipsum excommunicationis vinculo innodavit; qui coram metropolitano suo de
            episcopo sibi petiit super hoc iustitiam exhiberi, asserens, quod post appellationem
            legitime ad nos interpositam ipsum excommunicaverat, et excommunicatum fecerat publice
            nunciari, et petens, se ad eum statum, in quo fuerat appellationis tempore, a
            metropolitano reduci, denunciari videlicet absolutum, adiiciens etiam, quod appellationi
            non renunciabat obiectae, sed prosequi volebat eandem. †Unde tua fraternitas requisivit
            a nobis, utrum metropolitanus de huiusmodi conquestione cognoscere valeat, et, si
            repererit, illum legitime provocasse, an eum denunciare debeat absolutum, et an, si
            episcopus coram archiepiscopo appellaverit, ne is, qui excommunicatus ab eo fuerat,
            absolvatur, appellationi sit huiusmodi deferendum. Nos igitur inquisitioni tuae taliter
            respondemus, quod, sicut metropolitanus de appellatione ad nos interposita cognoscere
            omnino non valet, sic nec de his, quae post appellationem ipsam fuerant innovata,
            dummodo de aliis cognosci non possit, nisi [et] de appellatione pariter cognoscatur, vel
            de iis, quae appellationis causam contingere cognoscuntur. In quo casu si metropolitanus
            ad cognoscendum partes suas interponere forte praesumeret, episcopus utique posset ad
            appellationis beneficium convolare. Nam ad officium eius, qui de appellatione cogniturus
            est, pertinet prudenter corrigere quae contra ipsam invenerit attentata. Si vero
            notorium forsan exsisteret, quod mandatum episcopi indiscretum fuerat vel iniustum, cui
            non tenebatur subditus obedire, ac per consequentiam ei liqueat evidenter, subditum
            legitime provocasse, potest archiepiscopus auctoritate metropolitana declarare subditum
            irrationabiliter exstitisse anathematis mucrone percussum. Quum autem excommunicatus,
            qui appellaverat, iuxta praescriptam formam coram archiepiscopo deponit contra episcopum
            quaestionem, ut videlicet de iniuria sibi ab episcopo irrogata cognoscat, metropolitanus
            ipse ad cognoscendum de causa potest interponere partes suas, quum ille appellationis
            prosecutioni renunciare tacite videatur. Sed si verbo vel facto appellationem se velle
            prosequi protestetur, sicut in proposito casu superius est expressum, non est tanquam
            adversa petens et sibi contrarius audiendus. [Dat. Rom. ap. S. Petr. II. Id. Dec. Ao. X.
            1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e927">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e929">CAP. LV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e932" type="question-title">Per appellationem legitime interpositam principale cum accessoriis ad iudicem
            appellationis defertur, et sententiae excommunicationis et interdicti post appellationem
            latae non tenent.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e935">Idem Episcopo et Cantori Trecensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e938">Dilectis filiis decano Altissiodorensi, ac magistro R. venerabilis fratris nostri
            Altissiodorensis episcopi procuratore in nostra praesentia constitutis, idem magister
            proposuit coram nobis, quod, quum dictus episcopus R. presbyterum domus Dei [de Monte
            atrito,] in qua provisionem et dispensationem plenariam idem episcopus obtinere
            dignoscitur, detineri faceret vinculis mancipatum pro eo, quod bona quaedam eiusdem
            domus, quae furtive subtraxerat, restituere detrectabat, propter quod etiam ab eodem
            episcopo fuerat excommunicationis vinculo innodatus, et supradictus decanus episcopum
            monuisset, ut ei restitueret vel saltem recrederet presbyterum memoratum, quem ad
            iurisdictionem suam spectare firmiter asserebat, [idem episcopus multiplicem rationem
            allegans, quare se ad hoc nullatenus teneri dicebat, eundem presbyterum restituere vel
            recredere penitus recusavit, proponens, quod super hoc eidem decano paratus erat in
            propria curia, quum decanus eius vasallus exsisteret, vel coram arbitris communiter
            eligendis, seu etiam coram metropolitano iustitiam exhibere. Decanus autem haec omnino
            recusans coepit graviter comminari, quod tale aliquid faceret, quod episcopo
            displiceret, propter quod] episcopus metuens, ne decanus aliquid in suum praeiudicium
            attentaret, se ac suos, statum ecclesiae ac civitatis suae protectioni metropolitani
            supponens, ad eius audientiam appellavit, festum sanctae Mariae Magdalenae proximo
            praeteritum terminum appellationi praefigens. Verum decanus post modicum tempus
            canonicis Altissiodorensibus convocatis, interdictum huiusmodi eis contradicentibus
            promulgavit, ut episcopo in civitate praesente a divinis in Altissiodorensi ecclesia
            cessaretur. Postmodum vero quum die appellationi praefixo comparuissent partes coram
            officiali curiae Senonensis, decanus allegans, quod appellationi ab episcopo
            interpositae ideo non duxerat deferendum, quoniam presbyter supradictus adhuc in
            vinculis tenebatur, quando ad nos vocem appellationis emisit, officialis autem iudicavit
            irritum interdictum a decano post appellationem episcopi ad sedem metropoliticam
            interpositam promulgatum, †[capitulo ecclesiae Altissiodorensis iniunxit, ut interdictum
            illud nullatenus observaret. Quumque postmodum episcopo praesente decanus firmiter
            inhiberet, ne in ecclesia cantaretur, et G. capellanum episcopi cantantem ibidem post
            appellationem ad nos interpositam vinculo excommunicationis adstringens, divinum
            officium in ecclesia impediret, nec monitus per episcopum saepius officium perturbare
            desisteret, episcopus demum ipsum tanquam contumacem et incorrigibilem excommunicationis
            mucrone percussit; quem postea venerabilis frater noster Senonensis archiepiscopus
            devitandum publice nunciavit. Unde procurator ipse postulavit a nobis, ut supradictam
            interdicti sententiam irritam iudicantes, excommunicationis ab episcopo latam sententiam
            faceremus usque ad satisfactionem condignam inviolabiliter observari. Decanus autem
            proposuit ex adverso, quod quum episcopus R. presbyterum pertinentem ad iurisdictionem
            suam faceret in vinculis detineri, et ipse tam a clericis quam laicis civitatis fuisset
            graviter increpatus, tanquam negligeret ius ad se pertinens defensare, qui ad servandas
            ecclesiae consuetudines iuramento super hoc praestito tenebatur, per se ipsum episcopum
            monuit, ut presbyterum ipsum restitueret libertati, paratus sufficienter ostendere, quod
            ad iurisdictionem suam idem presbyter pertinebat, eundem episcopum demum faciens per
            plures alios commoneri, ut presbyterum sibi redderet vel recrederet, vel saltem poneret
            in sequestro. Quumque nequisset episcopus ad istorum aliquod inclinari, capitulo
            convocato decanus de conniventia eius huiusmodi posuit in ecclesia interdictum, ut
            episcopo in civitate praesente cessaretur in ecclesia penitus a divinis, exsecutionem
            nihilominus sententiae suspendendo, donec super hoc haberet cum archiepiscopo, qui
            proximo venturus erat in civitate, tractatum, per quem sperabat posse concordiam
            reformari. Ceterum licet postea praesente archiepiscopo episcopum monuisset, ut aliquem
            supra dictorum modorum ad liberationem presbyteri acceptaret, in nullo tamen perficere
            potuit apud eum; quin immo ad metropolitanae sedis audientiam episcopus appellavit,
            appellationi suae praefigens terminum supra dictum. Unde decanus in capitulum rediens
            canonicis universis iniunxit, ut interdictum, sicut ab eo positum fuerat, observarent.
            Die vero appellationi praefixo coram Senonensi officiali decanus cum episcopi
            procuratore comparens, et gravamen sibi metuens imminere, ad sedem apostolicam
            appellavit, Laetare Ierusalem appellationi suae termino constituto, et se ac statum suum
            et Altissiodorensis ecclesiae protectioni sedis apostolicae supponendo. Quum autem
            episcopo praesente post haec decanus G. clericum eiusdem episcopi pro eo, quod duos
            clericos violenter ceperat, excommunicatum publice nunciasset, et mandasset clericis, ut
            a se latam interdicti sententiam observarent, episcopus in ipsum decanum
            excommunicationis sententiam promulgavit, excommunicatum eum saepe dicto archiepiscopo
            et capitulo Senonensi nunciando. Propter quod ipsum archiepiscopus de quorundam consilio
            nunciavit publice devitandum, licet quidam canonici Senonenses saniori ducti consilio
            non vitaverint communionem ipsius. Ex] his igitur et aliis, quae utrinque fuere
            proposita coram nobis, intelleximus evidenter, quod, etsi episcopus prudenter et
            utiliter providisset, ut decano recredidisset presbyterum saepe dictum ad omnem prorsus
            scandali materiam amputandam, Quia vero idem episcopus, sicut praemissum est, diversos
            modos expressit, secundum quos decano paratus fuit super captione presbyteri iustitiam
            exhibere, ad metropolitanam sedem appellans, decanus non potuit post hoc ferre
            sententiam interdicti, et ideo de consilio fratrum nostrorum sententiam ipsam ab eo post
            appellationem legitime promulgatam irritam decernimus et inanem, illo non obstante, quod
            decanus ad excusationem suam quasi variando proposuit coram nobis, quod, priusquam
            episcopus appellasset, ipse sententiam tulerat, cuius tamen effectum ad tempus duxerat
            suspendendum, quum interim appellatione interposita procedere non debuerit ad sententiam
            exsequendam, officialis tamen processum, qui post appellationem ad sedem apostolicam
            interpositam huiusmodi sententiam interdicti irritam et inanem decrevit et mandavit
            penitus non servari, temerarium iudicantes, quum appellatione ad nos interposita nihil
            debuerit innovari. Praeterea licet excommunicationis sententia in decanum per episcopum
            promulgata rite lata prima facie videretur, quoniam, quum per iam dictum officialem
            esset prohibitum, ne servaretur in ecclesia interdictum, et idem decanus, ne
            celebraretur in ecclesia prohibendo, divinum videretur officium perturbare: quia tamen
            per appellationem ad nos interpositam ex parte decani, cui etiam officialis duxerat
            deferendum apostolos concedendo, non solum principale negotium, sed accessoria etiam ad
            nostrum referebantur examen: eandem sententiam post appellationem huiusmodi promulgatam
            decernimus viribus caruisse, ac ipsum decanum ea non fuisse ligatum. Verum licet
            archiepiscopus quorundam consilio circumventus post appellationem praedictam, de qua
            sibi per officialis sui literas innotuerat, decanum denunciaverit evitandum, Senonenses
            tamen canonicos, qui saniori ducti consilio communicaverunt eidem, ut appellationi ad
            nos interpositae magis quam denunciationi ab archiepiscopo factae deferrent,
            inculpabiles iudicamus. [Quia vero etc. Dat. Rom. ap. S. Petr. IV. Id. Ian. Ao. X.
            1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e942">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e944">CAP. LVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e947" type="question-title">Postquam Papa aliquam causam ad se revocat, non valet processus postea per minorem
            iudicem factus; sicut non valeret, si fuisset ab eo legitime appellatum. Hoc dicit, ut
            cuilibet lecturae satisfiat.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e950">Idem Mediolanensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e953">Ut nostrum prodeat de vultu Dei iudicium (Et infra: [cf. c. un. Ut eccl. benef. III.
            12.]) Iudicibus dedimus in mandatis, ut, si etiam post secundum mandatum, per quod
            totius cognitionem negotii ad nostrum iudicium revocavimus, traditionem sigilli dicto H.
            a te cognoscerent esse factam, eam decernerent irritam et inanem, inhibentes illi, ne
            quomodolibet eo uti praesumeret, quum plus sit, Romanum Pontificem ad se aliquod
            revocare negotium, quam quemquam ad eum super aliquo negotio provocare. Tolerabamus
            autem etc. (cf. c. un. Ut eccl. benef. III. 12.) [Dat. Perusii IX. Kal. Oct. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e957">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e959">CAP. XLVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e962" type="question-title">Si terminum appellationis prosequendae statutum ab homine altera pars praevenit, hoc
            tacito literas impetrando, literae non valent: sed terminum iuris etiam appellatus
            praevenire potest, dummodo nimium non praecurrat. Et ubi ex dilatione imminet periculum,
            etiam neutra parte prosequente potest iudex ad quem supplere, partes compellendo ad
            prosecutionem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e965">Idem Abbati sancti Felicis et G. Canonico Bononiensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e968">Oblatae nobis vestrae literae continebant, quod, quum quidam iudices, quibus causa,
            quae inter Sambr. et Rinocor. plebes vertebatur, absque appellationis remedio fuerat ab
            apostolica sede commissa, pro plebe Sambriensi sententiam protulissent, et a procuratore
            plebis de Rinocor. ad nos fuerit sine termino appellatum, nec delatum appellationi
            fuisset, nec ad prosecutionem ipsius terminus a iudicibus partibus assignatus: plebanus
            de Sambro super observatione praedictae sententiae, sicut rationabiliter lata erat,
            nostras ad vos literas et alia pars alias commissionis literas a nobis super infirmanda
            [vel confirmanda] eadem postmodum ad alios iudices impetravit, nulla in posterioribus
            literis de prioribus habita mentione. Unde in dubitatione revocato, an posteriores
            iudices, vel vos de illa debeatis cognoscere, nos super hoc consulere voluistis,
            [adiicientes nihilominus, a quibusdam sapientibus pro parte fuisse propositum
            appellante, quod, quum in tali articulo de legis beneficio annum habeat, infra quem
            secundum se communiterve ipsam exsequi litem possit, medio tempore pro suo arbitrio,
            quando vellet, prosequi poterat appellationem eandem, nec ad id compelli debebat,
            antequam idem temporis spatium haberetur. Quare nullius esse valoris primas literas
            asserebant, etsi de ipsis nulla sit mentio habita in secundis. Pro parte vero altera
            quosdam alios iurisperitos dixisse, quod quum interesset eiusdem, ne tamdiu sententia
            maneret suspensa et ipsius confirmatio differretur, et iudices, qui eam protulerant,
            appellationem praedictam non duxerint admittendam, tum quia fuerat a nobis inhibita, tum
            quia frivola videbatur, licite pars potuit appellata huiusmodi literas interim
            impetrare, praesertim quum, si aliter diceretur, gravem interdum ecclesiae sustinerent
            iacturam, quum in causis ecclesiasticis secundum canones appellare liceat, quotiens
            gravamen occurrit vel alia iusta causa. Unde contingere posset, si taliter annus
            cuilibet provocanti daretur, quod causa usque ad sex vel octo annos debitum non
            sortiretur effectum. Quosdam insuper alias opinatos, quod primae valebant literae, non
            secundae, sed pars, quae appellaverat, infra annum suam appellationem prosequi non
            tenebatur]. Licet igitur appellanti legitime a sententia indulgeatur annus a lege, aut
            [etiam] ex iusta causa biennium ad appellationem interpositam prosequendam; quia tamen
            huiusmodi terminus potest restringi non solum a provocante, verum etiam a iudice, a
            cuius sententia provocatur, quum ideo sit constitutus, non ut terminus ipse praeveniri
            non possit, sed ne valeat prorogari, credimus distinguendum, in quo casu literae
            impetrantur. Et quidem, quando certus terminus ab appellante vel a iudice appellationi
            praefigitur prosequendae, si eo tacito appellatus literas impetraverit, huiusmodi
            literae tanquam tacita veritate subreptae obtinere non debent aliquam firmitatem. Si
            vero non sit aliquis certus terminus a iudice vel ab appellante praefixus, pars
            appellata infra terminum constitutum a lege, dummodo nimium non praecurrat, ut
            appellantem in commissione impetranda supplantet, commissionis literas poterit
            impetrare, quarum auctoritate in appellationis causa legitime procedatur ita, quod, si
            appellans voluerit in causa appellationis procedere, oportebit eum agere sub iudice sic
            obtento, nisi possit eum legitime recusare. Quod si agere noluerit appellans, appellatus
            potest nihilominus prosequi causam ipsam, maxime si sentiat, sibi ex dilatione imminere
            gravamen. Superior quoque iudex, si viderit, ex dilatione periculum imminere, potest et
            debet, neutro prosequente appellationem, occurrere, ut periculum evitetur, puta, si a
            sententia lata super confirmatione alicuius electi fuerit provocatum, et utraque pars
            velit etiam [usque] ad annum prosecutionem appellationis differre, potest utique, immo
            debet superior iudex, ad quem fuerat appellatum, terminum provide moderari, ne gregi
            dominico diu desit cura pastoris. Ex his igitur consultationi vestrae noveritis esse
            responsum, quod per posteriores non derogatur prioribus legitime impetratis, per quas ad
            confirmandam sententiam vel infirmandam praevia potest ratione procedi. [Dat. Viterbii
            VII. Id. Iul. Ao. XII. 1209.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e972">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e974">CAP. LVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e977" type="question-title">Altera parte contumaciter absente potest iudex appellationis etiam principale negotium
            definire, si post litem contestatam fuerit appellatum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e980">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e983">Per tuas nobis literas requisisti, utrum, si sub alicuius examine post latam
            sententiam, vel saltem post depositiones testium publicatas et lectas, fuerit ad sedem
            apostolicam appellatum, hi, qui super haec delegantur a nobis, si altera partium eorum
            se noluerit conspectibus praesentare, causam sibi delegatam iudiciali possint calculo
            terminare. Nos igitur consultationi tuae taliter respondemus, quod, quum lis super eodem
            negotio coram primis iudicibus sit legitime contestata, poterunt iudices delegati, eo,
            qui convenitur, se per contumaciam absentante, quum eis de meritis causae liquebit,
            commissum sibi negotium diffinire.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e988">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e990">CAP. LIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e993" type="question-title">Notabile et famosum capitulum, habens multa nova dicta utrumque ius limitantia; et h.
            d. in summa, inhaerendo simpliciter verbis literae: Appellans ante sententiam tenetur
            exprimere causam rationabilem coram ipso iudice a quo, nec admittitur exceptio, quod
            prius miserat nuncium ad sedem apostolicam, vel quod literas impetraverat, quae nondum
            sunt iudici praesentatae.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e999">
            <ref xml:id="cice-l2t28-Rd1e998" corresp="#cice-l2t28-Qd1e1003">Idem in concilio generali.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l2t28-Qd1e1003" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e328">Ut debitus honor deferatur iudicibus, et litigatoribus consulatur super laboribus et
            expensis, statuimus, ut, si quis coram idoneo iudice convenerit adversarium, ille ante
            sententiam ad superiorem iudicem absque rationabili causa non provocet, sed coram illo
            suam iustitiam prosequatur, non obstante, si dicat, quod ad superiorem iudicem nun­cium
            destinaverit, aut etiam literas impetraverit ab eodem, priusquam delegato fuerint
            assignatae. Quum autem ex rationabili causa putaverit appellandum, coram eodem iudice
            causa probabili appellationis exposita, tali videlicet, quae, si foret probata, deberet
            legitima reputari: superior de appellatione cognoscat. Et si minus rationabiliter eum
            appellasse constiterit, illum ad inferiorem remittat, et in ex­pensis alteri parti
            condemnet; alioquin ipse procedet, salvis constitutionibus de maioribus causis ad sedem
            apostolicam referendis.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 35</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1003">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1005">CAP. LX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1008" type="question-title">Si iudex, a quo est appellatum a gravamine, illud revocat, potest in principali causa
            procedere.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1014">
            <ref xml:id="cice-l2t28-Rd1e1022" corresp="#cice-l2t28-Qd1e1027">Idem in eodem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l2t28-Qd1e1027" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e337">
                Quum cessante causa cesset effectus, statuimus, ut, sive iudex ordinarius sive
                delegatus aliquid comminando vel interloquendo protulerit, quo exsecutioni mandato alter
                litigantium gravaretur, et sano usus consilio ab huiusmodi interlocutionis vel
                comminationis effectu destiterit, libere in causae cognitione procedat, non obstante, si
                a tali comminatione vel interlocutione fuerit appellatum, dummodo non sit ex alia causa
                legitima suspectus, ne processus negotii frivolis occasionibus retardetur.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 36</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1018">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1020">CAP. LXI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1023" type="question-title">Volens iudicem recusare, debet coram eodem suspicionis causam proponere, et eam coram
            arbitris communiter eligendis probare, qua non probata sua iurisdictione iudex utitur in
            principali; ea vero probata, remittit negotium ad superiorem, vel causam committit de
            recusatoris consensu. – (Porro etc.:) In notoriis non admittitur appellatio. In dubiis
            causa probabilis coram iudice est exprimenda, quae debeat legitima reputari, quam si non
            prosequitur, iudex a quo in causa procedat. Idem si prosequitur, et non probat. Haec
            autem constitutio non extenditur ad regulares. H. d.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1029">
            <ref xml:id="cice-l2t28-Rd1e1046" corresp="#cice-l2t28-Qd1e1051">Idem in eodem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l2t28-Qd1e1051" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e435">Quum speciali sit prohibitione provisum, ne quis in aliquem excommunicationis
            sententiam nisi competenti commonitione praemissa promulgare praesumat, volentes etiam
            providere, ne forte commonitus frustratoriae recusationis vel appellationis obtentu
            monentis possit declinare examen, statuimus, ut, si allegaverit, se iudicem habere
            suspectum, coram eodem causam iustae suspicionis assignet, et ipse cum adversario, vel,
            si forte adversarium non habeat, cum iudice arbitros communiter eligat; aut, si forte
            communiter convenire non possint, absque malitia ipse unum, et ille alium eligat, qui de
            suspicionis causa cognoscant. Et si nequiverint in unam concordare sententiam, advocent
            tertium, ut quod duo ex ipsis decreverint robur obtineat firmitatis; sciantque se ad id
            fideliter exsequendum ex iniuncto a nobis in virtute obedientiae sub obtestatione divini
            iudicii districto praecepto teneri. Causa vero suspicionis legitima coram ipsis infra
            competentem terminum non probata, sua iurisdictione iudex utatur. At ipsa probata
            legitime, de recusatoris assensu personae idoneae committat negotium recusatus, vel ad
            superiorem transmittat, ut in eo ipso procedat secundum quod fuerit procedendum. Porro
            commonito ad appellationis obstaculum convolante, si eius excessus evidentia rei, vel
            ipsius confessione, aut alio modo legitimo fuerit manifestus, quum appellationis
            remedium non sit ad defensionem iniquitatis, sed ad praesidium innocentiae institutum,
            non est provocationi huiusmodi deferendum. Excessu quoque dubio exsistente, ne frivolae
            appellationis diffugio appellans iudicis processum impediat, coram eodem probabilem
            causam appellationis exponat, talem videlicet, quae, si foret probata, deberet legitima
            reputari, et tunc, si habuerit adversarium, infra terminum secundum locorum distantiam
            et temporis qualitatem et naturam negotii ab eodem iudice moderandum, appellationis
            causam prosequatur. Quam si prosequi non curaverit, extunc ipse iudex appellatione non
            obstante procedat. Nullo autem adversario comparente, quum iudex ex suo procedat
            officio, appel­lationis causa coram superiore probata, superior suae iurisdictionis
            officium exsequatur. Sed si appellans in eius probatione defecerit, ad eum, a quo ipsum
            malitiose appellasse constiterit, remittatur. Ceterum has duas constitutiones praemissas
            nolumus ad regulares extendi contra suas speciales observantias.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 48</bibl>
            </cit></p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1033">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1035">CAP. LXII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1038" type="question-title">Si iudex confessionem advocati eadem die revocatam pro litis contestatione velit
            habere, vel processum a subdelegato subdelegati factum ratificat, licita appellatur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1041">Honorius III. Decano, Cancellario et Cantori Linconiensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1044">Quum causam, quae inter dilectos filios abbatem et fratres de Valle sancti Ioannis de
            Croston Praemonstratensis ordinis ex parte una, et priorem et canonicos de Novo loco
            Eboracensis dioecesis ex altera super ecclesia de Holiseth vertitur, utriusque partis
            procuratoribus apud sedem apostolicam constitutis, dilecto filio nostro R. sancti Angeli
            diacono cardinali commiserimus audiendam, †P. et B. procuratores praedictorum abbatis et
            fratrum in ipsius praesentia constituti, petebant instanter, ut processum approbantes de
            Rievalle et Bellanledae abbatum et prioris de Malton, quibus ipsa causa a bonae memoriae
            I. Papa praedecessore nostro fuerat delegata, causam ipsam, quae tanto tempore iam
            duraverat, dignaremur sententialiter terminare. W. vero Procurator praedictorum prioris
            et canonicorum proposuit ex adverso quod coram praedictis iudicibus lis non fuerat
            contestata, sed perperam processerant ex abrupto. Nam quum die statuta idem coram
            subdelegatis iudicum delegatorum comparens inducias ad proponendum exceptiones
            dilatorias petiisset, quia advocatus ipsius ductus errore respondit, quod ecclesia de
            Novo loco ecclesiam ipsam, de qua erat quaestio, per quadraginta annos et amplius
            pacifice possederat et quiete, licet ipse eadem die advocati errorem corrigens, ipsius
            responsionem, quae suae petitioni contradicere videbatur, ne per eam aliquod sibi posset
            praeiudicium generare, pro eo, quod ante litis contestationem sunt exceptiones
            dilatoriae proponendae, coram eisdem iudicibus revocavit. Iudices tamen per huiusmodi
            responsionem erroneam advocati litem contestatam fore credentes, non solum ad
            receptionem et examinationem testium partis alterius temere processerunt, †sed etiam
            gravamini gravamen addentes, quum examinationem quorundam testium priori de Vellebeo et
            suo coniudici delegassent, qui vices suas subdelegarunt aliis contra canonicas
            sanctiones, receptionem et examinationem testium ab ipsis de facto, quum de iure
            nequiverint, factam minus provide approbarunt. Propter quae gravamina ex parte
            praefatorum prioris et canonicorum ad sedem fuit apostolicam appellatum. Unde idem
            procurator cum instantia postulabat, ut memoratum iudicum processum decerneremus irritum
            et inanem. Quia vero super praemissis nobis non potuit fieri plena fides, discretioni
            vestrae utriusque partis procuratorum assensu Mandamus, quatenus, si dicti prior et
            canonici de Novo loco infra tres menses post susceptionem praesentium legitime
            probaverint coram vobis, quod per praefatum W. procuratorem ipsorum eadem die advocati
            responsio exstiterit revocata, quia sic per consequens lis contestata non fuit, quum
            etiam procuratores alterius partis recognoverint, litem non aliter quam per dicti
            advocati responsionem, praescriptionem temporis allegantis contestatam fuisse, vel quod
            primi delegati, videlicet abbas de Rievalle et eius collegae testes receptos a
            subdelegatis subdelegatorum suorum, sicut ab altera parte proponitur, approbaverint quum
            secundum canonicas et legitimas sanctiones non nisi delegatus a principe causam alii
            valeat delegare, quicquid ab ipsis post appellationem eorum factum est, dummodo haec in
            appellatione ipsa expressa fuerint, nuncietis irritum et inane.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1048">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1050">CAP. LXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1053" type="question-title">Non sufficit appellanti docere, quod exceptionem legitimam et veram opposuit et
            appellavit, nisi doceat propter exceptionem admissam appellasse. H. d. et est casus not.
            et quotidianus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1056">Idem Decano et Thesaurario et P. S. Petri Canonico Zamorensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1059">Dilecto filio G. capellano nostro, D. presbytero et I. episcopi et G. capituli
            Salamantini procuratori a nobis auditore concesso, procurator capituli pro se et
            procuratore ipsius episcopi proposuit coram eo, quod, quum dictus presbyter super
            receptione sua in Salamantina ecclesia exsecutorias a nobis ad archidiaconum
            Civitatensem et collegas eius literas impetrasset, partibus coram eis exsecutoribus
            constitutis, fuit ex parte ipsorum episcopi et capituli allegatum, quod, quum in ipsa
            sit ecclesia certus numerus canonicorum iuramento firmatus, de quo in literis ad eos
            directis mentio non fiebat, per eas non debebant contra ipsos procedere, et, ne aliter
            facerent, fuit ad nostram audientiam, assignatis quibusdam aliis causis legitimis,
            appellatum. †Sed ipsi exsecutores, huiusmodi appellatione contempta, excommunicationis
            sententiam in episcopum et capitulum protulerunt. Quare petebat procurator praedictus,
            sententiam ipsam irritam nunciari, et dictum presbyterum super hoc ab eorundem episcopi
            et capituli vexatione compesci. (Et infra:) Quoniam igitur, etsi per confessionem ipsius
            presbyteri factam coram auditore praedicto constiterit, Salamantinam ecclesiam habere
            certum numerum canonicorum iuramento firmatum, et huiusmodi exceptionem coram
            exsecutoribus supra dictis fuisse propositam, et etiam, quod appellatum exstiterit ab
            eisdem, quia tamen non constitit, quod propter exceptionem huiusmodi non admissam
            aliamve legitimam causam fuerit appellatum, discretioni vestrae mandamus, quatenus, si
            vobis constiterit, praefatam exceptionem huiusmodi de certo canonicorum numero iuramento
            firmato, vel alias legitimas exceptiones fuisse propositas coram ipsis exsecutoribus,
            nec admissas; ac ideo partem episcopi et capituli appellasse, ipsorum exsecutorum
            processum denuncietis irritum et inanem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1063">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1065">CAP. LXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1068" type="question-title">Appellans, qui terminum appellationi praefigit, si mittit procuratorem ad impetrandum
            et contradicendum tantum, et appellatio fuit recepta a iudice, vel approbata a parte,
            adversario legitime prosequenti condemnatur in expensis. H. d. secundum communem
            intellectum, licet glossa aliud senserit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1071">Idem sancti Andreae Archidiacono et Magistro Canonico de Melten.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1074">Nicolao militi ac fratri E. monacho monasterii sanctae Mariae de Drundaniam
            Cisterciensis ordinis dioecesis Candidae casae apud sedem apostolicam constitutis
            dilectum filium nostrum S. sancti Africani diaconum cardinalem concessimus auditorem. In
            cuius praesentia quum dictus monachus non nisi ad impetrandum et contradicendum
            procurator fuerit institutus, sicut ex literis dictorum abbatis et conventus constitit
            evidenter, supplicavit humiliter idem miles, ut contra ipsos tanquam contumaces
            procedere deberemus, †ac dare aliquibus in mandatis, qui eosdem pro eo, quod ad
            prosequendam appellationem emissam procuratorem minus idoneum destinarunt, ipso eandem
            personaliter prosequente, in resarciendis sibi damnis et expensis legitime condemnantes,
            eo prius, sicut iustum fuerit, restituto, audiant super his quae contra praedictos
            abbatem et conventum praefatus miles rationabiliter duxerit proponenda. Quia vero super
            praemissis nobis non potuit fieri plena fides, de assensu militis et monachorum
            praedictorum discretioni vestrae Mandamus, quatenus, si vobis constiterit, dictos
            abbatem et conventum appellationi suae terminum praefixisse, quum ad prosequendam eandem
            sufficientem procuratorem non miserint, memorato milite ipsam personaliter prosequente,
            ipsos ad restituendas expensas a tempore appellationis factas eidem militi condemnetis,
            eodemque, sicut iustum fuerit, primitus restituto, audiatis causam, et appellatione
            remota fine debito terminetis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1079">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1081">CAP. LXV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1084" type="question-title">Ab eadem sententia ab eodem tertio appellare non licet.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1087">Idem Episcopo Mantin. et P. Canonico Tuscanensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1090">Sua nobis R. tutor filiorum quondam B. civis Tuscanensis petitione monstravit, quod,
            quum inter ipsum ex una parte, et F. pro se, ac Petrum Campumallum tutorem B. quondam
            filii B. concives suos ex altera super quadam summa pecuniae et rebus aliis coram R.
            tunc iudice comitatus Tuscanensis non ex delegatione apostolica quaestio verteretur,
            idem diffinitivam pro eodem R. sententiam promulgavit, quae bis fuit per iudices
            delegatos a sede apostolica confirmata. Sed licet Petrus Picheta canonicus Tuscanensis,
            cui exsecutionem ipsius sententiae dicimur commisisse, ipsum in possessionem quarundam
            domorum et aliarum rerum legitime induxisset, quia pars altera, quae ab aliorum
            delegatorum cognitione semel et iterum appellaverat, tertio vocem appellationis ad nos
            emittens contra legitimas sanctiones, dilecto filio P. Severini canonico Tuscanensi et
            eius collegae cognitionem ipsius sententiae a nobis obtinuit delegari, †illi, prout
            erant contra eum plus debito animosi a possessione praedicta contra iustitiam eiecerunt
            eundem. Quumque dilectus filius noster R. sanctae Mariae in Cosmedin diaconus cardinalis
            super appellatione tertio ad nos emissa utrique parti a nobis datus auditor,
            interlocutus fuerit, illos non potuisse de iure tertio appellare, nos praedicto P.
            Severini et eius collegae nostris dedimus literis in mandatis, ut in negotio ipso
            nequaquam procedere attentarent.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1094">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1096">CAP. LXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1099" type="question-title">Appellatio omisso medio iudice interposita causam non devolvit exceptione opposita. Hoc
            dicit secundum communem intellectum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1102">Idem Magistro G. Archidiacono et Officiali Lemon.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1105">Dilecti filii prior et conventus de Lacu Rubeo transmissa nobis petitione monstrarunt,
            †quod, quum inter ipsos ex parte una, et F. de Hambaro, militem Claromontensis dioecesis
            ex altera super quodam nemore et rebus aliis coram magistro A. canonico Claromontensi
            non ex delegatione apostolica quaestio verteretur, idem miles ad venerabilem fratrem
            nostrum Bituricensem archidiaconum frustratorie vocem appellationis emittens, causam
            super his officiali Bituricensi obtinuit delegari. Coram quo Ex parte dictorum prioris
            et conventus fuit excipiendo propositum, quod, quum omisso dioecesano episcopo fuisset
            ad eundem archiepiscopum appellatum, ad quem gradatim fuerat appellandum, in causa ipsa
            de iure procedere non poterat, nec debebat. Sed quia dictus officialis archiepiscopi
            huiusmodi eorum exceptionem admittere denegabat, ipsi ad nostram audientiam appellarunt.
            At ille, ipsorum appellatione contempta, suspensionis et interdicti tulit sententias in
            eosdem. Quocirca discretioni vestrae mandamus, quatenus, si dictas sententias post
            huiusmodi appellationem inveneritis esse latas in eos, denuncietis eas penitus non
            tenere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1109">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1111">CAP. LXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1114" type="question-title">Si is, qui desiit esse tutor, nomine pupilli convenitur invitus, poterit appellare.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1117">Gregorius IX. Magistro scholarium H. et G. de Rupe Canonicis S. Andoniani Morinensis
            dioecesis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1120">Ex parte M. dominae de Colb. nobis fuit oblata querela, quod, quum nobis mulier domina
            de Bellebron. super quibusdam terris ipsam nomine filiorum suorum coram iudicibus
            auctoritate nostra traxisset in causam, eadem in iudicum ipsorum excipi fecit
            praesentia, quod, quum res, de quibus in iudicio agebatur, et praedicti filii eius sub
            potestate et tutela ipsius minime permanerent, quum iam ad secunda vota transisset,
            super his ei non tenebatur ipsorum nomine, quorum tutrix esse desierat, respondere. Sed
            quia dicti iudices hac exceptione neglecta nihilominus ad hoc compellebant eandem, ipsa
            sentiens se gravari, nostram audientiam appellavit. Ideoque manda­mus, quatenus, si ita
            est, revocato in irritum, quicquid post appellationem huiusmodi inveneritis attentatum,
            audiatis hincinde proposita, etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1124">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1126">CAP. LXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1129" type="question-title">Si iudex de iure dubitans vult consulere superiorem, debet consultationis copiam
            partibus edere; alias eius verbis consultationis fides non adhibetur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1132">Idem Magistro et Fratribus domus Moriensis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1135">Intimasti (Et infra:) Praeterea Hospitalariis ignorantibus, et non facta eis copia de
            inquisitionis processu ad nos relationem transmisisse noscuntur, quum iuxta legitimas
            sanctiones, quotiens relaturum se iudex quilibet pollicetur, illico litigatoribus apud
            acta consultationis exemplum edere teneatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1139">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1141">CAP. LXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1144" type="question-title">Si ante litem contestatam circa principale negotium iudex aliquid innovat, vel diem
            assignatam sine causa praevenit, licite appellatur. Et si procurator datus ad
            impetrandum super appellatione non servavit formam mandati, auditur appellans etiam post
            annum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1147">Idem Archiepiscopo, Archidiacono et G. Canonico Turonensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1150">Significante Aurelianensi episcopo nos noveritis accepisse, quod, quum decanus et
            capitulum Magdunense ipsum super eo, quod dicebant alibi, quam in stallis decani et
            capituli praedictorum carnifices carnes vendere non debere, coram iudicibus auctoritate
            apostolica convenissent, petentibus tandem decano et capitulo nominatis iudicum officium
            implorando, ut, quum idem episcopus post citationem carnes in stallis aliis vendi
            fecisset, quod per eum super hoc factum fuerat in statum pristinum revocarent, pro parte
            ipsius fuit propositum, quod, quum lis praesertim non fuisset super negotio contestata,
            locum imploratio huiusmodi non habebat, adiiciens, quod, quum de consensu partium coram
            dictis iudicibus ad litigandum super ipso negotio certus dies statutus fuisset, et
            quantum ad illam diem solutum fuisset iudicium eorundem, praevenire diem ipsum ac audire
            partem adversam in tali imploratione absque consensu partium non debebant. Et quia super
            his non audiebant eundem, nostram audientiam appellavit. Et licet procuratorem suum
            infra annum ad huiusmodi appellationem miserit prosequendam, quia tamen dictus
            procurator, ut creditur, circumventus contra inhibitionem ipsius episcopi nostras super
            hoc ad quosdam iudices certa ratione suspectos literas impetravit, dictus episcopus uti
            noluit literis sic obtentis, petens non obstante lapsu anni ad prosecutionem
            appellationis admitti. Ideoque mandamus, quatenus, si inhibitione huiusmodi et
            praemissis causis appellationis vel earum altera constiterit, revocato in irritum, etc.
            Usque ad attentatum in iam dicto negotio iuxta priorum continentiam literarum, etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1154">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1156">CAP. LXX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1159" type="question-title">Capitulum famosum et multum allegabile, et h. d.: Ad iustificandam appellationem ex
            causa interpositam probare oportet causae veritatem coram iudice ad quem, nisi fuerit
            coram iudice a quo oblata et reiecta. H. d. singulariter usque ad §. Eidem. – §. 1. Si
            appellatio non fuit recepta a iudice vel approbata a parte, sufficit appellanti mittere
            procuratorem ad impetrandum et contradicendum, licet pars appellata sit parata in curia
            prosequi. H. d. usque ad §. Ille denique. Abbas Siculus. – §. 2. Ante inchoatam
            prosecutionem appellationis appellans potest, si vult, invito appellato petere, ut
            remittatur ad iudicem a quo; sed condemnabitur in expensis factis per partem adversam in
            illa appellatione. H. d. usque ad §. Sane. Abbas Siculus. – §. 3. Articulus
            appellationis interpositae a gravamine discutitur per iudicem ad quem, parte absente per
            contumaciam, etiam lite non contestata in appellatione vel principali causa. Hoc dicit,
            Abbas Siculus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1162">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1165">Interposita appellatione ex causa probabili non sufficit appellanti probare, quod ex
            causa huiusmodi provocavit, si eam non doceat esse veram, nisi hoc se offerens
            probaturum non fuisset admissus. §. 1. Eidem quoque permittitur, si non recipiatur
            appellatio eius a iudice, nec ab adversario approbetur, super prosecutione appellationis
            per procuratorem ad impetrandum et contradicendum constitutum literas impetrare, licet
            pars altera per se vel per procuratorem idoneum iudicium super hoc apud sedem
            apostolicam recipere sit parata. §. 2. Ille denique, qui vocem appellationis emisit,
            cuius nondum est alii cognitio delegata ad petitionem eiusdem, ad eum, a quo provocavit,
            de iure remittitur, contradictione partis alterius non obstante; est tamen in legitimis
            expensis adversario, quas eum propter hoc fecisse constiterit, condemnandus. §. 3. Sane
            parato aliquo probare gravamen, propter quod duxerat appellandum, et parte adversa se
            contumaciter absentante, potest super hoc lite non contestata procedi, licet nondum
            litis contestatio facta fuerit in ipso appellationis articulo vel negotio principali,
            quia, quum in hoc casu iniquitas prioris iudicis principaliter arguatur, non est rigor
            iuris, ex quo sequi posset causae perplexitas, requirendus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1170">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1172">CAP. LXXI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1175" type="question-title">Clausula: “appellatione remota” in medio literarum posita respicit praemissa, quibus
            annectitur, non sequentia, nisi repetatur in fine literarum. Et hoc si negotia sunt
            separata.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1178">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1181">Inquisitioni tuae taliter respondemus, quod, quotiens clausula, per quam tollitur
            appellationis remedium, in medio literarum ponitur, si sunt plura negotia se minime
            contingentia, praemissa tantum complectitur, nisi forte in fine literarum praedicta
            clausula iteretur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1185">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1187">CAP. LXXII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1190" type="question-title">Breve est, sed per alia verba sic summatur: Appellatio unius prodest alteri, si communi
            iure iuventur, et idem sit negotium, et eadem defensionis causa, et sint eadem sententia
            condemnati; alias secus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1193">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1196">Una sententia pluribus condemnatis, si unus solus ad appellationis beneficium
            convolaverit, illius victoria iure communi ceteris suffragatur, si communi iure
            iuventur, idemque negotium et eadem causa defensionis exsistat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t28-Dd1e1200">
          <head xml:id="cice-l2t28-Hd1e1202">CAP. LXXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t28-d1e1205" type="question-title">Iustus metus excusat adeo, quod non appellans habetur pro appellante, si fuerit
            protestatus, et appellationis causas duxerit exprimendas.</head>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1208">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t28-d1e1211">Si iustus metus, quo minus appellaveris, te excusat, ad appellationis reputaris
            beneficium convolasse, dummodo infra tempus, quo licite provocatur, coram iudice, a quo
            appellasse volueras, vel, si habere ipsius copiam nequivisti, in praesentia bonorum
            virorum protestatione super hoc proposita, causas appellationis duxeris exprimendas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>