<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.30. DE DECIMIS, PRIMITIIS ET OBLATIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.30. DE DECIMIS, PRIMITIIS ET OBLATIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t30">
        <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e105">3.30. DE DECIMIS, PRIMITIIS ET OBLATIONIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e113" type="question-title">Exprimit quatuor genera decimarum, quae ex veteri lege debebantur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e116">Hieronymus super Ezechielem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e119">Decimam partem omnium frugum Leviticae tribui populus ex lege debebat. Rursus ex ipsis
            decimis Levitae, hoc est inferiorum ministrorum gradus, decimas dabant sacerdotibus.
            Erant quoque et aliae decimae, quas unusquisque de populo Israel in suis horreis
            separabat, ut comederet eas, quum iret in templum in urbe Hierusalem, et in vestibulo
            templi sacerdotes et Levitas ad convivium invitaret. Erant autem et aliae decimae, quas
            pauperibus recondebant. At vero primitiae, quas de frugibus offerebant, non erant
            speciali nomine diffinitae, sed offerentium arbitrio derelictae. Traditionem quoque
            accepimus Hebraeorum, non lege praeceptam, sed arbitrio magistrorum inolitam, quod qui
            plurimum, quadragesimam partem dabant sacerdotibus, qui minimum, sexagesimam; inter
            quadragesimam et sexagesimam licebat quodcunque voluissent offerre. Quod igitur in
            Pentateucho dubium derelictum est, hic specialiter diffinitur propter sacerdotum
            avaritiam, ne amplius a populo exigant in primitiis offerendis, id est, ut sexagesima
            pars offeratur eorum, quae gignuntur a terra. Si enim chorus qui Hebraice appellatur
            gomor et a Septuaginta dicitur gomor, XXX. habet modios tam in aridis speciebus quam in
            liquentibus, cophi quoque et batus decima pars est chori. Praecipitur quoque, quod ut
            sexta pars tam chori quam cophi, quam bati detur sacerdotibus in primitiis offerendis
            quae de tribus modiis dimidium facit modium, perspicue supputatur, quam sexagesimam
            partem primitiarum sacerdotes accipere deberent. Haec interim iuxta literam et Hebraicam
            veritatem et sensisse sufficiat et audisse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e128" type="question-title">Non potest congrue summari propter varietatem lecturarum.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e131">Paschalis II.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e134">Novum genus exactionis est, ut clerici a clericis frugum decimas vel animalium exigant,
            quum nusquam in lege Domini hoc legamus. Non enim Levitae a Levitis decimas accepisse
            vel extorsisse leguntur. Illi profecto clerici, qui a clericis spiritualium
            ministeriorum labores accipiunt, [laborum suorum] decimas eis debent.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e143" type="question-title">Compositio super decimis non tollitur per privilegium sequens, si de illa mentionem non
            facit.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e146">Hadrianus IV. Vigorensi et Herfordensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e149">Ex multiplici conquestione V. presbyteri de Cretona accepimus, quod, quum ecclesiam de
            Cretona triginta annis et eo amplius pacifice possedisset, monachi de Brueria decimas
            universas, quas de terris cultis eadem ecclesia a prima fundatione sui semper percipere
            consuevit, infra hoc quadriennium sibi et ecclesiae penitus subtraxerunt, quum inter
            abbatem de Brudeia. W. nomine, de consensu totius conventus, et praedictum presbyterum
            viginti annis et eo amplius elapsis talis intercesserit conventio scripto monachorum
            authentico roborata, quod monachi iam dicto presbytero et ecclesiae suae in integrum de
            blado et universis leguminibus, quamdiu viveret, decimas persolverent, exceptis minutis
            decimis, quas idem presbyter ob exaltationem ecclesiae monachorum quietas clamavit;
            quumque conventio temporibus trium abbatum praescripti loci servata fuisset, idem abbas,
            ad praesentiam nostram accedens, a nobis privilegium obtinuit, in quo monasterio suo
            indultum est, ut de laboribus, quos propriis manibus aut sumptibus excolunt, nulli
            decimas solvere tenerentur. †Qui quidem, reversus ad propria, tantum apud Henricum regem
            illustrem Angliae favorem invenit, quod rex totam terram istius villae, in qua ecclesia
            praefati presbyteri sita est, monasterio ipsius in perpetuam eleemosynam contulit, quo
            facto praedictus abbas, universis istius villae colonis expulsis, totam terram
            praedictae parochiae excolens propriis sumptibus, ecclesiae debitos reditus subtraxit.
            Unde quia non fuit nostrae intentionis per [praedictum] privilegium nostrum conventioni
            derogare praedictae, fraternitati vestrae per apostolica scripta praecipiendo mandamus,
            quatenus utraque parte ante vos convocata rei veritatem plenius inquiratis, et, si inter
            praedecessorem memorati abbatis et praenominatum presbyterum consensu monachorum talis
            conventio facta fuerit, et per annum servata, eundem abbatem et monachos, ut eandem
            conventionem vel compositionem, non obstante dicto privilegio, nisi, quod non credimus,
            de transactione ipsa contineatur in eo, inviolabiliter teneant et observent, vel exinde
            secum pacifice conveniant, et secundum formam compositionis reditus ipsi [integre]
            solvant, occasione et appellatione postposita, auctoritate nostra moneatis et
            districtius compellatis. Si autem uterque vestrum etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e158" type="question-title">Monachi tenentur solvere decimas praediales de praediis noviter cultis, de quibus
            decimae prius solvebantur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e161">Idem Thomae Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e164">Commissum nobis †a Deo dispensationis officium admonet et hortatur multipliciter, ut
            universis Christi ecclesiis debeamus utiliter providere, atque integra iura sua nos
            oportet atque illibata servare. Pervenit [quidem] ad nos, quod monachi de Bosse
            ecclesiae sanctae Mariae, in cuius parochia commorantur, decimas ex integro non
            persolvunt, et eas [secundum canones] reddere contradicunt. Ea propter frater noster,
            tibi per apostolica scripta mandamus, et praecipimus quatenus eos, ut ipsas decimas
            etiam de terris cultis, in quibus olim domus constructae fuerant, praefatae ecclesiae
            cum ea integritate persolvant, qua prius, quam in eadem parochia morarentur, solebant
            persolvi, sine appellationis obstaculo nostra auctoritate cum omni districtione
            compellas. Et sicut etiam de pascuis olim decimae persolvebantur, ita nunc de eisdem, ad
            frugum fertilitatem translatis, decimas volumus absque deminutione persolvi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e174" type="question-title">Per excommunicationem compellitur quis ad solvendas decimas de molendinis et aliis hic
            contentis et cap. sequ. Hoc dicit cum sequ.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e177">Alexander III. Cantuariensi Archiepiscopo et eius Suffraganeis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e180">Pervenit ad nos, †quod, quum parochiani vestri decimas bonorum suorum consueverint,
            ecclesiis, quibus debentur, cum integritate persolvere, nunc tamen laudabili
            consuetudine praetermissa quidam ex ipsis de lana et foeno et deu proventibus
            molendinorum et piscariarum ipsis ecclesiis, subtrahere non verentur. Quoniam igitur
            institutioni divinae manifestius obviant, qui decimas ipsis ecclesiis non persolverint,
            fraternitati vestrae per apostolica scripta praecipiendo Mandamus, quatenus parochianos
            vestros monere curetis, et, si opus fuerit, sub excommunicationis districtione
            compellere, ut de proventibus molendinorum et piscariarum, de foeno et lana decimas
            ecclesiis, quibus debentur, omni contradictione [et appellatione] cessante, cum
            integritate persolvant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e189" type="question-title">Summatum est cum praecedenti, et declara ut in praecedenti dictum est.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e192">Idem Vintoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e195">Nuncios †et literas tuae fraternitatis ea, qua decuit, benignitate recepimus, et
            petitiones tuas, quoad licuit, curavimus exaudire, sicut illius personae, quam pura in
            Domino et ferventi caritate diligimus, et cuius commodis et profectibus intendere
            volumus diligenter. Quum igitur ad officium tuam spectent ea, in quibus praecepti nostri
            desideras auctoritate muniri, tanto in his debuisti facilius exaudiri, quanto ipsam
            eorum specialius salutem respiciunt, de quibus in extremo iudicio redditurus es
            rationem. Inde est, quod fraternitati tuae per apostolica scripta praecipiendo Mandamus,
            quatenus parochianos tuos de apibus et de omni fructu decimas persolvere ecclesiastica
            districtione compellas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e204" type="question-title">Decima fructuum statim, quum collecti sunt, solvi debet non deductis expensis.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e207">Alexander III. Exoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e210">Quum homines de Hortona secundum generalem Anglicanae ecclesiae consuetudinem de
            frugibus suis in auctumno, IX. partibus sibi retentis, decimam ecclesiae sancti
            Michaelis, cuius parochiani sunt, sine deminutione solvere teneantur, et, antequam id
            faciant, servientibus et mercenariis suis de frugibus non decimatis debita totius anni
            pro servitio suo impendant, tunc demum de residuo decimam persolventes, discretioni
            vestrae per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus sub anathematis
            districtione eos cogatis ut decimam tam de frugibus quam de nutrimentis animalium suorum
            sine fraude et diminutione aliqua in auctumno, sicut moris est, statim fructibus
            collectis, et aliis temporibus, prout debentur, persolvant, atque de subtractis et
            retentis dignam satisfactionem exhibere procurent.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e219" type="question-title">Privilegiati super decimis non solvendis, de iis praediis, quae ab aliis conducunt,
            decimam solvere tenentur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e222">Idem Monachis de Neuclen.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e225">Dilecti filii abbas et fratres sanctae Crucis sua nobis conquestione monstrarunt, quod
            praedia, unde decimas et in magna parte sustentationem consueverunt habere, a plerisque
            laicis conduxistis et recepistis ad firmam. Unde, quoniam iidem fratres ex hoc gravantur
            immoderate et enormiter, nec fuit intentionis nostrae aut antecessorum nostrorum, ut de
            possessionibus, quas conduxistis, decimas non solvatis, universitati vestrae
            praecipiendo mandamus, quatenus eisdem fratribus de praediis, quae conduxistis in
            parochiis suis, de quibus consueverunt decimas percipere, plenarie solvatis eisdem, vel
            cum ipsis tam pacifice vel amicabiliter componatis, quod nulla inter vos debeat scandali
            materia suscitari, et videamini ultra, quod vobis indultum est, manus extendere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e234" type="question-title">Revocatur privilegium, si ex post facto incipit enormiter nocivum esse.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e237">Idem Abbati et Fratibus Dolon.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e240">Suggestum est nobis ex parte vestra, quod abbas et fratres monasterii de Ursin. decimas
            a vobis auferre conantur, †et alia damna et gravamina vobis irrogare non cessant. Quia
            vero non decet honestatem sive religionem monasticam litibus et contentionibus
            intendere, Discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, consulimus et hortamur,
            quatenus cum praedicto abbate et fratribus super ipsis decimis et aliis unde inter vos
            est controversia, pacifice componatis, ne pro huiusmodi contentionibus fama vestrae
            religionis valeat denigrari. Nam quando Romana ecclesia ordini vestro privilegia de
            decimis dederat, ita erant rarae [et pauperrimae] abbatiae vestri ordinis, quod exinde
            nulli poterat de iure scandalum suboriri; sed nunc per gratiam Dei in tantum augmentatae
            sunt ac possessionibus ditatae, quod multi viri ecclesiastici de vobis apud nos querelam
            saepe proponunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e249" type="question-title">Cistercienses, templarii et hospitalarii decimam praediorum suorum, quae propriis
            manibus aut sumptibus excolunt, solvere non tenentur; alii vero religiosi non solvunt
            decimas de hortis et nutrimentis animalium, nec de novalibus, quae propriis manibus ac
            sumptibus excolunt.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e252">Idem Terraconensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e255">Ex parte tua ad nos noveris pervenisse, quod albi monachi et nigri, et quidam alii
            religiosi viri ecclesias tuae iurisdictionis reditibus decimarum, occasione
            privilegiorum, quae sibi Romana indulsit ecclesia, spoliare praesumunt. Sane nolumus te
            latere, quod sanctae memoriae praedecessores nostri fere omnibus religiosis decimas
            laborum suorum concesserant. Sed bonae memoriae praedecessor noster Hadrianus solis
            fratribus Cisterciensis ordinis, et templariis et hospitalariis decimas laborum suorum,
            quos propriis manibus vel sumptibus colunt, indulsit; ceteris vero, ut de novalibus
            suis, quae propriis manibus vel sumptibus excolunt, et de nutrimentis animalium suorum,
            et de hortis suis decimas non persolvant, concessit; quem sumus super his imitati. Quare
            hi quibus hoc indultum est, hac occasione decimas de aliis rebus ecclesiae suae non
            debent, nec possunt subtrahere, vel sibi aliquid ulterius vendicare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e265" type="question-title">Privilegium super decimis laborum non extenditur ad terras, quae aliis traduntur
            excolendae.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e268">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e271">Licet de benignitate sedis apostolicae sit vobis indultum, ut de laboribus vestris,
            quos propriis manibus vel sumptibus colitis, nemini decimas solvere teneamini; propter
            hoc tamen non est licitum vobis, cuilibet decimas de terris vestris subtrahere, quas
            aliis traditis excolendas. Relatum est siquidem auribus nostris, quod, quum terras
            quasdam quas in decimatione dilecti filii nostri thesaurarii Senonensis habetis detis
            rusticis vestris excolendas et ei exinde decimas sicut debetis non solvitis, nec facitis
            a rusticio ipsis exsolvi. Quum igitur quanto arctius vos et ordinem vestrum diligimus,
            tanto minus volumus efficere quae sunt honestati contraria vel obvia rationi, aut ex
            quibus privilegiorum nostrorum tenorem transgredi videamini, quum privilegium videatur
            amittere qui permissa sibi abutitur potestate, fraternitati vestrae mandamus, quatenus
            de terris illis quas in decimatione praedicti thesaurarii propriis manibus non excolitis
            sed rusticis traditis excolendas decimas vobis usurpare nullatenus praesumatis, sed eas
            inprimis eidem thesaurario faciatis cum integritate persolvi scituri pro certo, quodsi
            praeceptum nostrum contempseritis nos venerabili fratri nostro archiepiscopo Senonensis
            dedimus in mandatis, ut rusticos, quibus in decimatione praefati thesaurarii terras
            dederitis excolendas, ad solvendum [inde] decimas eidem thesaurario appellatione
            cessante districte compellat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e280" type="question-title">Privilegium super decimis laborum etiam ea, quae non sunt novalia, comprehendit.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e283">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e286">Ad audientiam nostram †noveritis pervenisse, quod quidam vestrum a dilectis filiis
            nostris abbate et fratribus [de Pipennella, qui sunt] Cisterciensis ordinis, de
            laboribus, quos propriis manibus aut sumptibus excolunt, decimas exigere et extorquere
            conantur, Illud privilegii capitulum apostolicae sedis prava interpretatione ac
            malitiosa pervertentes, quo Cisterciensibus indulgetur, ne de laboribus, quos propriis
            manibus aut sumptibus excolunt, aliquis decimas ab eis exigat. Asserunt enim, quod pro
            laboribus novalia intelligi debent. †Unde quoniam fratres praescripti ordinis
            benignitate apostolica fovere volumus, et, ne ullus contra eos materiam habeat
            malignandi, vel ipsos contra iustitiam molestandi quamlibet, attentius providere:
            fraternitati vestrae per apostolica scripta praecipiendo Mandamus, quatenus non
            permittatis hoc fieri. Nam, si intelligeremus tantummodo de novalibus, ubi ponimus de
            laboribus, de novalibus poneremus, sicut in privilegiis quorundam aliorum ponimus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e295" type="question-title">Decimae novalium debentur ecclesiae, in cuius parochia surgunt; si vero non sunt in
            certa parochia, debentur dioecesano; qui potest sibi retinere, rei alteri ecclesiae
            concedere.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e298">Idem Brixiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e301">Quoniam a nobis sollicitudo tua requisivit, quid de decimis novalium tuae dioecesis
            tibi sit statuendum, tuae fraternitati significatione praesentium respondemus, ut, si
            terrae illae, quae arabiles sunt, infra certam alicuius ecclesiae parochiam fuerint, tu
            decimas earum, tua parte retenta, eidem ecclesiae facias assignari; alioquin ipsas
            secundum discretionem a Deo tibi datam alii ecclesiae deputare, vel ad opus tuum poteris
            retinere, ita quidem, quod, si quis in his contraire praesumpserit, tu eum ecclesiastica
            censura usque ad dignam satisfactionem percellas. Sententias vero super decimis a
            Consulibus datas praesertim quum sanctorum patrum institutionibus obvient, irritas esse
            decernas et eas omni contradictione et appellatione postposita revoces. Quod si laicus
            aliquis a sacerdotibus vel clericis decimas de laboribus suis in tua dioecesi
            requisiverit eum ab exactione huiusmodi prorsus cessare compellas et laicos illos, qui a
            colonis tertiam vel quartam partem laborum suorum ante solutionem decimarum recipiunt,
            decimam de portione sua secundum quod colonus de parte quae illum contingit exsolvere
            consueverit, absque diminutione aliqua iis, quibus iure debentur facias exhibere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e310" type="question-title">Decimae possunt exigi.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e313">Idem Remensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e316">Parochianos †vero tuos ad solvendas decimas ecclesiis, quibus eas debent, ecclesiastica
            debes severitate compellere; quia, Quum decimae non ab homine, sed ab ipso Domino sint
            institutae, quasi debitum exigi possunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e325" type="question-title">Decima laico iure hereditario concedi non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e328">Idem Ambianensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e331">Ad haec donationem decimae, quam abbas sancti S. de Monstrali cuidam laico concessit
            per successionem tenendam, quoniam sanctuarium Dei iure hereditario possideri non debet,
            in irritum penitus revoces et viribus carere decernas, et laicum, nisi decimam ipsam
            ipsi ecclesiae libere et absolute resignaverit, vinculo excommunicationis
            adstringas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e340" type="question-title">Iudaei coguntur praediales decimas solvere, aut praedia dimittere.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e343">Idem Marsiliensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e346">De terris vero, quas Iudaei colunt, tuae prudentiae respondemus, ut eos ad decimas
            persolvendas, vel ad possessiones penitus renunciandas cum omni districtione compellas,
            ne forte occasione illa ecclesiae valeant suo iure fraudari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e356" type="question-title">Decimae vel oblationes ecclesiae laicis concedi non possunt, et praelatus contra
            faciens est puniendus.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e359">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e362">Quamvis sit grave nimis et divini dignum animadversione iudicii habeatur, quod laici
            quidam quod sacerdotum est in ecclesiasticis rebus usurpant: maiorem tamen incurrunt
            formidinem ac dolorem, quod fomitem sui erroris dicuntur in ipso clero aliquoties
            invenire, dum quidam fratrum et coepiscoporum nostrorum aliorumque praelatorum ecclesiae
            decimas et ecclesias [ipsas] disponere eis indulgent, et eos in devia mortis impellunt,
            qui praedicatione eorum ad viam vitae fuerant revocandi. †De quibus dicit Dominus per
            Prophetam: “Peccata populi mei comedunt, et ad iniquitatem provocant animas eorum.” Unde
            Statuimus, ut, si quis alicui laico in saeculo remanenti ecclesiam, decimam
            oblationemque concesserit, a statu suo, sicut arbor, quae inutiliter terram occupat,
            succidatur, et, donec emendet, dolore suae iaceat ruinae prostratus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e371" type="question-title">Statur consuetudini, an colonus solvat decimam ecclesiae, in cuius parochia sita sunt
            praedia, an ecclesiae ubi audit divina et percipit ecclesiastica sacramenta.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e374">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e377">Quum sint homines in parochia unius ecclesiae, sicut asseris, qui terras in alia
            parochia excolunt: tua discretio nos consuluit, cui ecclesiae de terris illis decimas
            solvere debeant, †an ei, in cuius parochia sint constituti, an illi, in qua divina
            audiunt et alia ecclesiastica percipiunt sacramenta. Sane, quum huiusmodi quaestio
            temporibus praedecessorum nostrorum saepius mota fuerit, nec ab aliquo terminata, aliis
            intuitu territorii, aliis personarum obtentu asserentibus debere persolvi, non est nobis
            facile super hoc certum dare responsum, quum auctoritates sanctorum Patrum etiam sint
            diversae. Et ideo in huiusmodi dubitatione ad consuetudinem duximus recurrendum, et
            attendendum etiam, si illae ecclesiae in uno sint vel in diversis episcopatibus
            constitutae; quia difficile nimis videtur, ut una ecclesia in episcopatu alterius
            recipiat decimas, quum ex hoc episcopatuum fines confundi non immerito viderentur.
            [Illud autem etc. cf. c. 8. de praescr. II. 26.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e386" type="question-title">Non potest laicus transferre decimam in alium laicum, etiamsi cum titulo illam
            possideat. H. d. cum gloss.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e389">Ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e392">Prohibemus insuper, ne laici, decimas cum animarum suarum periculo detinentes, in alios
            laicos possint aliquo modo transferre. Si quis vero receperit, et ecclesiae non
            reddiderit, Christiana sepultura privetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e401" type="question-title">Decima personalis debetur ecclesiae, ubi quis percipit sacramenta, licet alibi lucrum
            contigerit; in praediali vero statur consuetudini, si in aliena parochia colonus
            praedium coluit.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e404">Lucius III. Strigoniensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e407">Ad apostolicae sedis regimen, †licet immeriti, dignatione divina vocati, omnibus sumus
            ecclesiae filiis debitores, et pro scientiae nostrae modo respondere cogimur
            consultationibus singulorum. Intelleximus autem ex literis tuis, quod quaedam consuetudo
            in Hungaria inolevit, ut multitudo populi plerumque de parochia unius episcopi in
            dioecesim alterius transferatur. In qua licet per multa tempora moram traxerit, uterque
            tamen episcoporum, tam is, cuius parochiam reliquerunt, quam is, cuius parochiani sunt
            facti, decimationem requirit, [et eos, nisi ad voluntatem ipsius solvant, interdicto
            supponit,] unde invidiae et [plurimae] contentiones oriuntur. Ideoque tua nos duxit
            fraternitas consulendos, cui potius decimae sint reddendae. Noveris igitur, quod, si de
            artificio, vel negotiatione et agricultura, quam infra terminos parochiae, in qua
            moratur, exercet, vel aliis huiusmodi decimae solvantur; aequum est, ut illi ecclesiae
            decimae personales reddantur ab eis, in qua ecclesiastica percipiunt sacramenta.
            Apostolus enim dicit: “Si vobis seminavimus spiritualia etc.” Decimas vero messium vel
            fructuum arborum, si coluerint in alia parochia, quam in ea, in qua habitant, quoniam a
            diversis diversa consuetudo tenetur, tu eligas in hoc casu quod per consuetudinem diu
            obtentam ibidem noveris observatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e416" type="question-title">De omni fructu praedii solvendae sunt decimae.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e419">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e422">Ex parte dilectorum filiorum nostrorum canonicorum ecclesiae tuae nobis est querela
            proposita, quod quidam agricultores, quum simul vel [in] diversis temporibus anni in
            eodem horto vel agro diversa semina sparserint, non nisi de unius illorum seminum
            fructibus decimas illi persolvunt, †quidam etiam decimas de agrorum proventibus non
            curant exsolvere, nisi quibusdam [prius] deductis expensis, quas faciunt pro illis ad
            horreum vel ad aream deportandis. Quia igitur per hoc canonicis ipsis et ecclesiae Dei
            non modica irrogatur iniuria, quum Levitis absque expensis decimas sit iniunctum
            persolvi, Mandamus, quatenus, inquisita diligentius veritate, si noveris, rem taliter se
            habere, agricultores illos, ut de omnibus praediorum fructibus, nullis subtractis
            expensis, sed integras potius decimas et absque diminutione persolvant, ecclesiastica
            censura omni contradictione et appellatione cessante compellas, et auctoritate nostra
            districte inhibeas, ne talia de cetero aliqua cupiditate seu praesumptione attentent.
            [Dat. Laterani Ao. III.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e431" type="question-title">Decimae praediales solvendae sunt expensis non deductis.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e434">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e437">Non est in potestate hominum, quum plantant arbores vel aliqua semina terrae mandant,
            †quid eis satio vel plantatio sit redditura, quum iuxta verbum Apostoli, ad literam
            exponendam, neque qui plantat bene aliquid faciat, neque qui rigat, sed Deus, qui
            tribuit incrementum. Audivimus autem, quod quidam vestrum de vineis, olivetis,
            cannamellis et frugibus non nisi primo deductis expensis seminum laboris et agriculturae
            decimas curant ecclesiis exhibere. Re vera, sicut sancti Patres in suis tradiderunt
            scripturis, de vino, grano, fructibus arborum, pecoribus, hortis, et negotiatione, de
            ipsa etiam militia, et de venatione, et de omnibus bonis decimae sunt ministris
            ecclesiae tribuendae; ita etiam, ut, qui de his eas solvere neglexerint, ecclesiastica
            districtione debeant percelli. †Praeterea si quis Domino decimas non dederit, quae sunt
            tributa egentium animarum, et ex debito requiruntur ad decimam partem, ut docet
            Augustinus, revocari meretur. Volumus ergo et districte praecipimus, quatenus, antequam
            ullas deducatis de cunctis vestris bonis praedictis expensas, salvis privilegiis Romanae
            ecclesiae decimas ecclesiis, ad quas pertinent, cum integritate debita persolvatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e447" type="question-title">De reditibus molendini ad ventum solvendae sunt decimae.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e450">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e453">Ex transmissa querela Bertrandi Dolensis archidiaconi rectoris ecclesiae de N.
            intelleximus, †quod, quum M. miles molendinum quoddam ad ventum in terra quadam infra
            fines parochiae suae, de cuius terrae proventibus decimas solebat ecclesia percipere
            memorata, construxit, de ipsius molendini obventionibus decimas ei solvere contradicens,
            in salutis suae periculum detinere non veretur. Quia igitur fidelis homo de omnibus,
            quae licite potest acquirere, sine diminutione decimas erogare tenetur: discretioni
            vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus H. militem ad solutionem decimarum de
            his, quae de praedicto molendino ad ventum proveniunt, sine diminutione aliqua per
            censuram ecclesiasticam sublato appellationis obstaculo compellatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e462" type="question-title">Locator vel conductor possessionum tenentur ad decimas, nisi se immunes ostendant.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e465">Innocentius III. Pistoriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e468">A nobis tua fraternitas requisivit, †utrum ab illis decimas exigere debeas, qui
            possessiones dant vel recipiunt ad affictum, quum alii se conentur per alios excusare,
            quo minus cogantur ad decimas persolvendas. Quum igitur quilibet decimas solvere
            teneatur, nisi a praestatione ipsarum specialiter sit exemptus, fraternitati tuae
            taliter respondemus, quod a dantibus et recipientibus possessiones ad firmam de
            fructibus, quos percipiunt, decimae sunt solvendae, nisi ab eis aliquid ostendatur,
            quare ab huiusmodi sint immunes. [Cum clericis etc. cf. c. 9. de cohab. cler. III. 2.]
            Dat. Lat. IV. Non. Dec. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e477" type="question-title">Imperialis concessio sub quacunque forma a solutione decimarum eximere non potest. –
            (Nec occasione etc.:) Decimae novalium non pertinent ad laicum, qui decimas habet in
            feudum. H. d.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e480">Idem Vercellensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e483">Tua (Et infra: [cf. c. prox. seq.]) Porro quum laicis nulla sit de spiritualibus
            concedendi vel disponendi attributa facultas, imperialis concessio, quantumcunque
            generaliter fiat, neminem potest a solutione decimarum eximere, quae divina
            constitutione debentur. Nec occasione decimationis antiquae, licet in feudum decimae
            sint concessae, sunt decimae novalium usurpandae, quum in talibus non sit extendenda
            licentia, sed potius restringenda. [Quoniam igitur etc. cf. c. prox. seq.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e492" type="question-title">Sine deductione seminis et sumptuum debent dominus et colonus decimam solvere, et non
            cui voluerint ecclesiae vel pauperibus, sed ecclesiae, cui debentur, nec ab hoc
            excusantur propter malitiam clericorum.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e495">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e498">Tua nobis fraternitas intimavit, quod quidam laici tuae dioecesis, et alii plures
            episcopatuum adiacentium, decimas ecclesiis et clericis tuis perversis machinationibus
            subtrahere moliuntur, et conceptae perversitatis audaciam non curant satisfactione
            debita emendare. Quidam enim ex eis semen et sumptus, qui fiunt in agricultura, dicunt
            primitus deducendos, et de residuo impendendam esse decimam asseverant. Alii vero de
            portione fructuum, quam a colonis accipiunt, partem decimae separantes, eam capellis
            suis, aut aliis clericis seu ecclesiis, aut etiam pauperibus conferunt, vel in usus
            alios pro sua voluntate convertunt. Nonnulli etiam vitam clericorum tanquam abominabilem
            detestantes, decimas eis ob hoc subtrahere non verentur. †Quidam insuper asserentes, se
            possessiones et omnia iura sua cum omni onere et districtu per imperialem concessionem
            adeptos, decimas sub huiusmodi generalitate detinere praesumunt. Occasione praeterea
            veteris decimationis, quam asserunt sibi concessam, aliqui decimas novalium sibi non
            metuunt usurpare. Verum, si ad Deum, a quo cuncta bona procedunt, assertores huiusmodi
            debitum respectum haberent, ius ecclesiasticum diminuere non contenderent, nec decimas,
            quae tributa sunt egentium animarum, praesumerent detinere. Quum enim Deus, cuius est
            terra, et plenitudo eius, orbis terrarum, et universi, qui habitant in eo, deterioris
            conditionis esse non debeat, quam dominus temporalis, cuius statutum debitum de terris,
            quas exhibet aliis excolendas, non quidem deductis sumptibus aut semine separato,
            necessario, cum integritate persolvitur: nimis profecto videtur iniquum, si decimae,
            quas Deus in signum universalis dominii sibi reddi praecipit, suas esse decimas et
            primitias asseverans, occasione praemissa vel excogitata magis fraude diminui forte
            valeant, quum Deo debita sit solutio decimarum in tantum, ut ad eas clericis exhibendas,
            quibus eas ipse pro suo cultu concessit, laici, si moniti reddere forte noluerint,
            ecclesiastica sunt districtione cogendi. Et quum de cunctis omnino proventibus decimae
            sint reddendae, sicut colonus de parte fructuum, quae sibi remanet ratione culturae, sic
            et dominus de portione, quam percipit ratione terrae, decimam reddere sine diminutione
            tenetur. Praetextu vero nequitiae clericorum nequeunt eas aliis, nisi quibus ex mandato
            divino debentur, pro suo arbitrio erogare, quum nulli sit licitum aliena cuiquam
            concedere praeter domini voluntatem, †quanquam per sollicitudinem officii pastoralis
            clerici sint a sua nequitia coercendi (Et infra: [cf. c. prox. anteced.]) Quoniam igitur
            pati nolumus, nec debemus, ut ecclesiarum et clericorum iura praesumptione qualibet
            minuantur, fraternitati tuae auctoritate praesentium mandamus, quatenus omnes, qui
            ratione personarum aut etiam praediorum decimas ecclesiis et clericis tuae dioecesis
            exhibere tenentur, ad eas cum integritate reddendas, appellatione remota, auctoritate
            apostolica per excommunicationis vel interdicti sententiam compellas. Praeterea, ut
            clericos tuae dioecesis de quibus fuerit in auditorio tuo querela proposita, de decimis
            ante dictis et fructibus perceptis et eis ad plenam sub tuo examine iustitiam faciendam
            compellere valeas, non obstante appellationis obiectu interpositae in elusionem
            ecclesiasticae disciplinae, devotioni tuae praesentis scripti pagina duximus
            indulgendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e502">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e504">CAP. XXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e507" type="question-title">Privilegium super decimis non solvendis, ecclesiasticae personae concessum, novalia
            comprehendit. H. d. secundum intellectum, qui placet Panorm.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e510">Idem Abbati sanctae Columbae Senonensis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e513">Ex parte tua †fuit postulatum a nobis, quod, quum tibi de laboribus tuarum parochiarum,
            sicut asseris, sit indultum decimas cum integritate percipere, tibi vellemus
            misericorditer indulgere, ut de terris, quae infra parochias tuas rediguntur noviter ad
            culturam, de indulgentia nostra exigendi decimas facultatem haberes. Quum igitur tibi
            quod maius est sit concessum, ut videlicet decimas de laboribus terrae parochiarum
            tuarum cum integritate percipias, de novalibus eas exigere satis potes; quia, ubi maius
            tibi conceditur, minus etiam in hoc casu concessum esse videtur. [Dat. Rom. ap. S. Petr.
            VI. Id. Mart. Pont. nostr. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e517">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e519">CAP. XXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e522" type="question-title">Negotiator de lucro decimam solvit, deductis expensis, quas facit de pecunia decimata;
            expensae vero, quae fiunt pro habendis fructibus, non deducuntur, et de fructibus
            solvitur decima, etiam non deductis expensis factis pro re restauranda.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e525">Idem Heliensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e528">Pastoralis officii (Et infra: [cf. c. 28. de off. iud. del. I. 29.]) Explicari
            praeterea postulasti, utrum quis possit de molendinis et piscariis necessarias expensas
            deducere prius, quam solvat decimas ex eisdem, sicut est in negotiatione concessum. Ad
            quod sine praeiudicio melioris sententiae respondemus, quod, licet circa res acquisitas
            vel factas de pecunia decimata, quum ipsae venduntur, credamus deducendas expensas, et
            de residuo quasi de lucro decimas persolvendas, ut, si vendatur domus, ager, vinea,
            clibanus, molendinum, grex aut quaelibet merces, expensas tamen, quae fiunt pro
            fructibus percipiendis, ex illis, de quibus fructus proveniunt, non credimus deducendas,
            etiamsi fuerint decimatae, quoniam salva decima fructus efficiuntur eorum, qui faciunt
            ipsas expensas. Fructus autem ipsos alienari posse, non credimus, nisi cum onere
            decimarum. Nec pro restaurando detrimento quarumlibet rerum, ex quibus decimae
            persolvuntur, credimus deducendas expensas de proventibus decimandis, quia penes dominum
            res permanent restauratae, ut si pars aliqua moriatur armenti, deterioretur vinea,
            portio mercis depereat, vel totus clibanus destruatur. [Quaesivisti etc. – cf. c. 8. de
            fide instr. II. 22. – Dat. Rom. ap. S. Petr. XIV. Kal. Ian. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e533">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e535">CAP. XXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e538" type="question-title">Qui praescribit decimam in aliena parochia, si ibi insurgunt novalia, ipsorum decimas
            non habebit.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e541">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e544">Quum contingat interdum in tua dioecesi (Et infra: [cf. c. 28. de iurei. II. 24.])
            Praeterea requisisti, quum aliqua praedia, de quibus ecclesiis aut personis
            ecclesiasticis decimae solvebantur, ad Cisterciensem ordinem donationis vel emptionis
            aut alio titulo devolvuntur, an iidem fratres de talibus praediis ipsis ecclesiis vel
            personis decimas solvere teneantur. Super quo tibi tale damus responsum, quod, quum
            praedictis fratribus a sede apostolica sit indultum, ut de laboribus suis, quos propriis
            manibus aut sumptibus excolunt, decimas nulli prorsus persolvere teneantur, de praediis
            taliter acquisitis, ecclesiis vel personis ecclesiasticis decimas solvere non tenentur;
            dummodo propriis manibus eorum seu sumptibus excolantur. Quum autem in quibusdam
            parochiis ad quasdam ecclesias vel personas ecclesiasticas ab antiquo pertineat
            perceptio decimarum, et de novo fiant novalia in eisdem: quaeris a nobis, ad quem
            huiusmodi novalium decima incipiat pertinere. Unde inquisitioni tuae taliter
            respondemus, quod, quum perceptio decimarum ad parochiales ecclesias de iure communi
            pertineat, decimae quoque novalium, quae fiunt in parochiis earundem, ad ipsas procul
            dubio pertinere noscuntur, nisi ab his, qui alias percipiunt decimas, rationabilis causa
            ostendatur, per quam appareat, novalium ad eos decimas pertinere. [Dat. Later. XVI. Kal.
            Iun. A. III. 1210.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e548">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e550">CAP. XXX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e553" type="question-title">Decima omnium fructuum praedii debetur ei, qui decimas ibi praescripsit: sed ad aliud
            praedium praescriptio non extenditur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e556">Idem Episcopo Belvacensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e559">Quum in tua dioecesi quaedam monasteria et conventuales ecclesiae in multis parochiis
            maiores decimas percipiant et minutas, [et] de quibusdam fructibus, annuatim perceptis,
            non fuerunt decimae persolutae †[quae tamen modo persolvuntur,] quaesivisti per sedem
            apostolicam edoceri, utrum decimae fructuum praedictorum ad parochiales ecclesias, quae
            nec maiores percipiunt nec minutas, an ad monasteria et illas [ecclesias] conventuales,
            quae decimas alias percipiunt ab antiquo, debeant pertinere. Ad quod sic Respondemus,
            quod, si fructus praedicti de illa terra proveniunt, de qua monasteria vel conventuales
            ecclesiae aliquos percipiebant ratione decimarum proventus, eis proculdubio decimae
            fructuum debentur eorum, quum ipsis terra illa ab antiquo fuerit decimalis, et non
            debeat una eademque ecclesia diverso iure censeri; alioquin parochialibus ecclesiis
            exsolvantur, ad quas de iure communi spectat perceptio decimarum. [Sane quia contingit
            etc. – cf. c. 27. de spons. IV. 1. – Dat. Lat. IV. Kal. Nov. Pont. nostr. Ao. XV.
            1212.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e563">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e565">CAP. XXXI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e568" type="question-title">Laici ecclesias vel decimas donare non possunt, etiamsi sunt reges, nec ex eorum titulo
            praestatur causa praescribendi.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e571">Idem Vesprimensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e574">Dudum adversus fratres Hierosolymitani hospitalis sancti Stephani Albensis te
            proponente in nostra praesentia quaestionem, quod ipsi decimas, de laboribus rusticorum
            suorum Vesprimensis ecclesiae debitas, non permitterent tibi solvi, †eosdem citavimus,
            praefigentes eis terminum concilium generale, quo cum instrumentis et rationibus suis
            nostro se conspectui praesentarent, tibi respondere parati. Comparentibus igitur te ac
            ipsis statuto termino coram nobis, dilectum fllium nostrum G. tit. S. Martini
            presbyterum cardinalem tibi et eis concessimus auditorem, coram quo decimas terrarum,
            quae per rusticos hospitalis Vesprimensis dioecesis excoluntur, et de Ciroga et de
            Novacularia ecclesias, quae per ipsos hospitalarios detinentur, easdem, tanquam ad te
            spectantes, intentione tua de iure communi fundata petisti. Prior autem hospitalis
            eiusdem in praedictis decimis et ecclesiis praescriptionem allegans, proposuit, se tibi
            non teneri super his aliquatenus respondere. Quod quum per auditorem eundem ad nostram
            audientiam pervenisset, mandavimus, quod idem prior praescriptionis titulum, quem
            allegavit, probaret, qui tandem post deliberationem praehabitam coram venerabili fratre
            nostro Albanensi episcopo, qui post recessum memorati cardinalis de causa cognovit,
            inclytae recordationis B. regis ac E. matris ipsius reginae Hungariae privilegia
            exhibuit, qui ecclesiam sancti Stephani, ad quam dictae ecclesiae cum eisdem decimis
            pertinebant, in perpetuam eleemosynam hospitali donationis titulo concesserunt,
            confirmationis bonae memoriae Clementis Papae praedecessoris nostri scriptum exhibens,
            per quod probare volebat, concessionem praedictam plenum habere vigorem, †et asserens
            nihilominus, ipsam a felicis recordationis Lucio Papa praedecessore nostro postmodum
            confirmatam. Ceterum ex parte tua fuit propositum ex adverso, quod in decimis et in
            ecclesiis a rege et regina donatis praescriptionem non poterat opponere pars adversa,
            quae nec a donatione ipsorum initium habere poterat, nec a confirmatione praefata tantum
            effluxit temporis, quod possit praescriptio confirmari, et sic donationis regis ac
            reginae allegatus titulus nullus erat; quum sacrilegii crimen incurrat secundum
            canonicas sanctiones, qui ecclesias vel ecclesiasticum aliquid de manu receperit
            laicali. †Unde si contingat, laicum in donatione ecclesiae talibus verbis uti: “do tibi
            ecclesiam talem:” nihil aliud concedere intelligitur, nisi ius patronatus tantum, quod
            habet in ipsa, prout in constitutione a nobis edicta continetur expresse. Contra
            confirmationem autem fuit hoc modo responsum, quod, quum confuse ipsa ecclesia S.
            Stephani cum omnibus decimis et ecclesiis et aliis quae ad eandem pertinent,
            confirmetur, ius episcopale non tollitur; quum de illo non exprimatur ibidem, sed tantum
            debita decimarum portio, intra parochiam S. Stephani collatarum, secundum terrae
            consuetudinem eisdem hospitalariis reservetur; praesertim quum petitae decimae a te in
            parochia S. Stephani non consistant, quod de plano confessa est pars adversa. Econtra
            vero fuit a parte altera replicatum, quod, quum spatio XXX. annorum tacueris, iuri tuo
            tacite renunciasse videris. Sed et hoc pars tua visa est repellere allegando, quod XXX.
            annorum taciturnitas non in iure communi, sed in privilegiis noscitur obtinere, unde
            iure communi, quod habet episcopus in decimis vel ecclesiis suae dioecesis, non nisi XL.
            annorum taciturnitate privatur. Nos igitur his et aliis, quae hinc inde fuerunt
            proposita, plenius intellectis, quum donatores praedicti conferre non potuerint aliis
            quae ipsi de iure non poterant possidere, et ex confessione partis adversae liquido
            nobis constat, petitas decimas et ecclesias intra parochiam sancti Stephani non
            concludi, etiamsi praefata donatio teneat, quum per confirmationem praedicti Clementis
            super ecclesia sancti Stephani hospitali cum decimis et aliis pertinentibus ad se
            factam, etiamsi authenticum appareret, iuri episcopali nullatenus derogetur, de fratrum
            nostrorum consilio auctoritate apostolica sententialiter prohibemus, ne fratres
            hospitalis praesumant ulterius impedire, quo minus decimas percipias memoratas, et
            pacifice possideas in futurum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e578">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e580">CAP. XXXII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e583" type="question-title">Domini praediorum cogi possunt, ut praedia dent colenda talibus, a quibus sine
            contradictione ecclesia possit decimas consequi. H. d. usque ad §. Illae – (Illae etc.:)
            Iste §. propter sui brevitatem non summatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e586">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e589">In aliquibus regionibus quaedam permixtae sunt gentes, quae secundum suos ritus decimas
            de more non solvunt, quamvis censeantur nomine Christiano. His nonnulli domini
            praediorum ea tribuunt excolenda, ut decimis defraudantes ecclesias, maiores inde
            reditus assequantur. Volentes igitur super his ecclesiarum indemnitatibus providere,
            statuimus, ut ipsi domini, talibus personis et taliter sua praedia excolenda committant,
            quod absque contradictione ecclesiis decimas cum integritate persolvant, et ad id, si
            necesse fuerit, per censuram ecclesiasticam compellantur. Illae quippe decimae
            necessario solvendae sunt, quae debentur ex lege divina vel loci consuetudine
            approbata.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e593">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e595">CAP. XXXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e598" type="question-title">Prius solvendae sunt decimae, quam census seu tributa, et, si prius illa solvuntur,
            postea decimari debent.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e601">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e604">Quum non sit in homine, quid semen serenti respondeat, quoniam iuxta verbum Apostoli,
            “neque qui plantat, est aliquid, neque qui rigat, sed qui incrementum dat, Deus,” ipsum,
            qui de mortificato semine plurimum fructum affert, nimis avare quidam in decimis
            defraudare nituntur, census et tributa, quae interdum indecimata praetereunt de frugibus
            primitus deducentes. Quum autem in signum universalis dominii quasi quodam titulo
            speciali sibi Dominus decimas reservaverit, nos, et ecclesiarum dispendiis et animarum
            periculis obviare volentes, statuimus, ut in praerogativam dominii generalis exactionem
            tributorum et censuum praecedat solutio decimarum, vel saltem hi, ad quos census vel
            tributa indecimata pervenerint, quoniam res cum onere suo transit, ea per censuram
            ecclesiasticam decimare cogantur ecclesiis, quibus de iure debentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e608">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e610">CAP. XXXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e613" type="question-title">Cistercienses, templarii et hospitalarii de fructibus possessionum, quas acquisierunt
            post concilium generale, de quo hic, decimas solvere tenentur, si de illis
            possessionibus prius solvebantur decimae.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e616">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e619">Nuper abbates Cisterciensis ordinis in generali concilio a congregati ad commonitionem
            nostram provide statuerunt, ne de cetero fratres ipsius ordinis emant possessiones, de
            quibus decimae debeantur ecclesiis, nisi forte pro monasteriis noviter fundandis, et si
            tales possessiones eis fuerint pia fidelium devotione collatae, aut emptae pro
            monasteriis de novo fundandis, committantur aliis excolendae, a quibus ecclesiis decimae
            persolvantur, ne occasione privilegiorum suorum ecclesiae ulterius praegraventur.
            Decernimus [ergo,] ut de alienis terris et amodo acquirendis, etiamsi eas propriis
            manibus aut sumptibus excolant, decimas persolvant ecclesiis, quibus ratione praediorum
            antea solvebantur nisi cum ipsis ecclesiis aliter duxerint componendum. Et hoc ipsum ad
            alios regulares, qui gaudent similibus privilegiis, extendi volumus et mandamus, ut
            ecclesiarum praelati promptiores et efficaciores exsistant ad exhibendum eis de suis
            malefactoribus iustitiae complementum, eorumque privilegia diligentius et perfectius
            studeant observare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t30-Dd1e624">
          <head xml:id="cice-l3t30-Hd1e626">CAP. XXXV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t30-d1e629" type="question-title">Gregorius IX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t30-d1e632">Interdicimus universis personis ecclesiasticis, ut decimas, detentas a laicis, ad
            alienas ecclesias pertinentes, in pignus recipere ab eisdem laicis non praesumant.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>