<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.03. DE SIMONIA, ET NE ALIQUID PRO SPIRITUALIBUS EXIGATUR VEL PROMITTATUR.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.03. DE SIMONIA, ET NE ALIQUID PRO SPIRITUALIBUS EXIGATUR VEL PROMITTATUR.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t3">
        <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e105">5.03. DE SIMONIA, ET NE ALIQUID PRO SPIRITUALIBUS EXIGATUR VEL PROMITTATUR.</head>

        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e113">Episcopus pro ordine ab eo conferendo, vel ministri vel notarii nihil temporale exigere
            debent.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e116">Gregorius generali synodo praesidens.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e119">In ordinando †episcopo pontifex manum imponit; evangelicam vero lectionem minister
            legit: confirmationis autem eius epistolam notarius scribit. Sicut autem non debet
            episcopus manum, quam imponit, ita nec minister vel notarius in ordinatione eius vocem
            suam vel calamum vendere. Pro ordinatione igitur vel usu pallii, seu chartis atque
            pastellis, eum, qui ordinatur, omnino aliquid dare prohibemus. [Ex quibus praedictis
            rebus etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e128">Deponendus est qui per pecuniam aliquem eiecit de ecclesia sua, se postea
            intrudendo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e131">Ex concilio Maguntinensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e134">Qui alium presbyterum in ecclesia legitime ordinatum per pecuniam expulerit, eamque
            sibi taliter vindicaverit, omnimodo deponatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e143">Quilibet catholicus admittitur ad accusandum de crimine simoniae.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e146">Deodatus Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e149">Si Dominus et magister omnium, qui sine peccato fuit, accusandi licentiam uni dedit,
            †quanto magis unius assertione convincendus est, qui Simonis labe dignoscitur esse
            pollutus? Non igitur in tali quilibet catholicus est respuendus, sed, ut veritatem
            asserat ad propalandam simoniacam rabiem, magnis est precibus exorandus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e158">Simoniacus pendente accusatione ab administratione divinorum prohibetur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e164">Accusatum simoniacum necesse habuimus summopere per scripta nostra prohibere, ne
            missarum solennia celebraret, donec quid esset, verius constitisset.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e174">Idem dicit, quod praecedens, nisi quod illud cap. loquitur in accusatione, istud in
            inquisitione, ut illud loquitur de simoniaco in genere, istud declarat de ordine.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e177">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e180">Quotiens †contra ecclesiasticam quid gestum dicitur disciplinam, ne nos ante Deum culpa
            ex dissimulatione redarguat, irrequisitum hoc relinquere non audemus. Pervenit itaque ad
            nos, quod per simoniacam haeresim fueris ordinatus. Sed et alia de te multa hic dicta
            sunt, de quibus unum quam maxime fuit, Propterea necesse habuimus, te per scripta nostra
            prohibere, ne missarum solennia celebrare debuisses, donec quid sit verius
            discerneremus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e189">Simoniacus est deponendus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e192">Lucius Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e195">Sicut enim simoniaca pestis sui magnitudine alios morbos vincit, ita sine dilatione
            mox, ut eius signa per aliquam personam claruerint, de ecclesia Dei debet eliminari
            atque repelli. Petrus enim primus pastor ecclesiae non alicuius hominis attestatione sed
            sancti spiritus inspiratione Simonis interiora recognoscens sine aliqua audientia
            terribili eum et repentina morte mulctavit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e204">Simoniacum accusare potest servus, meretrix et criminosi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e207">Deodatus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e210">Tanta est labes huius criminis, quod etiam servi adversus dominos, et quilibet
            criminosi admittuntur ad accusationem. Item omnis peccator missam cantare potest,
            praeter simoniacum, quem etiam quilibet, ut ab ordine male accepto removeatur, accusare
            potest, vel etiam meretrix.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e219">Simoniacum est pretium recipere pro ingressu religionis, pro prioratibus vel capellis
            concedendis, et pro praelatis instituendis, pro concedenda sepultura, pro chrismate, pro
            oleo sancto, pro benedictionibus nubentium, vel aliis sacramentis; nec valet consuetudo
            in contrarium. H. d. cum sequenti.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e222">Alexander III. in concilio Turonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e225">Non satis †utiliter a populo avaritia redarguitur, si ab his, qui in clero constituti
            videntur, et praecipue qui [contempto saeculo] nomen religiosorum profitentur [et]
            regulam, modis omnibus non cavetur. Prohibemus igitur, ne ab iis, qui ad religionem
            transire volunt, aliqua pecunia requiratur. Nec prioratus vel capellaniae quaelibet
            monachorum aut clericorum annua distractione vendantur. Nec ab eo, cui regimen ipsarum
            committitur, pro earum commissione ullum pretium exigatur. Hoc autem simoniacum esse
            sanctorum Patrum auctoritas manifeste declarat. Unde quisquis contra hoc decretum
            attentare praesumpserit, tam ille, qui dederit, quam ille, qui receperit vel
            consenserit, partem se cum Simone non dubitet habiturum. Pro sepultura quoque, et
            chrismatis et olei receptione, nulla cuiusquam pretii exactio attentetur, nec sub
            obtentu cuiusquam consuetudinis reatum suum quis tueatur, quia diuturnitas temporis non
            diminuit peccata, sed auget.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e234">Sumatum est supra in cap. praecedenti.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e237">Ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e240">Quum in ecclesiae corpore †omnia debeant ex caritate tractari, et quod gratis receptum
            est gratis impendi: horribile; nimis est, quod in quibusdam ecclesiis locum venalitas
            perhibetur habere ita, ut pro episcopis vel abbatibus seu quibuscunque personis
            ecclesiasticis ponendis in sedem, sive introducendis presbyteris in ecclesiam, nec non
            et pro sepulturis et exsequiis mortuorum, et benedictionibus nubentium, seu aliis
            sacramentis aliquid requiratur et non possit ille, qui indiget, ista percipere, nisi
            manum implere curaverit largitoris. Putant autem plures, ex hoc sibi licere, quia legem
            mortis de longa invaluisse consuetudine arbitrantur, non satis, quia cupiditate caecati
            sunt, attendentes, quod tanto graviora sunt crimina, quanto diutius infelicem animam
            tenuerunt alligatam. Ne igitur haec de cetero fiant, vel pro personis ecclesiasticis
            deducendis in sedem, vel sacerdotibus instituendis, aut sepeliendis mortuis, seu
            benedicendis nubentibus, seu aliis sacramentis conferendis seu collatis aliquid
            exigatur, districtius prohibemus. Si quis autem contra hoc venire praesumpserit,
            portionem cum Giezi se noverit habiturum, cuius factum exactione turpis muneris
            imitatur. [Prohibemus etc. cf. c. 7. de cens. III. 39.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e249">Pro ecclesiarum consecratione nihil est praeter procurationem exigendum.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e252">Idem Vigiliensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e255">Quum sit Romana †ecclesia, cui licet immeriti praesidemus, mater ecclesiarum omnium et
            magistra, cogimur ex debito suscepti regiminis, prout nobis Dominus dederit, respondere
            consultationibus singulorum, ut dubiae quaestiones apostolicae sedis providentia penitus
            enodentur. Quaesivisti autem, frater episcope, tuae fraternitati rescribi, utrum pro
            ecclesiarum consecratione quicquam praeter procurationem habere debeas. Et nos
            Consultationi tuae taliter respondemus, quod nihil pro ecclesiarum consecratione potes
            vel debes praeter procurationem exigere, Sed procurationem moderatam, quum Apostolus
            dicat: “nemo cogitur suis stipendiis militare,” ab eadem ecclesia exigere potes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e265">Convictus de simonia deponendus est; idem in infamato, qui se purgare non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e268">Idem Toletano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e271">De hoc autem, quod rex et principes sui a Bernardo quondam Oxomensi episcopo pecuniam
            recepisse dicuntur, ut eius electioni praestarent assensum, et quod idem episcopus
            Oxomensis archidiacono beneficia certi reditus, et cuidam clerico ante electionem suam
            prioratum dicitur promisisse, ut uterque illorum, archidiaconus videlicet et clericus
            consentiret eidem, hoc tuae prudentiae respondemus, quod si manifestum est, eundem
            archidiaconum et clericum ob causam illam tam iniquam et detestabilem promissa
            recepisse, aut si exinde confessi fuerunt in iure, vel legitime convicti, ab altaris
            ministerio sunt perpetuo deponendi. Si vero id manifestum est, nec tamen inde convicti
            vel confessi fuerint, sed tantum publica laborant infamia, eis canonica purgatio debet
            indici. In qua si defecerint, tanquam auctores tanti sunt sceleris puniendi. Regem autem
            et principes eius sollicite monere debes et diligenter inducere, ut, si qua receperint a
            praefato episcopo, ut eius electioni praestarent assensum, ecclesiae Oxomensi sine
            diminutione restituant, quum ea sine gravi suae salutis periculo retinere non
            possint.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e280">Simoniacum est pro temporali obsequio beneficium ecclesiasticum mittere.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e283">Idem Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e286">Quum essent in nostra praesentia constituti R. clericus de Ponte fracto, et nobilis vir
            V. [W. filius Godrici pro controversia, quae vertebatur inter eos super quadam ecclesia,
            quam idem R. asserebat a praefato milite sibi datam fuisse,] quia idem V. moram diutius
            facere non poterat, in recessu suo dilectum filium nostrum magistrum Milonem nuncium
            tuum pro se in causa illa sufficientem constituit responsalem. Quumque ab ore praefati
            R. intellexerimus, quod memoratus miles promiserat ei dare ecclesiam praescriptam, si
            quoddam negotium eiusdem militis in nostra posset praesentia promovere, ac per hoc
            promissionem ipsam continere simoniacam pravitatem, eidem R. super eadem ecclesia
            silentium duximus imponendum. Ideoque fraternitati tuae per apostolica scripta
            praecipiendo mandamus, quatenus memoratum militem occasione praedictae controversiae a
            praenominato R. vel aliis super praedicta ecclesia gravari nulla ratione permittas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e295">Notorius simoniacus in beneficio ab illo deponitur; idem in infamato, qui se purgare
            non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e298">Idem Cistrensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e301">Insinuatum est auribus nostris, quod, dum episcopatus tibi commissus vacaret, in
            ecclesiis tui episcopatus plurimi sint clerici instituti, qui per simoniam habere
            dicuntur ingressum, et infamia inde respergi. Unde, quoniam indignum est, ut in tali
            crimine vel tam turpi suspicione remaneant, fraternitati tuae per apostolica scripta
            praecipiendo mandamus, quatenus, si qui fuerint, quos in praedictis ecclesiis publicum
            et notorium est simoniace intrasse, eos appellatione cessante amoveas ab ecclesiis
            taliter acquisitis. Illis autem, quorum crimen non est publicum et notorium, si publica
            laboramt infamia, cum quinta vel sexta manu sui ordinis, infra.XL. dies post harum
            susceptionem literarum, purgationem indicas, in qua si defecerint, beneficiis huiusmodi
            ecclesiarum perpetuo prives eosdem, provisurus attentius, ut tales personas ad eorum
            purgationem recipias, de quibus verisimile sit, quod non debeant alicuius obtentu
            deierare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e310">Simoniacum est pretio vel favore celare peccatorem, vel reconciliare non poenitentam,
            vel digne poenitentem a reconciliatione removere.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e313">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e316">Nemo presbyterorum xenium vel emolumentum quodlibet temporale, immo spirituale
            detrimentum, a quocunque publice peccante vel incestuoso accipiat, ut episcopo vel
            ministris eius peccatum illius celet, nec pro respecta cuiusque personae aut
            consanguinitatis aut familiaritatis, alienis communicans peccatis, hoc episcopo
            innotescere detrectet. Nec quemquam poenitentem vel minus digne poenitentem, gratia vel
            favore ad reconciliationem adducat, et testimonium reconciliationis ferat eidem, vel
            quocunque livore [alium quemlibet] digne poenitentem a reconciliatione removeat, quia
            simoniacum est utrumque.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e325">Ecclesia emi vel redimi non potest. H. d. quoad literam.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e328">Idem Vigoriensi Episcopo et Priori de Acra.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e331">Querelam monachorum de Acra nobis transmissam recepimus, quod, quum ipsi quoddam
            manerium, quod dicitur Vella, cum pertinentiis suis, et ecclesiam de Genen. a monachis
            de Cardonio sub annuo censu quindecim librarum fuissent adepti, et inde chartam ab ipsis
            monachis habuissent, quidam prior eorum, capitulo inconsulto, praescriptum manerium et
            ecclesiam et chartam monachis de Cardonio accepta pecunia resignavit. Unde quia praefati
            monachi de Acra se conqueruntur iniuste gravatos, et nobis imminet corrigendum, si quid
            minus rationabiliter attentatur, causam ipsam experientiae vestrae committimus,
            praesentium vobis auctoritate mandamus, quatenus, partibus ante vestram praesentiam
            convocatis, quae hinc inde proposita fuerint diligentius audiatis, et praescriptam
            causam sublato appellationis remedio concordia vel iudicio terminetis, scituri, quod,
            sicut emi non potuit, ita nec redimi ecclesia memorata. Si vero monachi de Cardonio
            legitime citati ad vestram praesentiam accedere et iudicio vestro stare contempserint,
            vos ipsos monachos de Acra in possessionem eorum, de quibus controversia vertitur,
            contradictione et appellatione cessante inducatis, nec permittatis eos exinde absque
            ordine iudiciario molestari. Si vero uterque vestrum his exsequendis interesse non
            poterit, alter nihilominus exsequatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e340">Pro chrismate ab ecclesiis pecunia exigi non debet, etiamsi hoc habeat consuetudo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e343">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e346">Ea, quae de avaritiae †et cupiditatis radice procedunt, et in speciem simoniacae
            pravitatis erumpunt, penitus sunt exstirpanda, et quae de spinis et tribulis procedunt,
            falce apostolici moderaminis sunt resecanda. Audivimus autem, quod nummos pro chrismate
            ab ecclesiis ausu temerario extorquetis, quos diversis nominibus nunc cathedraticum,
            aliquando paschalem praestationem, interdum vero episcopalem consuetudinem appellatis.
            Quia vero hoc simoniacum esse cognoscitur, et periculum generat animarum, per apostolica
            sripta vobis mandamus et mandando praecipimus, quatenus ab ecclesiis. sub praetextu
            alicuius consuetudinis vel praelationis praescriptos denarios ulterius nullatenus
            exigatis, pro certo scituri, quod, si hoc ausu temarario praesumpseritis, periculum
            ordinis et dignitatis vestrae poteritis non immerito formidare. Nihilominus etiam etc.
            (cf. c. 12. de. cens. III. 39.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e356">Pro habendis spiritualibus homagium facere simoniacum est.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e359">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e362">Ex diligenti tua relatione nobis innotuit, quod H. Cantuariensis archidiaconus te
            multis promissionibus allexit, et quorundam magnorum virorum commonitione ac
            sollicitudine induxit, ut ei homagium faceres et fidelitatem praestares, ita quidem,
            quod ipse tibi beneficium ecclesiasticum annis singulis exhiberet. Unde, quoniam
            huiusmodi obligatio illicita satis, et contra tuae salutis, nec non et suae profectum
            exsistit, sicut tua discretio nequaquam ignorat: super hoc absolvi a nobis instantius et
            supliciter postulasti, adiiciens, quod ab eo deinceps nihil omnino de beneficio
            acciperes constituto. Quocirca nos, tuam in hac parte petitionem honestam et favorabilem
            attendentes, te a praefati archidiaconi homagio et fidelitate, praesertim quum haec
            taliter praestita divinis et humanis legibus contraire noscantur, ex beati Petri et
            nostra etiam auctoritate absolvimus ita, quod ab aliquo episcopo vel sacerdote discreto
            poenitentiam inde condignam recipias, et Deo secundum eius consilium studeas
            reconciliari. Verum ne aliqua propter hoc nota vel infamia possis respergi, absolutionis
            nostrae literas tibi duximus indulgendas, quibus contra latrantium morsus tutus et
            praemunitus exsistas, et quas in testimonium indulgentiae nostrae valeas
            demonstrare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e371">Ordinatio vel consecratio non censetur simoniaca, licet ordinatori aliquid donatum
            fuerit non ex pacto.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e374">Idem Strigonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e377">Etsi quaestiones tuas de fervore religionis exsurgere, et ex intimae devotionis
            affectu, quem circa nos et ecclesiam habes, ad nos perferri nullatenus ignoremus, non
            tamen tibi est in his ultra, quam oporteat, dubitandum, quum leges humanae dicant, quod
            quidam tenui religione contenti sacramenta etiam necessaria et legitima exhibere
            contemnunt, tenuem religionem vocantes, quae in talibus haesitat, ubi non est
            aliquatenus haesitandum. Unde Psalmista dicit: “Trepidaverunt [timore] ubi non erat
            timor.” In hoc itaque, quod, dilectus [filius noster] P. tituli S. Laurentii in Damaso
            presbyter cardinalis, tunc vero S. Eustachii diaconus et apostolicae sedis legatus, pro
            electione tua, et, ut pallium tibi traderet, ad partes illas accessit, et dilectus
            filius noster Albanus frater tuus, eius praesciens necessitatem, ei equum unum, te
            penitus ignorante, transmisit, quoniam per mare veniens nullas aut paucas secum
            equitaturas adduxit, te nullo modo timere oportet, quum in accipiendis vel dandis
            muneribus tria sunt maxime attendenda, personae scilicet dantis et accipientis qualitas,
            quantitas muneris, et donationis tempus. Qualitas personarum, ut a quo et cui,
            videlicet, an a paupere diviti, vel e converso, sive a divite locupleti datum fuerit,
            sollicite consideremus. Aestimatio muneris et donationis tempus, si magni vel minoris
            pretii res data exsistat, et an instante necessitate seu alio tempore conferatur,
            diligentius inspiciamus. Quibus siquidem studiosius inquisitis, in praescripta
            quaestione tua nil reprehensione dignum invenimus, quod sollicitudini tuae in
            sequentibus manifestius apparebit. Si ergo praedictorum cardinalis et fratris tui
            personam et qualitatem recta consideratione pensamus, non fuit magnum, ab eodem fratre
            tuo cardinali equum unum transmitti, quem etiam ioculatori non petenti vir tantus et tam
            abundans forte donaret. Verum si temporis necessitatem perpendimus, non alia intentione
            hoc constat factum fuisse, quam ut cardinali subveniretur in articulo praenotato. †Quare
            super hoc in conscientia tua nullus unquam debet scrupulus dubitationis emergere, quum
            res data modici pretii quantum ad personam dantis et accipientis exstiterit, nec
            alteruter eorum aliquid in mente habuerit, quod tibi possit vel debeat quamlibet vel in
            modico laesionem inferre, etsi ante electionis examinationem et pallii receptionem, quum
            te nolente et penitus ignorante sit factum, equus necessitate instante transmissus
            fuerit et collatus, nec etiam res tanti pretii reputetur, quae accipientis animum multum
            movere debeat, aut ab honestatis proposito ad aliud declinare. Quod autem scriptum est:
            “Beatus, qui excutit manus suas ab omni munere,” de illis donis dictum est, quae
            accipientis animum allicere vel pervertere solent, quoniam, si ipsa etiam persona electi
            offerat ordinatori vel consecratori suo electuarium, medicinas aut de optimo vino sive
            de aliis huiusmodi, quae modici pretii fuerint, et quae voluntatem recipientis inclinare
            vel movere non debeant, non tamen ecclesia Romana interpretari consuevit, accipientem in
            his delinquere vel donantem, [nisi ista intervenirent ex pacto etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e386">Abbas et maiores de conventu, si pro receptione monachi receperunt pecuniam ex pacto,
            ab officio et beneficio suspenduntur, et taliter recepta pecunia restituitur, et in
            aliud monasterium ita receptus transfertur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e389">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e392">Veniens ad nos F. presbyter simplici nobis relatione proposuit, quod abbas et fratres
            sancti R. noluerunt eum in monachum recipere, quousque illis pro monachatu triginta
            solidos dare convenit; conventione autem facta statim sequenti die eum monasticum
            habitum induerunt, et iidem monachi triginta solidos, abbas vero decem, et familia
            duodecim pro pastu, asserentes, hoc esse de consuetudine monasterii, postularunt.
            Quoniam ergo rei veritas nobis non constat, et factum huiusmodi perniciosum videtur,
            fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus rei veritatem diligenter
            inquiras, et, si ita esse inveneris, abbatem et monachos ad restituendam pecuniam
            praefato F. tam indigne acceptam, instanter admoneas, et cum omni districtione
            compellas, et, abbatem et maiores personas monasterii pro tantae pravitatis excessu ab
            officii exsecutione suspendens, praecipias dicto F., ut in alio monasterio in habitu
            monastico Domino studeat deservire.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e401">Si ordinandus praesentatori suo aliquid dedit ex pacto, simoniacum est; non tamen
            deponitur, si est occultum.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e404">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e407">Ex tuae fraternitatis literis, et ex confessione sacertotis praesentium latoris
            accepimus, quod, quum ad sacerdotii ordinem [assumendum] non aliter voluisset eum eius
            archidiaconus praesentare, sex solidos solvit eidem archidiacono, et sic postmodum
            ordinem ipsum per eum praesentatus accepit. Unde super eo, de quo nostrum consilium
            postulasti, tibi sic duximus respondendum, ut, si hoc non est publicum, sed secretum,
            eundem sacerdotem secreto convenias, monens, eum sine ulla tamen coactione, propensius
            et inducens, ut ordinem alicuius religionis assumat, et perpetuo ab officio abstineat,
            quod [ita] illicite acquisivit. Si vero ad religionis ordinem assumendum inducere eum
            forte non poteris, studeas ei ad sustentationem suam aliquod beneficium ecclesiasticum
            constituere, ad hoc, ut a sacerdotio debeat in perpetuum abstinere. Alioquin non erit
            tutum, quum sit secretus eius excessus, ipsum invitum ab eodem officio coercere. Cui
            tamen secretam poenitentiam, secundum quod tibi visum fuerit, iniungere non
            postponas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e416">Breve est, nec potest brevius summari.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e419">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e422">Ad nostram †noveris audientiam pervenisse, unde, si verum est, plurimum admiramur et
            adversus vos iure movemur, quod in ecclesiis, in vestra iurisdictione constitutis,
            vicarios, nisi ab eis extorta pecunia, nulla ratione ministrare permittitis, et personas
            ecclesiarum quasi servos et censuarios singulis annis indebitis exactionibus gravare
            praesumitis, extorquendo ab eis pecuniam et procurationes, eas diversis nominibus
            aliquando auxilium episcopi, interdum eiusdem episcopi et vestras consuetudines
            nuncupantes. Quas si vobis forte reddere contradicunt, vos easdem personas et
            ecclesiarum vicarios ab officio suspenditis, et in eorum ecclesiis divina prohibetis
            officia celebrari, et inter cetera denarios chrismatis pro voluntate vestra ab eis in
            vestrae salutis periculum extorquere praesumitis, huiusmodi exactionem, ut eam liberius
            videamini exigere, quandoque consuetudinem episcopalem, quandoque synodalia, quandoque
            paschales denarios appellantes. (Et infra:) Quia vero non decet vos ita viliter clericos
            et inhoneste tractare, Discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus ab
            eis pro ministerio ecclesiastico exercendo, sive pro vicariis assignandis, seu pro
            chrismate nullatenus pecuniam exigatis, et eos indebitis exactionibus aut
            procurationibus de cetero gravare, vel personas eorum, aut ecclesias sine manifesta
            ratione et rationabili causa nullatenus interdicto supponere praesumatis, alioquin si
            quando ad nos exinde iterata querela pervenerit, vos graviter puniemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e431">Cum simoniace ordinato, qui simoniacus non est, dispensari potest.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e434">Lucius III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e437">De simoniace vero ordinatis iuxta postulationem tuam certum tibi non possumus dare
            responsum, nisi plenius cognoscamus, qualiter fuerint ordinati, quum quidam, licet
            secundum quandam speciem simoniae, utpote ipsis ignorantibus ordinatis, simoniace
            ordinentur, possunt tamen, quia simoniaci non sunt, in suis ordinibus remanere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e444">CAP. XXIII</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e447">Si contradicens electo pro pecunia, de voluntate electi tradita, a contradictione
            cessat, electus postea confirmatus est simoniacus, et beneficio renunciare tenetur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e450">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e453">Matthaeus cardinalis secreta nobis insinuatione monstravit, quod, quum fuisses ad
            ecclesiae tuae regimen de voluntate maioris partis fratrum electus, quia, paucis tibi
            contradicentibus, non valebas debita pace gaudere, quidam amicus tuus de conscientia tua
            et voluntate, turbata tamen, ei, qui magister discordiae videbatur, certae quantitatis
            munus exsolvit, et sic, quam prius sustinebat, contradictio conquievit. Nunc autem
            dubitas, quod non sis a labe simoniae prorsus immunis, donec in administratione volueris
            remanere. Quia igitur per iam dictum cardinalem apostolicae sedis consilium requisisti,
            quid tibi sit faciendum: respondemus, quod multum tibi consulis, si administrationem
            praedictam celeriter ac sponte dimittas, illius verbi evangelici memor exsistens: “Nihil
            prodest homini, si universum mundum lucretur, animae vero suae detrimentum
            patiatur.”</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e462">Pro absolvendo excommunicatum pretium aliquod exigi non debet.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e465">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e468">Ad aures nostras pervenisse noveris, quod, quum C. de Senevilla propter pecuniam, quam
            debebat, vinculo fuisset excommunicationis adstrictus, creditoribus satisfecit, sed,
            excommunicatoribus decem libras pro absolutione quaerentibus, non valuit absolutionis
            beneficium obtinere. Quoniam igitur indignum est et ecclesiasticae rationi contrarium,
            ut absolutionis beneficium redimatur, discretioni vestrae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, si praefatus C. debitum solvit, pro quo fuerat per sententiam
            nominatus, ipsum, nullius appellatione obstante gratis faciatis auctoritate apostolica
            absolvi, si excommunicatores id non fecerint requisiti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e477">Monachi, per simoniam recepti, si sunt simoniaci, ad arctiora monasteria transferuntur:
            alias post renunciationem in eisdem vel in aliis monasteriis eiusdem ordinis poterunt
            collocari.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e480">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e483">De regularibus canonicis seu monachis nos consulere voluisti qui per simoniam ingressum
            ipsis scientibus et machinantibus, habuerunt. Unde, quum super hoc auctoritates multae
            reperiantur expressae, non aliud, quam statutum est, respondemus, ut locum, quem taliter
            adepti sunt, omnino dimittant, et solitudines seu alia monasteria districtiora adeant,
            in quibus tam exsecrabilem excessum sine intermissione deplorent. Si autem ignorantibus
            ipsis pecunia data fuerit, cogas eos ad renunciandum loco eidem, et postmodum in ipsum
            reducere, si ibi absque scandalo potuerint remanere, vel in alio, qui sit de ordine
            ipso, ad serviendum Deo poteris collocare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e492">Si quis, canonicatui renuncians, ad quem per simoniam ignoranter assumptus fuerat,
            postea de novo assumatur ad illum: non potest ex prima receptione sibi aliquid
            vendicare.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e495">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e498">Ex insinuatione tua nobis innotuit, quod pater tuus interveniente pecunia olim tibi
            praebendae beneficium acquisivit, quumque ad annos discretionis postmodum perveniens,
            accepisses dominicae crucis signum, super excessu poenitentia ductus dictam praebendam
            in manu praepositi et fratrum libere resignasti. Sed iidem praepositus et fratres, tibi
            compatientes, de nova te in suum canonicum elegerunt, ita videlicet, quod per electionem
            istam postremum locum in choro et in aliis locis obtineres. †Ceterum, quia a nobis
            humiliter requisisti, utrum iuxta priorem receptionem tuum locum recuperare valeas: tibi
            Respondemus, ut indulgentia, quam fratres tui misericorditer tibi fecisse noscuntur,
            contentus exsistens, ratione primae receptionis nihil audeas in ipsa ecclesia
            vendicare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e502">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e504">CAP. XXVII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e507">Electio simoniaca est cassanda, si propter hoc electoribus promissa fuit pecunia,
            quamvis electus ignoret; nisi hoc factum fuerit in fraudem electi. H. d. primo. Cum
            electo, reprobato per vitium simoniae, non dispensat episcopus. H. d. secundo.
            Abbas.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e510">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e513">Nobis fuit ex parte tua cum magna diligentia intimatum, quod, quum quatuor essent a
            capitulo constituti, qui debebant quendam eligere in plebanum, amici eius, de cuius
            electione spes habebatur, uni vel omnibus eligentium promiserunt, se pecuniam soluturos,
            eo tamen ignorante, qui, huiusmodi promissione interveniente postmodum est electus. (Et
            infra:) Quia igitur super hoc consulere nos voluisti, consultationi tuae breviter
            respondemus, quod, nisi forte constaret, illos, qui promissum tale fecerunt, per fraudem
            in dispendium ipsius, qui eligendus erat, id malitiose fecisse, quamvis ipse
            promissionis conscius non fuerit, eius tamen electio, tanquam simoniaca pravitate
            praesumpta, est penitus reprobanda. (Et infra: [cf. c. 25. de iure patr. III. 38.]) Ad
            ultimum super hoc, quod in fine consultationis tuae invenimus, hoc duximus respondendum,
            quod aliquis in plebanum, seu presbyterum, seu ecclesiae cuiuslibet praelatum electus,
            et, ut dictum est, per pravitatem simoniacam reprobatus, ab episcopo suo dispensationem
            aliquam obtinere de iure non potest. [Dat. Lat. VIII. Id. Maii.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e517">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e519">CAP. XXVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e522">Qui dat praelato pecuniam, ne ipsum in iure suo de facto molestet, illam repetit, si
            praelatus promissa non servet. H. d. inhaerendo literae.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e525">Idem Linconiensi Episcopo et Priori de Ponte fracto.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e528">Dilectus filius noster R. praepositus nobis exposuit, quod, quum Eboracensis
            archidiaconus eum multis gravaminibus et variis iniuriis afficere non cessaret, promisit
            ei certam quantitatem pecuniae se daturum, ut ab ipsius desisteret laesione; verum
            dictus archidiaconus post receptionem pecuniae eam, sicut promisit, in pace non dimisit,
            et super dignitatibus et beneficiis eius, ab eius molestia non quievit. Ideoque
            discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si res ita se habet,
            archidiaconum restituere quod accepit, si eum contra promissionem suam venisse
            constiterit, auctoritate nostra appellatione remota compellatis, et prohibeatis etiam
            ipsum archidiaconum ex parte nostra districtius, ne pendente lite praepositum ipsum vel
            suos molestare praesumat, et, si forte fecerit, per vestram sollicitudinem
            corrigatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e533">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e535">CAP. XXIX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e538">Pro benedictionibus nubentium et exsequis mortuorum nihil exigi debet.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e541">Innocentius III. Abbati de Iugo Dei et Priori de Silla.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e544">Suam nobis dilecti filii parochiani de Villa franca querimoniam destinarunt, quod
            Damasius capellanus eorum pro exsequiis mortuorum et benedictionibus nubentium minus
            licite pecuniam ab eis exigit et extorquet. †Quodsi forte cupiditati eius non fuerit
            satisfactum, ne possint mortuorum corpora sepeliri, vel benedictio nubentium celebrari,
            fictitia eis impedimenta fraudulenter opponit. Quia igitur exactiones huiusmodi sacrorum
            canonum obviant institutis, Discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus dictum capellanum, ut a tanta praesumptione desistat, et etiam pro excessu
            satisfaciat competenter, moneatis attentius et efficaciter inducatis, sibi, si vestris
            monitionibus obedire noluerit, poenam canonicam appellatione remota infligentes. [Dat.
            etc. II. Kal. Iun. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e548">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e550">CAP. XXX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e553">Si per accusationem constat, monachum simoniace fuisse receptum, receptus et recipiens
            deponuntur. Si vero per inquisitionem, receptus in arctius monasterium detruditur;
            recipienti vero et maioribus poena condigna imponitur, et interim ab exsecutione ordinum
            sacrorum suspenduntur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e556">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e559">Dilectus filius magister A. nuncius tuus pro parte tua proposuit, quod, quum
            Cantuariensem dioecesim secundum praedecessorum tuorum consuetudinem visitans, ut quae
            corrigenda sunt corrigas, et statuas quae secundum Deum videris statuenda, in
            monasteriis et canonicis regularibus, et religiosis locis pullulasse repereris
            simoniacam pravitatem, ita, quod in eis multi pretio sunt recepti, qui potius gratis
            recipi debuissent, immo etiam ad religionis observantiam invitari. Dubitas igitur, an,
            quia multitude reperitur in causa, severitati sit aliquid detrahendum, an in tales
            exercere debeas rigorem canonicae disciplinae. Nos igitur inquisitioni tuae taliter
            respondemus, quod, si adversus eos, qui labe fuerint huiusmodi maculati, accusatio coram
            te fuerit canonice instituta, postquam crimen ordine fuerit iudiciario comprobatum, tam
            in dantes quam in recipientes canonicae severitatis exerceas ultionem. Quodsi de hoc
            tibi per solam inquisitionem constiterit, eos, qui per simoniacam pravitatem in locis
            talibus sunt recepti, ab illis amotos ad agendam poenitentiam ad monasteria dirigas
            arctiora. Abbatibus autem et abbatissis, prioribus, praelatis quibuslibet et
            officialibus eorundem iniungas poenitentiam competentem, et, donec illam peregerint, eos
            a sacrorum ordinum exsecutione suspendas, iniungens episcopis tuis, ut hanc formam per
            suas dioeceses studeant observare. Illud tamen gratanter recipi poterit, quod fuerit
            sine taxatione gratis oblatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e563">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e565">CAP. XXXI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e568">Abbas contra testes, qui deposuerunt contra eum de simonia in iudicio inquisitionis,
            excipere potest, quod sunt inimici et conspiratores; alias vero exceptiones criminum
            opponere non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e571">Idem Priori sancti Victoris, magistris I. Bononiensi et L. Modicensi Canonicis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e574">Licet Heli summus sacerdos in se ipso bonus exsisteret, quia tamen filiorum excessus
            efficaciter non corripuit, et in se pariter, et in ipsis animadversionis divinae
            vindictam excepit, dum, filiis eius in bello peremptis, ipse de sella corruens fractis
            cervicibus exspiravit. Ad corrigendos igitur subditorum excessus tanto diligentius debet
            praelatus assurgere, quanto damnabilius eorum offensas desereret incorrectas. Contra
            quos, ut de notoriis excessibus taceatur, etsi tribus modis procedi possit, per
            accusationem videlicet, denunciationem et inquisitionem ipsorum: ut tamen in omnibus
            diligens adhibeatur cautela, sicut accusationem legitima praecedere debet inscriptio,
            sic et denunciationem caritativa correctio, et inquisitionem clamosa debet insinuatio
            praevenire. “Descendam,” inquit Dominus, “et videbo, utrum clamorem, qui venit ad me,
            opere compleverint.” Tunc enim clamor pervenit ad praelatum, quum per publicam famam aut
            insinuationem frequentem subditorum sibi referuntur excessus, et tunc debet descendere
            et videre, id est, mittere et inquirere, utrum clamorem, qui venit, veritas comitetur.
            Nam iuxta canonicas sanctiones, si quid de quocunque clerico ad aures praelati
            pervenerit, quod eum iuste possit offendere, non facile credere debet, nec ad vindictam
            eum res accendere debet incognita, sed coram ecclesiae senioribus diligenter est veritas
            perscrutanda, ut, si rei poposcerit qualitas, canonica districtio culpam feriat
            delinquentis; non tanquam sit idem ipse accusator et iudex, sed, quasi fama deferente
            vel denunciante clamore, sui officii debitum exsequatur, eo semper adhibito moderamine,
            ut iuxta iudicii formam sententiae quoque forma dictetur. Quum igitur de abbate
            Pomposiano ea nobis frequenter insinuata fuissent, quae ab honestate regulari nimium
            dissonabant, monachis ad praesentiam nostram accedentibus, quidam ex ipsis nobis ipsum
            de simonia, periurio, dilapidatione ac insufficientia detulerunt. Contra quos quum idem
            abbas exciperet, quod denunciationem huiusmodi fraterna correctio secundum regulam
            evangelicam non praecesserat, et iidem constanter assererent, quod correctionem
            huiusmodi praemisissent: licet ad probandum hoc duorum monachorum iuramenta fuissent
            exhibita, quia tamen super hoc ipsi nondum contendere desistebant: nos, ut praediximus,
            frequentibus clamoribus excitati, ex officio nostro voluimus inquirere de praemissis,
            omnes omnino monachos, qui vel cum ipso, vel contra ipsum abbatem accesserant, iuramenti
            vinculo adstringentes, ut de propositis plenam, quam scirent, exponerent veritatem.
            Quorum depositiones in scripturis redactae quum publicatae fuissent, super illis
            coeperunt multipliciter disputare. Quia vero tum ex assertione monachorum, tum ex ipsius
            abbatis confessione cognovimus, quod idem abbas non modicam summam pecuniae, relictam a
            praedecessore suo, totam expenderat, et in alia summa maiori monasterium obligarat, nos
            eum iuxta canonicas et legitimas sanctiones propter has et alias praesumptiones quasi de
            dilapidatione suspectum, ab administratione abbatiae duximus suspendendum. Et quia per
            testes simonia multis modis contra ipsum abbatem videbatur esse probata, ipse contra
            testes multas exceptiones opposuit, super quibus utrinque fuit multipliciter disputatum,
            aliis asserentibus in crimine simoniae, sicut [et] in crimine laesae maiestatis, omnes
            indifferenter, tam infames quam criminosos, non solum ad accusandum, sed etiam ad
            testificandum admittendos, quum ad instar publici criminis et laesae maiestatis procedat
            accusatio simoniae, multis super hoc et legibus et canonibus allegatis; aliis e
            contrario respondentibus, quod, licet haec duo crimina quantum ad accusationem quasi
            paria iudicentur, differunt tamen in multis; quum et alia poena pro uno, et alia pro
            altero inferatur, et inter personas accusatorum et testium sit utique distinguendum,
            quum non per accusatores, sed per testes crimina cornprobentur, multis nihilominus super
            hoc et rationibus et argumentis inductis. Ne vero vel innocentiae puritas confusa
            succumberet, vel simoniae pravitas effugeret impunita, nos, aequitate pensata, nec omnes
            exceptiones contra testes oppositas duximus admittendas, nec repellendas duximus
            universas, sed illas duntaxat exceptiones oppositas probandas admisimus, quae forte
            probatae non de zelo iustitiae, sed de malignitatis fomite procedere viderertur,
            conspirationes scilicet et inimicitias capitales, ceteras autem obiectiones oppositas ut
            furti et adulterii propter immanitaten haeresis simoniacae, ad cuius comparationem omnia
            crimina quasi pro nihilo reputantur, duximus repellendas, quoniam et si fidem testium
            debilitarent in aliquo, non tamen evacuarent ex toto, praesertim quum alia contigerit
            adminicula suffragari. [Dat. Lat. IV Non. Dec. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e578">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e580">CAP. XXXII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e583">Hoc capitulum est glossa praecedentis capituli. Nam tendit ad declarationem illius, an
            et quando testes criminosi admittantur in crimine simoniae, et in effectu idem dicit
            quod praecedens.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e586">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e589">Per tuas nobis literas intimasti, te plurimum dubitare super quadam epistola decretali,
            quam nos asseris edidisse de testibus admittendis contra simoniacam pravitatem. Noveris
            igitur incunctanter, quod nos illam epistolam, quae sic incipit: “Quamvis ad abolendam,”
            nequaquam edidimus, sed aliam, quae sic incipit: “Licet Heli,” nos edidisse fatemur. Ad
            cuius intelligentiam credimus distinguendum, utrum is, contra quem agitur de simoniaca
            pravitate, denuncietur simpliciter, aut criminaliter accusetur, et utrum agatur secundum
            iuris rigorem, aut secundum temperantiam aequitatis. Item utrum ipse sit regularis, qui
            iam renunciaverit mundo, an saecularis, qui adhuc in mundo exsistit, et an inferioris
            gradus, an excellentioris sit dignitatis. Ad haec, utrum ante fuisset clarae opinionis
            et bonae famae, an graviter infamatus et valde suspectus, et utrum de facili possit
            puniri, an sine scandalo nequeat condemnari. Praeterea utrum testes sint honesti, an
            criminosi, et an iam sint emendati de crimine, an adhuc in crimine perseverent. Rursus
            si crimina sint eadem vel minora, an paria vel maiora; utrumve testes ex zelo iustitiae,
            an ex malignitatis fomite deposuisse credantur. Denique utrum ad pravitatem simoniacam
            detegendam sola dicta testium inducantur, an alia etiam adminicula suffragentur. Haec
            omnia sunt ad intelligentiam illius epistolae distinguenda, sicut ex serie ipsius potest
            perpendere diligens indagator. Ille quidem Pomposianus abbas, qui iam pridem renunciavit
            mundo, erat de simonia, periurio, dilapidatione ac insufficientia graviter infamatus.
            Quumque per monachos, qui iuraverant perhibere testimonium veritati, simonia multis
            modis [contra ipsum abbatem] videretur esse probata, ipse contra testes multas
            exceptiones opposuit, conspirationes videlicet et inimicitias capitales, furtum et
            adulterium, ut eos a testimonio removeret. Nos vero, ne innocentiae puritas confusa
            succumberet, vel simoniae pravitas effugeret impunita. illas duntaxat exceptiones
            probandas admisimus, quibus forte probatis testes non [de] zelo iustitiae, sed de
            malignitatis fomite processisse constaret, ut conspirationes et inimicitias capitales.
            Ceteras autem exceptiones [oppositas,] ut furti et adulterii, propter immanitatem
            haeresis simoniacae, ad cuius comparationem cetera crimina quasi pro nihilo reputantur,
            duximus repellendas, quoniam, etsi probatae fidem testium debilitarent in aliquo, non
            tamen evacuarent ex toto, aliis adminiculis suffragantibus; praesertim quum testes de
            crimine [iam] fuerint emendati. Tales igitur contra talem taliter duximus admittendos,
            non secundum rigorem iuris, sed secundum temperantiam aequitatis, quum ageretur non
            criminaliter, ut deponeretur ab ordine, sed civiliter, ut ab administratione amoveretur,
            tanquam immeritus et damnosus. Et utique tales praelati ex levioribus causis possunt ab
            administrationibus amoveri, maxime per summum Pontificem, qui potestatem habet non
            solummodo iudicandi, sed etiam disponendi, sicut quorundam religiosorum approbata
            consuetudo deposcit. Unde praedictus abbas, non exspectata sententia, quasi male
            conscius sibi cessit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e593">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e595">CAP. XXXIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e598">Non imputatur electo confirmato, si eo prohibente pro ipsius confirmatione pecunia data
            fuit.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e601">Idem Abbati Iemblacensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e604">Sicut nobis tuis literis intimasti, quum in Iemblacensi ecclesia fueris a tenera
            nutritus aetate, monachus factus ibidem, in aetate matura fuisti tandem promotus ad
            regimen ecclesiae Florensis; verum, abbate Iemblacensi post sublato de medio, ipsa, quae
            te prius tanquam filium habuerat, inscium et absentem in patrem et pastorem per
            electionem canonicam te vocavit. Et quia pastore carebat Leodiensis ecclesia
            cathedralis, postquam per dies aliquot moram feceras in ecclesia Gemblacensi, ad
            Coloniensem ecclesiam, quae tua est metropolis, proficiscens, ipsius auctoritate in
            Iemblacensi ecclesia interim ministrasti. Ceterum postquam in Leodiensi ecclesia fuit
            episcopus institutus, is, a te requisitus, electionem de te factam noluit confirmare,
            aliud non praetendens, nisi quod de minori loco translatus fueras ad maiorem. Verum quum
            haec tibi fieri pro extorquenda pecunia comperisses, sub interminatione anathematis
            vetuisti, ne pro facto huiusmodi aliqua pecunia offerretur. Sed quidam de fratribus, te
            inconsulto et ignorante contra excommunicationis a te factae sententiam venientes,
            promiserunt pecuniam, et etiam exsolverunt, sicut tibi postmndum est relatum, et sic ab
            episcopo invitatus, institutionem ab eo accepisti libere, quemadmodum postulabas. †Super
            his ergo nos duxit tua discretio consulendos, si propter promissionem incognitam et
            prohibitam, quemadmodum est praemissum, tibi peccati macula infligatur, vel, si de
            promissione, nunc tibi cognita, tu cum fratribus, qui fecerunt eam, debeas poenitere,
            quum inhaerere nolueris simoniacae pravitati, paratus pro grege Domini subire laborem,
            vel, quamvis te conscientia non accuset, a suscepto regimine, si decreverimus,
            abstinere. Quamvis autem secundum sacrorum canonum instituta etiam parvuli, qui
            cupiditate parentum ecclesias per pecuniam sunt adepti, eas dimittere teneantur, quia
            tamen longe diversum est non praebere consensum, et expresse aliquid prohibere: taliter
            duximus respondendum, quoniam ex eo, quod contra prohibitionem et voluntatem tuam, a qua
            postmodum minime recessisti, aliquis te penitus ignorante promisit pecuniam et exsolvit,
            praesertim quum is nulla sit tibi consanguinitate coniunctus, nihil debet tibi ad poenam
            vel culpam, sicut credimus, imputari, nisi forte postea consenseris pecuniam solvendo
            promissam, aut etiam reddendo solutam; alioquin contingeret, quod alicuius factum,
            insidias inimico parantis, ei damnosum exsisteret, cui penitus displiceret, et sic
            aliquis de fraude sua commodum reportaret. Illos autem, qui dederunt pecuniam vel etiam
            receperunt, in tantum constat esse culpabiles, quod, si excessus eorum esset ecclesiae
            manifestus, quae non iudicat de occultis, poena essent canonica feriendi. [Dat. Lat. II.
            Id. Aug. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e608">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e610">CAP. XXXIV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e613">Si clericus cum pacto confert ecclesiae bona sua, ut in ipsa recipiatur in canonicum,
            ut illa sibi retineat pro praebenda, simonia committitur; secus, si hoc fiat sine
            pacta.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e616">Idem Decano Belvacensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e619">Tua nos duxit discretio consulendos, †si quis alicui ecclesiae de bonis suis quaedam
            obtulerit, petens, ut in vita sua sibi liceat eadem bona in ipsa ecclesia pro praebenda
            tenere, an bona recipi debeant sic oblata, et idem clericus assumi valeat in canonicum
            eiusdem ecclesiae absque vitio simoniae. Nos igitur Devotioni tuae taliter respondemus,
            quod, si quis clericus cum conditione vel pacto largiatur aut offerat bona sua, ut illa
            postmodum pro praebenda retineat, et ut in canonicum admittatur, huiusmodi oblatia vel
            receptio fieri non poterit sine vitio simoniae, quum in talibus omnis pactio aut
            conventio cessare debeat iuxta canonicas sanctiones. Si vero pure ac sine pacto vel
            conditione qualibet offerat aliqua bona sua, rogans humiliter, ut in canonicum
            admittatur, et ut bona sua retinere sibi liceat pro praebenda, et clerici eiusdem
            ecclesiae pure consentiant: huiusmodi receptio procul dubio fieri poterit absque
            scrupulo simoniacae pravitatis. Licet autem taliter duximus respondendum, quia nobis
            datum est de manifestis tantummodo iudicare: si tamen is, qui talem donationem facit, ea
            intentione ducatur, ut per temporalia bona, quae offert, spiritualia valeat adipisci, et
            clerici, qui eum in fratrem admittunt, non essent eum, nisi commoda temporalia
            perciperent, admissuri: sine dubio tam ille quam isti apud districtum iudicem, qui
            scrutator est cordium et cognitor secretorum, culpabiles iudicantur. [Dat. Rom. ap. S.
            Petr. III. Non. Dec. Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e624">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e626">CAP. XXXV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e629">Non debet quis ordinem recipere ab eo, quem credit simoniacum; sed ministrare potest in
            illis, quos prius ab isto recepit.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e632">Idem Priori Cantuariensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e635">Per tuas nobis literas intimasti, quod, quum B. in quadam domo Cartusiensis ordinis
            suscepisset habitum monachalem, termino suae probationis completo, a dioecesano episcopo
            fuit in subdiaconum ordinatus; sed postmodum didicit ex relatione quorundam, quod, licet
            idem episcopus alias vir esset honestus, multoties tamen commiserat vitium simoniae,
            propter quod idem monachus, vehementi dolore turbatus, in suscepto formidat ordine
            ministrare, nolens ab eodem episcopo ad superiores ordines promoveri. †Unde, quum eidem
            eremum exire non liceat, nec praefatus episcopus ipsum vel quemquam alium suae dioecesis
            ab alio episcopo permittat ordinari, postulasti per sedem apostolicam edoceri, quid cum
            praefato monacho in ordine iam suscepto et suscipiendis superioribus sit agendum. Nos
            igitur respondemus, ut idem monachus in ordine sic suscepto secure ministret; sed contra
            conscientiam ad superiores ordines non adscendat, ne forte aedificet ad gehennam; licet
            ex eo, quod conscientiam nimis habuerit scrupulosam, in difficultatem huiusmodi sit
            collapsus, quam utique non evadet, nisi deponat errorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e639">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e641">CAP. XXXVI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e644">Pro chrismate vel investitura ecclesiarum nihil exigi debet, nec excusat consuetudo vel
            nominis variatio.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e647">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e650">In tantum peccatis exigentibus corda quorundam simoniaca pravitas depravavit, †ut in
            exterminium canonicae sanctionis et [in] elusionem quodammodo divini iudicii, lucris
            turpibus inhiantes, ac dicentes in corde suo: non est Deus, simoniam sub honesto nomine
            pallient, quasi mutato nomine culpa transferatur et poena. Verum nec Deus secundum
            Apostolum irridetur, nec tales Simonis sectatores, etsi temporalem in praesenti forsan
            eludant, in futuro poenam effugient sempiternam, quum nec honestas nominis criminis
            malitiam palliabit, nec vox poterit abolere reatum. Sane pervenit ad audientiam nostram,
            quod, quum olim quidam suffraganei tui pro chrismate contra canonicas sanctiones certam
            consueverint accipere pecuniae quantitatem, non metuentes poenam canonicam, et
            correctionem tuam eludere cupientes, tempus faciendae solutionis anticipant, recipientes
            in media quadragesima quod recipere consuevere post Pascha, et, ut causam recipiendi
            dissimulent, nomen denariorum variant, denarios, quos prius chrismales, secundo
            paschales dicebant, consuetudinem mediae quadragesimae nuncupantes. †Quidam vero nec
            tempus solutionis, nec solvendorum nomen in aliquo variarunt, veterem per omnia
            consuetudinem imitantes. Quum vero expressius exprimat venditionis speciem, qui prius
            recipit pretium, quam rem conferat pretiosam, quam qui tempus recipiendae mercedis
            dissimulando distulerit, et dissimulaverit differendo, licet utrumque in talibus
            periculosum exsistat, et gratis sit gratia conferenda, ne ipsam contingat et rem et
            nomen gratiae demereri: fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus et districte
            praecipimus, quatenus auctoritate nostra fretus et tua, taliter excessus corrigas supra
            dictos, suffraganeos tuos et officiales eorum institutione praemissa per censuram
            ecclesiasticam sublato appellationis obstaculo a tam illicita exactione compescens, quod
            ad nos de cetero super hoc querimonia deferri non possit, aliorum culpa tibi ob tuam
            negligentiam non imputetur ad poenam. Eadem quoque auctoritate suffultus Pravam etiam
            illam consuetudinem de tua provincia studeas abolere, per quam pro ecclesiarum
            investitura archidiaconi marcham argenti, minores vero decani vaccam albam sibi dari
            postulant, vel certam solvi pecuniae quantitatem. [Dat. Lat. VI. Kal. Iul. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e654">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e656">CAP. XXXVII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e659">Ordinatus in subdiaconum, qui prius praesentatori suo promisit, quod nil ab eo peteret,
            in suscepto ministrare, vel ad superiores ordines adscendere sine dispensatione non
            potest, etiamsi peccare non crediderit.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e662">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e665">Per tuas nobis literas intimasti, quod, quum D. lator praesentium vellet in subdiaconum
            ordinari, et certum titulum non haberet, quendam presbyterum exoravit, ut ipsum ad
            ecclesiae suae titulum praesentaret. Quod quum ille facere recusaret, ipse illi firmiter
            repromisit, quod nunquam, si praesentaret eundem, in ecclesia sua aliquam peteret
            portionem, et sic ad praesentationem eius exstitit ordinatus, nec, ut asserit, se in hoc
            illicitum egisse aliquid intellexit. †Unde, quum postmodum vellet in diaconum promoveri,
            episcopo commonente, ne quis, interveniente promissione aliqua, ordinatus accederet:
            idem recordatus promissionis istius a susceptione ordinis diaconatus cessavit, hoc tibi
            humiliter confitens, et per te postulans edoceri, utrum ex promissione huiusmodi reus
            esset, et an liceret eidem in suscepto diaconatus ordine ministrare, et ad ordines
            adscendere ulteriores, fraternitas tua duxit apostolicae sedis oraculum requirendum. Nos
            igitur inquisitioni tuae taliter respondemus, quod, nisi cum eo fuerit misericorditer
            dispensatum, nec ad ordines superiores adscendere, nec in suscepto debet ordine secundum
            rigorem canonicum ministrare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e669">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e671">CAP. XXXVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e674">Simonia est dare pecuniam pro vicariatu, vel pro alia administratione rerum
            spiritualium seu ecclesiasticarum habenda, et dantes et recipientes ab illa ecclesia
            sunt eiiciendi. H. d. hoc c. per alia verba, licet sit breve.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e677">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e680">Consulere (Et infra:) Quicunque vicedominatum vel aliam ecclesiasticarum rerum
            administrationem per pecuniam obtinere voluerint, tam ementes quam vendentes cum Simone
            mago percelluntur, et ab illa ecclesia, in cuius contumeliam dare pecuniam et accipere
            voluerunt, iuste excluduntur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e684">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e686">CAP. XXXIX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e689">Simoniacum est aliquid exigere pro consecratione episcoporum et benedictionibus abbatum
            et ordinationibus clericorum, nec excusat consuetudo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e692">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e695">Sicut pro certo didicimus, in plerisque locis [et] a plerisque personis, quasi columbas
            in templo vendentibus, fiunt exactiones et extorsiones turpes et pravae pro
            consecrationibus episcoporum, benedictionibus abbatum et ordinibus clericorum, estque
            taxatum, quantum sit isti vel illi, quantumve alteri vel alii persolvendum, et ad
            cumulum damnationis maioris quidam cupiditatem et pravitatem huiusmodi nituntur
            defendere per consuetudinem longo tempore observatam. Tantum igitur abolere volentes
            abusum, consuetudinem huiusmodi, quae magis dicenda est corruptela, penitus reprobamus,
            firmiter statuentes, ut pro his sive conferendis sive collatis nemo aliquid quocunque
            praetextu exigere aut extorquere praesumat; alioquin et qui receperit, et qui dederit
            huiusmodi pretium omnino damnatum, cum Giezi et Simone condemnetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e699">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e701">CAP. XL.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e704">Religiosi pretio recepti una cum recipientibus de monasterio expelluntur, et in
            arctioribus monasteriis ad agendam poenitentiam detruduntur. Sed recepti ante istud
            concilium ponebantur sic recepti in aliis locis eiusdem ordinis, nisi multitudo sit in
            causa, ita tamen, quod renuncient primae receptioni, et de novo recipiuntur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e707">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e710">Quoniam simoniaca labes adeo plerasque moniales infecit, ut vix aliquas sine pretio
            recipiant in sorores, paupertatis praetextu volentes huiusmodi vitium palliare: ne id de
            cetero fiat, penitus prohibemus, statuentes, ut quaecunque de cetero talem commiserint
            pravitatem, tam recipientes quam recepta, sive sit subdita sive praelata, sine spe
            restitutionis de suo monasterio expellatur, in locum arctioris regulae ad agendam
            perpetuam poenitentiam retrudenda. De his autem, quae ante hoc synodale statutum taliter
            sunt receptae, ita duximus providendum, ut remotae de monasteriis, quae perperam sunt
            ingressae, in aliis locis eiusdem ordinis collocentur. Quodsi forte propter nimiam
            multitudinem alibi nequiverint commode collocari, ne damnabiliter [forte] in saeculo
            evagentur, recipiantur in eisdem monasteriis dispensative de novo, mutatis prioribus
            locis, et inferioribus assignatis. Hoc etiam circa monachos vel alios regulares
            decernimus observandum. Verum, ne per simplicitatem vel ignorantiam se valeant excusare,
            praecipimus, ut dioecesani episcopi singulis annis hoc faciant per suas dioeceses
            publicari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e715">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e717">CAP. XLI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e720">Episcopi nihil exigere debent, ut permittant in ecclesiis sibi subiectis clericos
            institui, monachos profiteri, vel mortuos sepeliri; alioquin exacta restituentur
            duplicata.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e723">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e726">Audivimus de quibusdam episcopis, decedentibus ecclesiarum rectoribus, ipsas interdicto
            subiiciunt, nec patiuntur alios in eisdem institui, donec ipsis certa summa pecuniae
            persolvatur. Praeterea quum miles aut clericus domum religionis ingreditur, vel apud
            religiosos eligit sepulturam, etiamsi nihil loco religioso reliquerit, difficultates
            ingerunt et malitias, donec aliquid muneris manus contingat eorum. Quum igitur non solum
            a malo, sed etiam ab omni specie mali sit secundum Apostolum abstinendum, exactiones
            huiusmodi penitus inhibemus. Quod si quis transgressor exstiterit, exacta duplicata
            restituat, in utilitatem locorum, in quorum fuerint soluta dispendium, fideliter
            convertenda.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e730">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e732">CAP. XLII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e735">Sacramenta sunt libere conferenda; cogit tamen ordinarius laicos observare laudabiles
            consuetudines.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e738">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e741">Ad apostolicam audientiam frequenti relatione pervenit, quod quidam clerici pro
            exsequiis mortuorum, et benedictionibus nubentium et similibus pecuniam exigunt et
            extorquent, et, si forte eorum cupiditati non fuerit satisfactum, impedimenta fictitia
            fraudulenter opponunt. Econtra vero quidam laici laudabilem consuetudinem erga sanctam
            ecclesiam, pia devotione fidelium introductam, ex fermento haereticae pravitatis
            nituntur infringere sub praetextu canonicae pietatis. Qua propter super his pravas
            exactiones fieri prohibemus, et pias consuetudines praecipimus observari, statuentes, ut
            libere conferantur ecclesiastica sacramenta; sed per episcopum loci veritate cognita
            compescantur, qui malitiose nituntur laudabilem consuetudinem immutare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e745">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e747">CAP. XLIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e750">Prohibet abbates Cistercienses solenniter installari, et ponit formam obedientiae, quam
            praestant suis episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e753">Honorius III. universis Abbatibus et Fratribus Cisterciensis ordinis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e756">Ne Dei ecclesiam, †quam lavit proprio sanguine Iesus Christus, macula foeditatis
            coinquinet, ruga duplicitatis deformet, cupiditatis spurcitia, omnium malorum radix, et
            venalitatis deformitas, quasi ruga sub praetextu consuetudinis contracta, eliminandae
            sunt penitus ab eadem, ut dispensatio mysteriorum Dei, et ipsa mysteria gratis accepta,
            Giezica pravitate prorsus abolita, caritate gratuita conferantur; quae emere vel vendere
            quam detestabile quamve periculosum exsistat, liquido potest perpendi ex eo, quod
            Dominus vendentes et ementes oves et boves eiecit de templo, et cathedras vendentium et
            ementium columbas evertit. In eiectione denique vendentium et ementium, facinoris
            inquinantis utrosque exprimitur detestatio, et in cathedrarum eversione monstratur, cui
            poenae subiaceant hi, qui praesunt, vendentes Dei dona et ecclesiastica sacramenta. Ut
            huiusmodi igitur facinus, [quod] quos coinquinat aequat, praelatos et subditos non
            possit inficere quoquo modo, auctoritate apostolica districtius inhibemus, ne quis
            archiepiscopus vel episcopus, archidiaconus vel officialis ipsorum a quoquam, in abbatem
            electo, pro benedictione, seu installatione vel recipienda professione ab eis, sub
            consuetudinis praetextu cuiusquam palafredum seu aliud quicquam, quocunque nomine
            censeatur, exigere vel extorquere praesumat. Vobis etiam sub praetextu huiusmodi exacta
            taliter interdicimus ne praestetis, quum non solum a malo, sed omni specie mali sit
            abstinendum. Installationis quoque solennitates in electis abbatibus ordinis vestri
            fieri prohibentes, adiicimus, ut archiepiscopi et episcopi ea sint forma professionis
            contenti, quae ab origine vestri ordinis noscitur instituta, quae talis est: “Ego frater
            abbas Cisterciensis ordinis subiectionem et reverentiam et obedientiam a sanctis
            Patribus constitutam secundum regulam sancti Benedicti, tibi, domine episcope, tuisque
            successoribus canonice substituendis, et sanctae sedi apostolicae salvo ordine meo
            perpetuo me exhibiturum promitto.”</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e760">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e762">CAP. XLIV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e765">Recepto in canonicum debetur praebenda et reditas, consuetudine non obstanto, quod non
            servaverit pravam consuetudinem de aliquo temporali dando ipsis canonicis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e768">Gregorius IX. Priori S. Thomae Esculani.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e771">Iacobus canonicus Esculanus exposuit, quod, quum ipse in ecclesia Aprutinensi sit
            receptus in canonicum et in fratrem, canonici eiusdem ecclesiae partem proventuum ac
            praebendam sibi assignare recusant, quandam consuetudinem praetendentes, quod prandium
            habere debeant a canonico recepto de novo. Quocirca mandamus, quatenus, si est ita,
            dictos canonicos, ut tali consuetudine non obstante sibi, sicut uni ex aliis, in
            proventibus et praebenda provideant, appellatione remota compellas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e775">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e777">CAP. XLV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e780">Qui ordinavit aliquem sub promissione de non petendo ab ipso provisionem, ordinator per
            trienium a collatione, praesentator vero ab exsecutione ordinum etiam per triennium
            suspensi sunt; ordinatus vero ab ordine perpetuo sit suspensus, et solum per sedem
            apostolicum cum eis dispensatur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e783">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e786">Si quis ordinaverit seu ad ordinem praesentaverit aliquem, promissionem vel iuramentum
            ab illo recipiens, quod super provisione sua non inquietet eundem, ordinator a
            collatione, praesentator vero ab exsecutione ordinum per triennium, et ordinatus ab
            ordine sic suscepto, donec dispensationem super hoc per sedem apostolicam obtinere
            meruerint, noverint se suspensos.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t3-Dd1e790">
          <head xml:id="cice-l5t3-Hd1e792">CAP. XLVI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e795">Habet duo dicta: secundum ibi, “et ad resignationes.” Et propter brevitatem et
            varietatem lecturarum aliter non summatur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e798">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t3-d1e801">Mandato nostro recepto, ut cum monachis, qui per simoniam dato aliquo locum in
            monasteriis sunt adepti, secundum constitutionem generalis concilii dispensares (Et
            infra:) Consultationi tuae breviter respondentes, dicimus, mandatum apostolicum etiam ad
            abbates extendi, et ad resignationes spiritualium et temporalium, quae nullo pacto, sed
            affectu animi praecedente utrinque taliter acquiruntur, in quo casu delinquentibus
            sufficit per solam poenitentiam suo satisfacere Creatori, eos pro simonia huiusmodi non
            teneri.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>