<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.31. DE EXCESSIBUS PRAELATORUM ET SUBDITORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.31. DE EXCESSIBUS PRAELATORUM ET SUBDITORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t31">
        <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e105">5.31. DE EXCESSIBUS PRAELATORUM ET SUBDITORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e113">Monet praelatos abstinere a gravaminibus, subditorum, et aliqua enumerat, et geminatum
            poenam imponit contra facientibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e116">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e119">Pervenit ad audientiam nostram, †unde, si verum est, miramur plurimum, et adversus vos
            de iure novemur, quod in presbyteros, qui sunt in vestra iurisdictione constituti,
            singulis annis, quasi in servos et mercenarios, talliam facitis, quibus, nisi ad
            voluntatem vestram pecuniam solverint, divinum officium interdicitis, et eos viliter et
            inhoneste tractatis in tantum, quod ipsos laicis despicabiles reddidistis. Quum autem
            presbyteros quasi filios et fratres benigna ac fraterna debeatis caritate fovere,
            mandamus, quatenus in eos huiusmodi tallias et exactiones indebitas exercere nullatenus
            praesumatis, nec de cetero irrationabiliter gravetis vel inhoneste tractetis eosdem, aut
            sine iudicio capituli sui suspendere, vel eorum ecclesias interdicto subiicere
            attentetis, neque duas matrices ecclesias, quarum unam [sibi] sufficere videbitis,
            permittatis illos tenere, nec aliquem excommunicare sine ordine iudiciario praesumatis,
            scituri pro certo, quod, si huiusmodi rumores de vobis iterum ad aures nostras
            pervenerint, pro tantis excessibus vos auctore Domino taliter puniemus, quod timore
            poenae vestrae ceteri a similibus abstinebunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e128">Non potest episcopus sine causa eccleaiam alteri subiectam ab illius subiectione et
            obsequio liberare.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e131">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e134">Ad haec, quoniam praedictus episcopus, sicut accepimus, plures ecclesias, et praecipue
            ecclesiam de Nortun., a consuetudine et obsequio archidiaconorum liberas constituit et
            immunes, per quod reditus diminuit eorundem et attenuavit: nihilominus tibi praesentium
            significatione mandamus, quatenus, si res ita se habet, factum episcopi super hoc
            appellatione remota corrigas et emendes, et ita provideas, quod praefatis archidiaconis
            consuetudines, quas presbyteri in ecclesiis suorum archidiaconatuum debent, plenarie
            conserventur, et illis debitam reverentiam exhibeant et honorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e143">Habens subiectionem seu collationem beneficii, illud pro suo usu retinere non potest,
            seu sibi conferre.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e146">Idem Exoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e149">Ad aures nostras pervenit, quod quidam archidiaconi, tui se in ecclesias, quae in suis
            archidiaconatibus vacant auctoritate propria intrudere non verentur, †et sic ipsas
            ecclesias detinere non erubescunt. Attendentes itaque absonum et omni rationi contrarium
            tantae praesumptionis excessum, nec volentes incorrectum relinquere, fraternitati tuae
            per apostolica scripta praecipiendo Mandamus, quatenus eos, si qui archidiaconi sunt in
            episcopatu tuo, qui tali modo ecclesias occupant vel occupatas detinent, ad eas
            dimittendas omni occasione et appellatione cessante censura ecclesiastica compellas, et
            easdem ecclesias de personis idoneis et honestis ordinans, praefatos archidiaconos pro
            tanta praesumptione debita cures animadversione punire.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e158">Contra naturam incontinentes, si sunt clerici, deponuntur, et in monasterio
            detruduntur; si laici, excommunicantur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e161">Idem in concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e164">Clerici †in sacris ordinibus constituti, qui mulierculas in domibus suis sub
            incontinentiae nota tenuerint, aut abiiciant eas et continenter vivant, aut ab officio
            et beneficio ecclesiastico fiant alieni. Quicunque autem illa incontinentia, quae contra
            naturam est, propter quam ira Dei venit in filios diffidentiae et quinque civitates igne
            consumpsit, deprehensi fuerint laborare, si clerici fuerint, deiiciantur a clero, vel ad
            agendam poenitentiam in monasteriis detrudantur; si laici, excommunicationi subdantur,
            et a coetu fidelium fiant penitus alieni.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e174">Subditus non tenetur parere superiori, aliquid exigenti vel praecipienti contra tenorem
            sui privilegii.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e177">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e180">Sane, si episcopi aliquid ab abbatibus praeter debitam obedientiam contra libertatem
            ordinis a praedecessoribus nostris et a nobis indultam exigunt, liberum sit eisdem
            abbatibus auctoritate apostolica quod petitur denegare, ne occasione ista ordo iste qui
            hactenus liber exstitit, perpetuae servitutis laqueo vinciatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e189">Vicarius ecclesiae, usurpans sibi ipsius ecclesiae personatum contra praestitum
            iuramentum, ad officii sui exsecutionem admitti non debet.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e192">Idem Norvicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e195">Illud etiam de vicariis, qui personis fide et sacramento obligati sunt, duximus
            statuendum, quod, si fidei et sacramenti religione contempta personatum sibi falso
            assumentes, contra personas se erexerint, et super hoc in iure confessi fuerint vel
            convicti, de cetero in eodem episcopatu ad officii sui exsecutionem nullatenus
            admittantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e204">Excommunicatio, lata contra subditum, quia non paret contra privilegium sibi a
            superiori concessum, non tenet.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e207">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e210">Quum ad quorundam †malitiam coercendam in concilio fuerit Lateranensi multa
            deliberatione statutum, ut archiepiscopi, episcopi, archidiaconi, archipresbyteri etiam
            et decani certum evectionis numerum et personarum in ecclesiarum visitationibus non
            excedant: quia, sicut audivimus, quidam ex praedictis personis id in ecclesiis vestris
            nequaquam observant, super hoc commoditati vestrae attentius duximus salubriter
            providendum. Ideoque discretioni vestrae apostolica auctoritate concedimus, ut, si
            ecclesiarum praelati numerum evectionis et personarum in Lateranensi concilio
            constitutum, quum ecclesias visitant, excedere forte praesumpserint, et pro illis
            procurationem exegerint, liberum sit vobis auctoritate apostolica denegare, et, si
            propter hoc in ecclesias vestras vel clericos vestros aliquam sententiam promulgaverint,
            ipsam auctoritate apostolica decernimus non tenere. [Nulli ergo etc. Dat. Rom. ap. S.
            Petrum.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e219">Praelatus inferior citra episcopum non potest suam ecclesiam vel sibi subiectam alteri
            unire sine episcopi consensu, etiam metropolitani auctoritate interveniente. H. d. et
            est casus multum allegabilis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e222">Coelestinus III. Faustino Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e225">Sicut unire episcopatus atque potestati subiicere alienae, ad summum Pontificem
            pertinere dignoscitur: ita episcopi est ecclesiarum suae dioecesis unio et subiectio
            earundem. Quum itaque, sicut nobis innotuit, prior Grandensis monasterium suum, quod est
            in tua dioecesi, et de tuo debet ordinari consensu, monasterio de Accato, tuo assensu
            minime requisito, subiecerit sive unierit, fraternitati tuae per apostolica scripta
            mandamus atque indulgemus, ut, quod fecit super hoc te inconsulto, tibi liceat
            auctoritate nostra, sicut iustum fuerit, infirmare, non obstante assensu vel
            confirmatione, quam metropolitanus interposuisse proponitur, quum in dioecesi sui
            suffraganei absque ipsius assensu non debeat aliquid huiusmodi contra constitutiones
            canonicas attentare, nos quoque id decernimus, prout dictum est, irritandum, statuentes
            etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e234">Suspendi debet clericus, qui de suo crimine publice gloriatur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e237">Innocentius III. Archipresbytero sancti Andreae de Pall.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e240">Quam sit grave crimen in clericis, quum malefecerint, gloriari et in rebus pessimis
            exsultare, nullus sanae mentis ignorat. Accepimus sane, quod non sine dolore referimus,
            quod, quum R. Deserien. P. filiam suam cuidam I. nomine tradiderit in uxorem, P diaconus
            ecclesiae S. Petri, filius A. sacerdotis, non erubuit publice confiteri, se mulierem
            praedictam carnaliter cognovisse; unde factum est, quod praedictus vir ad propria eam
            remitteret, cui fuerat matrimonialiter copulata. Ideoque tibi per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, si tibi constiterit de praemissis, omni contradictione et
            appellatione cessante praefatum clericum ab officio et beneficio suspendere non
            postponas, compellens virum, ut uxorem suam recipiat, eique, sicut iustum est, officium
            exhibeat maritale. [Dat. IV. Id. Maii Pont. nostr. Ao. I. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e249">Clericus, auctoritatem vel consilium directe vel indirecte homicidio praestans,
            irregularis efficitur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e252">Idem Episcopo Hiponensi et Abbati de Tileto, Visitatoribus Lombardiae.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e255">Ex literis vestris accepimus, quod, quum ad Albiganensem ecclesiam una cum venerabili
            fratre nostro Pisano archiepiscopo, tunc episcopo Vercellensi, accessissetis
            visitationis officium impleturi, Albiganensis episcopus inter cetera, quae proposita
            fuerant contra ipsum, hoc vobis ore proprio est confessus, quod, quum quidam in villa
            quadam, ad eius iurisdictionem spectante, infamaretur de furto, et idem illud
            inficiaretur omnino, offerens, quod candentis ferri iudicio se purgaret, et ut suspendio
            puniretur, si deficeret in eodem, dictus episcopus requisivit a iudice, quid super hoc
            videretur eidem. Et quum iudex respondisset, ut fieret, sicut fur ipse dixerat, ferrum
            candens in ipsius praesentia episcopi est allatum. Quo quum accepisset fur ille,
            combustus est; unde iudex pavefactus, quid sibi super hoc videretur, consuluit episcopum
            memoratum. Qui respondit, quod, si fur idem sic evaderet, malum esset; quanquam per
            literas, quas idem episcopus nobis modo direxit, affirmet, se verbis talibus usum
            fuisse: “Auditis, quantus est clamor populi, omnes dicunt, [quod] malum est, si sic
            evaserit impunitus.” Et sic episcopus et iudex villam ipsam cum multitudine sunt
            ingressi, in quorum praesentia praedictus fur est auctoritate ipsius episcopi suspensus;
            propter quod ipsum cum literis vestris ad sedem apostolicam destinastis. Sed idem in
            praesentia nostra constitutus nihil unquam super his proposuit coram nobis, nec literas
            vestras vidimus, licet idem se nobis illas asserat praesentasse. Quin immo statim, quum
            dictus archiepiscopus ad sedem apostolicam accessit, qui nobis huiusmodi rei seriem
            plenarie indicavit, idem episcopus a nostra discessit praesentia, et perquisitus non
            potuit inveniri. Nos autem super his cum fratribus nostris deliberavimus diligenter, et,
            quia idem episcopus non solum in iudicio candentis ferri, verum etiam in furis suspendio
            graviter noscitur deliquisse, quum his non tantum auctoritatem praestiterit, verum etiam
            praesentiam exhibuerit corporalem, ipsum indignum altaris ministerio reputamus. Quum
            igitur pontificale officium sine altaris ministerio non valeat adimpleri, discretioni
            vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, ut episcopatui cedat, moneatis
            eundem; alioquin ipsum auctoritate apostolica ab Albiganensi ecclesia sublato
            appellationis obstaculo amoventes, faciatis eidem per electionem canonicam de persona
            idonea provideri, [contradictores etc. Dat. Lat. Id. Dec. Pont. nostr. Ao. XI.
            1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e265">Collatio beneficii facta indigno occulta cassari debet, et conferens secundo ante
            cassationem primae collationis privari debet ea vice potestate conferendi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e268">Idem Archiepiscopo et maioris monasterii et sancti Iuliani Abbatibus Turonensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e271">Inter dilectos filios B. et P. canonicos Pictavenses super succentoria Pictavensis
            ecclesiae quaestione suborta, eorum utroque firmiter asserente, succentoriam ipsam se
            per Pictavensem cantorem, ad quem eius donatio pertinebat, canonice assecutum,
            [praedictus Bocardus propter hoc ad sedem apostolicam veniens, coram dilecto filio
            nostro Guala sanctae Mariae in Porticu diacono cardinali, quem sibi et procuratori
            praedicti Petri dedimus auditorem, affirmans sibi succentoriam ipsam canonice fuisse
            collatam, adiecit, quod, etsi cantor eam memorato Petro alias canonice contulisset,
            donatio tamen ipsa propter indignitatem personae consequi non debebat effectum, quum
            idem Petrus esset publicus aleator et usurarius manifestus. Licet autem post
            altercationes multas non solum ad hoc, sed etiam ad principale probandum praefatus
            Bocardus induxerit quosdam testes, quia tamen tam ipse quam pars adversa super
            principali et incidentibus plures testes producere intendebat, dilectis filiis decano et
            cantori sanctae Radegundis Pictavensis et Toarcensi decano causam ipsam commisimus fine
            canonico terminandam, attestationes praedictas eis sub bulla nostra transmittentes
            inclusas. Coram quibus postea partibus constitutis, quum iam dictus Bocardus testes suos
            recipi postularet, fuit ex adverso responsum, quod non erat aliquatenus audiendus,
            utpote qui per dilectos filios archipresbyterum, magistrum scholarum, et magistrum P.
            Parvum canonicum Bituricenses, iudices delegatos a nobis, sententia erat
            excommunicationis adstrictus pro eo, quod ad mandatum eorum Hugonem clericum in
            canonicum Fayensem admittere recusabat. Quumque postmodun idem Bocardus super
            absolutione sua literas eorundem iudicum praesentasset, adversa pars eos coepit arguere
            falsitatis eo, quod clausula finalis earum tam in incausti colore quam in literarum
            forma a scriptura reliqua discordabat, allegans eundem B. tanquam reum criminis
            falsitatis ab intentione sua penitus repellendum. Porro post contentiones multiplices et
            diversas iudices ipsi de voluntate partium testes tam super principali quam incidentibus
            receperunt. Sed eodem B. postmodum ad nostram audientiam appellante, iudices ipsi partes
            cum attestationibus et actis iudicii sigillis propriis consignatis ad nostram
            praesentiam remiserunt. Partes itaque propter hoc nuper apud sedem apostolicam
            constitutae coram dilecto filio nostro Cynthio tituli sancti Laurentii in Lucina
            presbytero cardinali, quem ipsis deputavimus auditorem, aliquamdiu litigarunt.] Nos
            igitur, attestationibus utriusque partis diligenter inspectis, invenimus evidenter esse
            probatum, eundem P. publicum aleatorem esse ac usurarium manifestum; utpote qui undecim
            denarios pro duodecim publice mutuaverat in ludo. Unde, licet ad palliandum tantae
            praesumptionis excessum proposuerit idem Petrus, quod hoc fecerat iuxta consuetudinem
            Gallicorum clericorum, qua fere universi clerici mutuant sic frequenter et ludunt: nos
            tamen, qui ex officii nostri debito pestes huiusmodi exstirpare proponimus, atque ludos
            voluptuosos, occasione quorum sub quadam curialitatis imagine ad dissolutionis materiam
            devenitur, penitus improbamus, excusationem praedictam, quae per pravam consuetudinem,
            quae corruptela dicenda est potius, palliatur, frivolam reputantes, quum in illis magis
            plectibilis sit offensa, per quos ad excusandas excusationes in culpis delinquendi
            auctoritas usurpatur, quod circa eundem P. de succentoria praedicta factum esse
            dignoscitur, propter indignitatem et vilitatem ipsius duximus irritandum, quum personis
            vilibus et indignis portae dignitatis patere non debeant iuxta legitimas sanctiones.
            Praeterea contra praefatum B. fuit manifeste per testes probatum, quod de conscientia
            iudicum praedictorum Bituricensium ultima clausula inserta non fuerat in literis
            eorundem, sicut in ipsorum depositionibus exprimitur evidenter; †Robertus quoque
            diaconus, ad hoc probandum testis inductus, illud idem deposuit, et adiecit, quod, quum
            deberet easdem literas sigillare, [illas] diligenter inspexit, nec eandem clausulam
            appositam tunc invenit. Unde pars altera proponebat, quod, quum praedictus B. scienter
            usus fuerit literis sic falsatis, debebat merito tanquam falsarius omnino repelli. Verum
            nos, attendentes, quod, etsi constaret evidentissime, quod dicta clausula literis illis
            fuisset apposita praeter conscientiam iudicum praedictorum, quia tamen fides nobis facta
            non fuit, quod dictus B. illam clausulam apposuerit, vel procuraverit, ut ab alio
            poneretur, vel etiam, quod scienter usus fuerit literis sic falsitatis, ab huiusmodi
            falsitatis obiectu eundem duximus absolvendum; maxime quum, postquam sibi hoc obiectum
            fuit, praetermiserit penitus uti eis. †[Ad haec per testes Bocardi super principali
            negotio productos fuit satis sufficienter ostensum, quod quinta feria et, ut loquamur
            expressius, die Iovis post festivitatem sancti Michaelis, biennio iam elapso,
            succentoria sibi concessa fuerat supradicta; sed per confessionem eiusdem apparuit, quod
            idem festum eodem anno die Iovis fuerat celebratum, sicque fuit per consequentiam
            comprobatum, quod octavo die post festum ipsum eidem B. dicta donatio facta fuit.
            Ceterum per sex testes, cantorem scilicet, Oliverium, W. Gerru, R. Agnellum, I. Marinum,
            P. de Marcai, quos supradictus P. ad probandum, quod donatio sibi facta praecesserat,
            introduxit, exstitit manifeste probatum, quod anteriori tempore sibi fuerat succentoria
            saepedicta collata, quum Oliverius, W. et I. manifeste dicant, quod secunda vel tertia,
            et cantor quod tertia vel quarta die post dictum festum, et P. quod in hebdomada post
            idem festum eidem Petro donatio facta fuit. Verum per testes, quos Bocardus ad
            reprobationem testium iam dictorum induxit Oliverius et Willelmus fuerunt tanquam
            manifesti fornicarii reprobati. Cantor quoque per multos testes convincitur esse
            periurus, quia, quum iuratus dixerit, quod Bocardo succentoriam nunquam dederat
            supradictam, per multos testes probatum est ex adverso, quod ipsis praesentibus cantor
            investivit eundem. Insuper R. Agnellus nihil deposuisse dignoscitur super negotio
            principali, licet pars Petri, dicens ipsum amphibologice fuisse locutum, ostendere nisa
            fuerit, quod idem testis super principali dixerit illud idem, quod Riverius et
            Willelmus. Duo vero residui, scilicet I. Marinus et P. de Marcai, remanserunt, qui
            nequiverunt rationabiliter reprobari, quia, licet dixerit pars Bocardi, quod ipsius P.
            testimonio fides habenda non erat, quoniam in causa Petri fuerat procurator, quod ex eo
            nitebatur adstruere, quia testes eiusdem Bocardi dixerant, quod idem I. literas Petri
            portaverat, quaesierat testes, et quaedam huiusmodi fecerat, quia tamen nobis non
            constitit, quod eiusdem P. fuerit procurator, eius testimonio fidem censuimus
            adhibendam. Sed et illud frivolum reputavimus, quod proposuit eadem pars Bocardi,
            videlicet, quia, quum Petrus de Marcai dixerit, quod in hebdomada post praedictum festum
            saepedicto Petro donatio facta fuit, innuitur, quod donationem ipsius B., quae octavo
            die post idem festum facta fuerat, eadem, Petri donatio minime praecessisset. Nam quum
            hebdomada vel septimana nequaquam ultra diem septimum extendatur, apparet, quia donatio,
            quae facta fuerat in hebdomada vel etiam septimana, citeriori utique tempore fuit facta
            quam illa, quae facta fuit postmodum in octavo.] Quum igitur per depositiones saltem
            duorum testium, qui nullatenus reprobati fuerunt, nobis constiterit evidenter, quod
            concessio P. facta praecesserit, quanquam propter indignitatem eiusdem P. meruerit
            reprobari, concessionem postmodum B. factam irritam decernimus et inanem. Quia vero
            cantor ad quem ipsius succentoriae donatio spectare proponitur, ut de ipsius periurio
            taceamus, adeo inconstanter se habuit in hoc facto, ut, sicut praemissum est, prima
            donatione non reprobata secundam facere attentaverit, et dignum sit, ut in eo quis
            puniatur, in quo visus est deliquisse, in hoc eius duximus varietatis inconstantiam
            puniendam, ut concedendi succentoriam ipsam hac vice nullam habeat facultatem,
            praesentium vobis auctoritate mandantes concedimus, quatenus eandem, auctoritate nostra
            suffulti, sublato appellationis obstaculo personae idoneae assignetis, [contradictores
            etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e280">Cognoscere de causa matrimoniali, item poenitentias publicas et indulgentias concedere
            spectat ad dignitatem episcopalem; unde inferior praelatus de his se intromittere non
            debet, nisi ei competat de iure speciali.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e283">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e286">Accedentibus ad nos de diversis mundi partibus episcoporum querelis, intelleximus
            graves et grandes quorundam abbatum excessus, qui, suis finibus non contenti, manus ad
            ea, quae sunt episcopalis dignitatis, extendunt, de causis matrimonialibus cognoscendo,
            iniungendo publicas poenitentias, concedendo etiam indulgentiarum literas, et similia
            praesumendo, unde contingit interdum, quod vilescit episcopalis auctoritas apud multos.
            Volentes igitur in his et episcoporum dignitati et abbatum providere saluti, praesenti
            decreto firmiter prohibemus, ne quis abbatum ad talia se praesumat extendere, si
            proprium voluerit periculum evitare; nisi forsan quisquam eorum speciali concessione vel
            alia legitima causa super huiusmodi valeat se tueri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e295">Ad revelandum peccatorem, sive peccatum in poenitentia confessum, sacerdos compelli non
            potest.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e298">Honorius III. P. tit. sanctae Pudentianae Presbytero cardinali, Vicario nostro.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e301">Dilectus filius Ioannes, sancti Thomae de Parione presbyter, exposuit coram nobis
            conquerendo, quod rectores fraternitatis Urbis ipsum ad revelandum fures, et id, quod
            super quodam furto sibi tanquam sacerdoti fuerat revelatum, vel ad satisfaciendum exinde
            damnum passo arctare nitentes, in eum, nisi alterum praemissorum intra octo dies
            efficeret, tulerunt sententiam interdicti. Quia igitur perniciosum esset, praedictum
            presbyterum sibi taliter credita revelare, ac iterum iniquum, cogi ad id, quod non
            rapuit, exsolvendum, discretioni tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus
            praefatos rectores coram te conveniens, iniungas eisdem, ut a memorati presbyteri super
            hoc gravamine penitus conquiescant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e310">Privati homines regulariter nequeunt constituere collegium et habere signa collegii,
            nisi eis aliter concedatur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e313">Idem Praeposito R. et I. Archidiacono Suessionensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e316">Dilecta in Christo filia abbatissa Iotrensis nobis insinuare curavit, quod, quum
            presbyteri et clerici Iotrensis ecclesiae Meldensis dioecesis non consueverint proprium
            habere sigillum, nec sint unum corpus ita, quod capitulum appellaretur, nihilominus
            tamen contra voluntatem ipsius abbatissae, quae ipsorum caput est et patrona, sigillum
            habere contendunt †in ipsius praeiudicium et gravamen; quare id eis a nobis petiit
            inhiberi. Quia vero nobis non constitit de praemissis, Discretioni vestrae mandamus,
            quatenus, inquisita super his diligentius veritate, si vobis constiterit ita esse dictis
            presbyteris et clericis auctoritate nostra inhibeatis expresse, ne praesumant vel de
            novo fabricare sigillum, vel uti eo, si forte noviter fuerit fabricatum, ipsos si contra
            prohibitionem nostram venire praesumpserint, a praesumptione huiusmodi per censuras
            ecclesiasticas appellatione postposita compescentes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e325">Qui contra iuramentum negat praelatum dominum suum, vel coram iudice saeculari de ipso
            conqueritur vel ipsum invadit, deponi debet.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e328">Idem S. Auberti Archidiacono, Abbati de Annona Praeposito Cameracensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e331">Gravem et dolore non vacuam, †ac toti clero contumeliarum aculeis circumfertam
            recepimus questionem, quod, quum venerabilis frater noster Ambianensis episcopus quoddam
            beneficium vacans, quod altare dicitur de Villesco, cuidam idoneo, prout ad se spectare
            credebat, absente tamen Ambianensi archidiacono contulisset, idem archidiaconus,
            stipatus caterva Manasseri fratris sui et quorundam aliorum, accedens ad episcopum
            memoratum, et proponens, quod ei iniuriatus fuerat super hoc, institit apud eum, ut sine
            causae cognitione a beneficio ipso prorsus amoveretur ab episcopo institutus. (Et
            infra:) Discretioni vestrae mandamus, quatenus, si vobis constiterit, archidiaconum
            saepe dictum semel et secundo contra fidem homagii praestiti ac debitam reverentiam
            episcopum suum esse dominum negasse, vel in foro saeculari deposuisse contra eum super
            rebus spiritualibus quaestionem, aut tam invasoribus episcopi et sociorum eius, quam
            fratri eius vel complicibus suis causam vel consilium praebuisse, ipsum, tanquam membrum
            putridum, ne sua contaminet alios corruptela, ab Ambianensi ecclesia perpetuo
            abscindatis et removeatis omnino, beneficia sua facientes personis idoneis per illos, ad
            quos donatio eorum pertinet, assignari; alioquin, quia contra eum publica fama laborat,
            et manifestae praesumptiones apparent, purgationem ei super praemissis canonicam cum
            manu decima eiusdem dignitatis et ordinis eiusdem provinciae indicatis. Quod si forte in
            tali purgatione defecerit infra tempus praefigendum a vobis ipsum cuiuslibet
            contradictionis et appellationis impedimento sublato officio beneficioque privetis,
            facientes nihilominus sicut superius est expressum beneficia, quae idem archidiaconus
            detinet personis idoneis assignari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e340">Ponit XV. gravamina, illata religiosis, a quibus praecipit praelatos abstinere.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e343">Gregorius IX. universis ecclesiarum Praelatis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e346">Nimis iniqua (Et infra:) Quum religiosi viri, abnegantes salubriter semet ipsos,
            elegerint in paupertate Christo pauperi ad placitum famulari, tanquam nihil habentes, et
            omnia possidentes: non desunt plerique tam ecclesiarum praelati quam alii, qui, caeca
            cupiditate seducti, propriae aviditati subtrahi reputantes quicquid praedictis fidelium
            pietas elargitur, quietem ipsorum multipliciter inquietant. Volunt namque contra regulam
            a sede apostolica approbabatam et sui ordinis instituta ipsis invitis eorum confessiones
            audire, ac eis iniungere poenitentias, et eucharistiam exhibere; nec volunt, ut corpus
            Christi in eorum oratoriis reservetur. Et fratees ipsorum defunctos apud ecclesias suas
            compellunt sepeliri, et eorum exsequias celebrari, et, si quis decedentium fratrum alibi
            quam in suis ecclesiis eligat sepulturam, funus primo ad ecclesias suas deferri cogunt,
            ut oblatio suis usibus cedat. Nec sustinentes, eos habere campanam, vel coemeterium
            benedictum, certis tantum temporibus permittunt ipsos celebrare divina. Volunt quoque in
            domibus eorum certum numerum fratrum, sacerdotum clericorum et laicorum, nec non
            cereorum, lampadarum et ornamentorum pro voluntate sua taxare, ac residuum cereorum,
            quando noviter apponuntur exigunt ab eisdem. Nec permittunt, quod novi sacerdotes eorum
            alibi quam in ecclesiis suis celebrent primas missas, eos nihilominus compellentes, ut
            in quotidianis missis, quas in suis locis et altaribus celebrant, oblationes ad opus
            eorum recipiant et reservent; quicquid etiam eis, dum celebrant missarum solennia, intra
            domorum suarum ambitum pia fidelium devotione donatur, ab ipsis extorquere oblationis
            nomine contendentes, quod eisdem tam in ornamentis altaris quam in libris ecclesiasticis
            absolute confertur, vendicant perperam iuri suo. Quocirca mandamus, quatenus universi et
            singuli a praenotatis gravaminibus desistatis, subditos vestros ab huiusmodi arctius
            compescendo. [XII. Kal. Sept. 1231.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e356">Ponit XII. gravamina Praedicatorum et Minorum, a quibus praecipit praelatos
            abstinere.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e359">Idem universis ecclesiarum Praelatis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e362">Nimis prava (Et infra:) Quum quidam viri religiosi, utputa fratres Praedicatores et
            Minores, quorum ordinem et regulam sedes apostolica noscitur approbasse, in arctissima
            paupertate Christo pauperi famulentur: plerique praelati et alii eos ad synodos suas
            cogunt accedere, ac suis constitutionibus subiacere. Nec his contenti, capitula et
            scrutinia in locis fratrum pro his corrigendis facturos se comminantur, fidelitatem
            iuramento firmatam ab eorum ministris et custodibus exigentes. Eis quoque, ut tam extra
            civitates quam intra cum eis processionaliter veniant, ex levi causa mandantes,
            excommunicationis sententiam fulminant in benefactores ipsorum, et id ipsum fratribus
            comminantes, eos de locis, in quibus Domino famulantur, satagunt amovere, nisi eis
            obediant in omnibus supra dictis. Ad hoc, ne fratres ad honorabiliores civitates et
            villas, ubi religiose ac honeste valeant commorari, a populis devote vocati accedere
            audeant inhibentes, tam in accedentes fratres quam in receptatores eorum praesumunt
            excommunicationis sententiam promulgare. Ab eis etiam de hortorum fructibus decimas, nec
            non de habitaculis fratrum, sicut de Iudaeorum domibus, contendunt reditus extorquere,
            asserendo, quod, nisi fratres morarentur ibidem, ab aliis habitatoribus proventus aliqui
            solverentur; et, ut ipsos suae subdant totaliter ditioni, eisdem ministros et custodes
            volunt praeficere pro suae arbitrio voluntatis. Quocirca mandamus, quatenus universi et
            singuli a praenotatis gravaminibus desistatis, subditos vestros ab huiusmodi arctius
            compescendo.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t31-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l5t31-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e371">Non servans interdictum, suspensus est ab officio et beneficio, et omni iurisdictione.
            H. d. secundum verum intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e374">Idem Archiepiscopo Bracarensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t31-d1e377">Tanta est clavis Petri (Et infra:) Ad confusionem P. episcopi quondam Colubriensis non
            potest in memoriam non venire, quantum in nos et ecclesiam Romanam deliquerit,
            despexerit Petri claves, et ecclesiasticam laeserit potestatem, quum non solum
            interdicti sententiam, quam servaverat ab initio, temere violavit, verum etiam induxit
            alios, immo compulit, non servare, et quos inducere monitis et flectere minis ac
            terroribus ad violandam interdicti sententiam nulla potuit ratione, post atroces
            iniurias, amissionem bonorum, spoliationem parentum, dignitatibus, praebendis et
            beneficiis spolians, coegit miserabiliter exsulare, ea suis in hac parte fautoribus non
            absque praesumptione temeraria conferendo, quae omnia idem episcopus in nostra et
            fratrum nostrorum praesentia publice recognovit. Licet autem memoratus episcopus in
            manibus nostris spontanea cesserit voluntate: nolentes tamen, ut hi, qui huiusmodi
            sententiam interdicti non sunt veriti temeritate propria violare, ac recipere
            dignitates, praebendas ac beneficia aliorum, qui absque culpa et sine causa rationabili
            eis fuerant spoliati, severitatem effugiant canonicae ultionis, ne facti perversitas
            transeat praesumptoribus in exemplum, auctoritate Dei omnipotentis omnem institutionem,
            destitutionem, collationem praebendarum, beneficiorum ac dignitatum praesumptas per
            eundem episcopum, et excommunicationis seu interdicti sententias, in quoscunque hac
            occasione prolatas ab eo post interdicti violationem eiusdem, decernimus irritas et
            inanes. Quia vero, ubi magis exceditur, ibi est severius vindicandum, mandamus, quatenus
            omnibus, quos praedictus episcopus in supra dicta beneficia, praebendas et dignitates
            intrusit, non solum a beneficiis ipsis, praebendis et dignitatibus, verum etiam ab aliis
            beneficiis, si qua obtinent, et ecclesiis prorsus amotis, tam praesumptores eosdem, quam
            omnes alios, qui praefatum interdictum damnabiliter violarunt, suspendas auctoritate
            apostolica ab officio et beneficio. Illos quoque, quos in personas et res praedictorum
            canonicorum, praelatorum et clericorum manus temerarias constiterit extendisse, ad
            nostram venire compellas praesentiam, pro meritis sententiam recepturos, invocato ad
            hoc, si opus fuerit, auxilio brachii saecularis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>