<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.20. DE TESTIBUS ET ATTESTATIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.20. DE TESTIBUS ET ATTESTATIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t20">
        <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e105">2.20. DE TESTIBUS ET ATTESTATIONIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e113" type="question-title">Breve est.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e116">Ex concilio Matercensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e119">Placuit sancto conventui, ut testes ad testimonium non conducantur pretio, et ut
            quicunque idonei et fideles in testimonium assumantur, ut is, contra quem testimoniare
            debent, nullam eis infamiam possit inferre, ac nullus testimonium dicat, nisi
            ieiunus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e128" type="question-title">Nulla est receptio testium facta contra non citatum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e131">Gregorius Ioanni Defensori eunti in Hispaniam.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e134">In nomine Domini (Et infra:) Quod autem dicit idem episcopus, quia se absente etiam
            vilissimi sint testes exhibiti, nullius momenti lege noscendum est constitutionis
            novellae, quae de testibus loquitur in haec verba: [“Hoc quoque saepius agnovimus,
            quoniam quidam aut apud locorum defensores aut apud clarissimos provinciarum iudices,
            aut etiam, ut assolet, hic apud virum clarissimum magistrum census ingrediuntur, et
            queruntur tanquam ab alio passi aliquid contra leges, aut aliter laesi aut damnificati,
            testes volentes producere. At”] “Ne postea obiiciatur eis, quod per unam partem gesta et
            confecta sunt, oportet, ut testimonia dentur, illo admonito a iudice aut defensore,
            venire et audire testes. Si vero noluerit venire, et non ex inevitabili quadam
            necessitate venire non possit, sancimus, huiusmodi testimonia ita valere, tanquam si non
            ex una parte consisterent, sed etiam ipso praesente facta fuissent.” Ecce admonendus est
            semper adversarius, ut ad audiendos testes veniat, quod quia hic omissum est, necesse
            est, ut quod contra legem actum est non habeat firmitatem. [Quales autem testes
            etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e143" type="question-title">Mulier testificatur contra clericum, quum de crimine agitur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e146">Idem Sabino Defensori Sardiniae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e149">Quoniam aliqua nobis de persona Epiphanii presbyteri sunt facinora nunciata, necesse
            est, ut cuncta diligentius perscruteris, et seu mulieres, cum quibus peregisse dicitur,
            seu alios, quos de causa eadem scire aliquid senseris, huc pariter festines adducere,
            quatenus ecclesiastica districtione liquide possint quae vera sunt aperiri. [Haec vero
            etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e158" type="question-title">Ubi agitur ad correctionem de peccato impediendo, principalis persona admittitur in
            testem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e161">Pascalis Papa II.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e164">In omni negotio principalis persona, dicens veritatem de re sibi nota, rectissime
            habenda est pro teste, cui quidem adhibito uno efficiuntur duo testes, adhibitis duobus
            efficiuntur tres. Quod patenter ostendit Dominus, quum dicit: “Si peccaverit in te
            frater tuus, corripe eum inter te et ipsum solum; quodsi te non audierit, adhibe tecum
            unum vel duos testes, ut in ore duorum, vel trium testium stet omne verbum,” et alibi
            [idem] affirmat dicens. “Non unus stet contra alium, sed in ore duorum vel trium testium
            stet omne verbum.” Item alibi affirmat dicens. “Ego sum, qui testimonium perhibeo de me
            ipso, et testimonium perhibet de me Pater; nam in lege vestra scriptum est, quia duorum
            hominum testimonium verum est.”</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e174" type="question-title">Dicit, quales esse, et qualiter iurare debeant, qui super consanguinitate deponunt.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e177">Eugenius III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e180">Quotiens aliqui propter cognationem propinquitatis vel consanguinitatis separari
            petuntur, duobus vel tribus testibus adhibitis affirmari debet, qui de eadem
            consanguinitate supersint, vel totidem senioribus et melioribus loci eiusdem id debet
            legitime comprobari. Probatio autem testium debet fieri duplici iuramento, ut iurent se
            non privato odio, neque amicitia, neque pro aliquo commodo, quod habuerint, vel quod
            habent vel habituri sunt, ad hoc iurandum esse inductos; postea debent iurare, sicut
            ipsi dicunt, rei veritatem accepisse a maioribus suis, et credere ita esse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e189" type="question-title">Praelatus et clerici qui causam ecclesiae non procurant, testificari possunt in ea.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e192">Idem Priori et Fratribus S. Trinitatis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e195">Insuper etiam auctoritate nostra statuimus, ut liceat vobis in causis ecclesiae vestrae
            ferre testimonium, dummodo unus ex vobis vel duo ad agendum et respondendum
            instituantur, quorum testimonium in causis, in quibus actores vel responsales sunt
            instituti, non debet admitti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e204" type="question-title">Si probatio exceptionis oppositae contra testem productum non admittitur, antequam
            dictum testis recipiatur, in casu, in quo admitti debuit, licite appellatur. Hoc dicit
            secundum lecturam, quam ponit Panorm.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e207">Idem R. Herfordensi Episcopo et Abbati Sardi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e210">Ex parte A. presbyteri ad nos est querela perlata, quod, quum ipse ecclesiam de
            Clunoden. canonice fuisset adeptus, et eam XXX. annis et amplius pacifice possedisset,
            miles quidam H. nomine ipsum exinde gravibus molestiis et iniuriis lacessivit, et
            tandem, tacito, quod laicus esset, ad iudices nostras literas impetravit, quod, si
            dictus presbyter filius esset illius, qui proximo in eadem ecclesia ministrarat, et iure
            hereditario eam teneret, vel quod publice fornicariam haberet, ipsum a praedicta
            ecclesia prorsus amoverent. Tandem vero, quum idem miles per interpositam personam eum
            coram praefatis iudicibus traxisset in causam, quosdam laicos infames et notabiles ad
            testimonium perhibendum dicitur produxisse, quod videlicet memoratus presbyter filius
            sacerdotis illius fuisset, qui proximo in ipsa ecclesia ministraverat. Licet autem
            praedictus A. presbyter assereret, illos testes non esse recipiendos pro eo, quod quidam
            eorum latrones et raptores manifesti essent, quidam vero in causa alia fuissent convicti
            de periurio, et se constanter hoc diceret probaturum, nihilominus tamen praefati
            iudices, testibus talibus adversae partis receptis, eidem presbytero absenti, etiam post
            appellationem, quam super hoc se interposuisse proponit, praescriptam abiudicaverunt
            ecclesiam, quam nunc praescripti militis dapiferi filius detinet occupatam. †Quoniam
            igitur de vobis satis plene confidimus, causam ipsam discretioni vestrae duximus
            committendam, praesentium vobis auctoritate praecipiendo Mandamus, quatenus, partibus
            coram vobis convocatis, super hoc rei veritatem diligenter inquiratis, et si vobis
            constiterit, quod praedictus presbyter non fuerit legitime per testes idoneos
            praescripta ecclesia spoliatus, eorundem iudicum cassata sententia literis etiam
            confirmationis, si quae sunt super eadem ecclesia impetratae, non obstantibus, ecclesiam
            illam presbytero restituatis eidem dilatione, contradictione et appellatione cessante,
            ipsumque de cetero non permittatis exinde a supra dicto milite, vel ab eo, qui ipsam
            tenet ecclesiam molestari. Si vero res aliter se haberet, nihilominus causam audiatis,
            et fine debito terminetis. Testes autem, si quos idem A. in suae assertionis testimonium
            invocaverit, monere curetis et diligenter inducere divino intuitu et amore iustitiae, ut
            coram vobis super his perhibeant testimonium veritati, nec quicquam exinde in suae
            salutis periculum reticere praesumant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e219" type="question-title">Iudex mittere debet examinatorem discretum ad testes recipiendos, qui ad eum commode
            venire non possunt.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e222">Idem Exonensi et Vigorniensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e225">Si qui testium valetudinarii sunt, et senes, vel debilitate confecti, aut paupertate
            depressi, ita, quod non possint ad vestram praesentiam adduci, ad ipsos recipiendos
            mittatis personas idoneas et discretas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e234" type="question-title">Retractanda est sententia, si constat, eam fuisse latam ad dictum corruptorum testium.
            H. d. secundum lecturam, quam tenet Panorm.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e237">Alexander III. Belvacensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e240">Sicut nobis est ex parte tua intimatum, quidam parochiani tui accepta pecunia de
            parentela inter virum et uxorem exhibent iuramenta, per quae inter ipsos divortii
            sententia promulgatur, postea vero privatim nullam inter eos consanguinitatis lineam
            asserentes, se corruptos muneribus dicunt, et testimonium perhibuisse falsitati. Super
            quo taliter respondemus, quod, si vir et uxor, aut alter eorum ad secunda vota
            transivit, nullum aliud remedium superesse videretur, nisi ut testibus de periurio, et
            adulterio uno pluribusve, quibus causam dederunt, poenitentia indicatur. Si vero ad
            secunda vota idem vir et uxor non migraverint, diligenter inquirendi sunt coram quibus
            corruptio intercessit, et, si tales exhibeantur, per quos possit praedictae corruptionis
            veritas comprobari, recepto eorum testimonio est sententia revocanda. Non enim
            testimonium praedictorum, quum periuri sint, est in hoc casu aliquatenus
            admittendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e249" type="question-title">Socius criminis et muneris non testificatur etiam in crimine simoniae. Et unius
            testimonium non sufficit ad condemnationem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e252">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e255">Veniens ad nos cum literis tuis L. presbyter tuus sua nobis relatione monstravit, et
            hoc idem tuae literae continebant, quod, quum in ecclesia de Oven. institutus fuisset,
            ei obiectum fuit, quod in ecclesia de Oven. canonicum non habuisset ingressum, videlicet
            quia prius promisisset unicuique parochianorum quinque barillos vini remittere, qui
            sacerdoti eiusdem ecclesiae ibi pro tempore servienti consueverant pro beneficio dari.
            Verum quum duo apparuissent, qui iurati deposuerunt, praedictum presbyterum talem
            fecisse promissionem, et cum altero illorum pactum illud indecenter [dicerent] factum
            fuisse, tu de presbytero prout decuit et ordo rationis exigit, iudicasti. Et nos tuam
            sententiam, prout dignum est, commendamus, eo, quod ille, qui eodem erat infectus
            crimine, inde contra eum testificari non posset, nullique de se confesso adversus alium
            in eodem crimine sit credendum, nec unius testimonium ad condemnationem sufficiat
            alicuius. [Sane, quod in literis etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e265" type="question-title">Attestationes in uno iudicio receptae fidem faciunt in eadem causa, et inter easdem
            personas coram alio iudice.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e268">Idem Abbati sancti L. et Priori sancti C.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e271">Causam, quae †inter N. et O. monachos super electione de utroque facta in monasterio
            diutius est agitata, experientiae vestrae committimus audiendam, et appellatione remota
            fine debito terminandam. Ideoque Discretioni vestrae per apostolica scripta praecipiendo
            mandamus, quatenus partes ante vestram praesentiam convocetis, et susceptis
            attestationibus utriusque partis, quae ab aliis iudicibus sunt receptae, testes alios,
            si qui idonei producti fuerint, admittentes, nisi attestationes ipsae sint publicatae,
            et rationibus hinc inde diligenter auditis et cognitis, causam ipsam sublato
            appellationis remedio fine debito terminetis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e280" type="question-title">Clerici non sunt a ferendo testimonio in causa ecclesiae suae sine rationabili causa
            repellendi.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e283">Idem Cantuariensi Archiepiscopo et Vigorniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e286">Quum nuncius canonicorum de Plutino, et nuncius Ioelis militis etc. (Et infra:)
            Praeterea Non lateat prudentiam vestram, quod clerici non sunt a ferendo testimonio
            super proprio negotio ecclesiae suae, nisi alia rationabilis causa impediat,
            repellendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e295" type="question-title">Crimen nunc probatum repellit testem alias de illo crimine non damnatum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e298">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e301">Super eo vero, quod quaesivisti a nobis, utrum testes illi sint reprobandi in causa
            criminali vel civili quibus ab adversa parte crimina opponuntur tuae prudentiae
            respondemus, quod, si etiam ante non sunt convicti vel confessi de criminibus illis,
            dummodo inde convincantur, in testi­monium non debent admitti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e310" type="question-title">Laicus in criminali non testificatur contra clericum, accusat tamcn pro sua vel suorum
            iniuria.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e313">Idem Salernitano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e316">De cetero laicos in accusationem vel testimonium contra clericum in criminali causa non
            esse aliquatenus admittendos, censura sacrorum canonum manifestius edocet, nisi forte
            suam vel suorum iniuriam prosequantur; nec tunc etiam ad testimonium, sed ad
            accusationem possunt admitti. At si etc. (cf. c. 4. de iud. II. 1.).</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e325" type="question-title">In causis ecclesiasticis et civilibus possunt fieri tres productiones testium; quarta
            autem non admittitur absque solennitate legali. Et super dictis testium post ipsorum
            publicationem potest publice disputari. H. d. secundum lecturam communem et verbis
            textus congruentem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e328">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e331">In causis ecclesiasticis vel civilibus ultra tertiam productionem non debent testes
            produci, nisi adhibita quadam solennitate, quae in legibus invenitur expressa. Et super
            dictis testium, quum fuerint publicata, publice potest disputari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e340" type="question-title">Si quis probat actum gestum post appellationem, et adversarius probat quod ante,
            praefertur prima probatio, et actus iudicatur non tenere, nisi secundus probet, quod
            ante omnem appellationem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e343">Idem Praeposito et Canonicis Embrudensis ecclesiae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e346">Quum tu, fili praeposite, cum quibusdam canonicis tuis, et venerabilis frater [noster]
            archiepiscopus vester pro causa, quae inter vos et ipsum vertebatur, essetis in nostra
            praesentia constituti, †archiepiscopo asserente, quod vos ante appellationem
            excommunicasset, et postulante sententiam suam confirmari, econtra proposuisti, quod
            post appellationem in vos sententiam excommunicationis protulisset, et ob hoc dixisti,
            eam nullius momenti fuisse. Obiecisii etiam tam tu quam altera pars, quod testes fuerint
            hinc inde producti, et attestationes eorum receptae. Nos vero, auditis et cognitis
            rationibus et allegationibus utriusque partis, et attestationibus diligenter inspectis,
            Quum constet, testes vestros iurasse, quod post appellationem excommunicationis
            sententiam tulerit, et archiepiscopi testes similiter iurasse, quod ante appellationem,
            nos dicta testium benigne interpretari ac providere volentes, ne de periurii reatu
            notentur, quia utrumque esse potuit, et quod post primam appellationem et ante secundam
            sententia lata fuerit, de communi consilio fratrum [nostrorum] eandem sententiam
            denunciamus et decernimus non tenere. [Ut autem huius nostrae diffinitionis etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e356" type="question-title">In causa appellationis super novis capitulis tantum testes novi et veteres producuntur
            iuramento secundum morem prius recepto.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e359">Idem Episcopo Placentino.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e362">Fraternitatis tuae literis nos consulere voluisti, utrum recipiendi sint novi testes
            super quaestione iudicata, in qua testibus renunciatum esse constet utrinque, et an,
            testibus in prima causa receptis, propter causam appellationis liceat super
            quaestionibus iudicatis aliquid novi proponere? †Licet igitur nobis ex his non plene
            innotuerit, utrum testes super eisdem vel novis capitulis a partibus desiderentur
            induci, quia tamen, quum prudentium iuris copiam [non] habeas, nos super hoc consulere
            voluisti, hoc Duximus tibi respondendum, quod in appellationis causa, si nova contigerit
            emergere capitula, super quibus aliqua partium voluerit novos testes inducere, vel per
            iam receptos aliquid comprobare, eos credimus posse recipi super novis duntaxat
            capitulis, receptis prius ab ipsis secundum formam recipiendorum testium iuramentis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e371" type="question-title">Qui iuravit testimonium non dicere, testificari compellitur, si testificationes
            publicatae non sunt.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e374">Idem Exonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e377">Intimavit nobis R. presbyter, quod G. clericus capellanum eius et alios quamplures de
            testibus suis iuramento constrinxit, quod testimonium, consilium et auxilium contra
            ipsum non praeberent eidem. Ideoque praesentium auctoritate vobis iniungimus, ut, si
            testimonium eorum publicatum non est, nec est abrenunciatum testibus, eos, qui sunt
            iuramento adstricti, et alios, si necesse fuerit, idoneos, quos ipse in testimonium
            produxerit, recipere non postponas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e386" type="question-title">Publicatio vel renunciatio testium in certis capitulis non praeiudicat volenti testes
            producere in aliis. H. d. quoad titulum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e389">Idem Abbati et Fratribus de Martura.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e392">Causam, quae vertitur inter vos, et dilectos filios nostros plebanum et clericos plebis
            sanctae Mariae de Martura, iam pridem filiis nostris archipresbytero Vulterano et abbati
            de Spognia commisimus iudicibus appellatione remota fine debito terminandam. Quumque
            utraque pars propter hoc in eorum esset praesentia constituta, et testes essent hinc
            inde recepti, et eis ab utraque parte renunciatum, et attestationes utriusque partis
            etiam publicatae, quoddam privilegium nuper a nobis impetratum in medium protulistis,
            †asserentes, vos quaedam alia munimenta a nobis impetrasse, quae rationes supra dictae
            plebis obscurare et impedire videntur, quare causa ipsa nondum potuit terminari. Quia
            vero sollicitudini nostrae incumbit, utrique ecclesiae iura sua conservare integra, ac
            litibus et contentionibus finem imponere, Iudicibus ipsis praecipiendo mandavimus, ut
            partes ipsas ante suam praesentiam convocent, et super aliis capitulis, si qua alia
            fuerint ab his, super quibus testes recepti sunt, et eorum attestationes publicatae,
            rationes hinc inde diligenter audiant, et testes, si qui idonei producti fuerint,
            recipiant, et nullis capitulis noviter a nobis per vestros nuncios impetratis, quae
            contineantur in privilegio vestro, vel in aliis literis, quas vobis indulsimus, postquam
            causam ipsam eisdem commisimus, praedictae plebi in hac causa impedimentum
            praestantibus, concordia vel iustitia mediante decidant. Quia vero venerabilis frater
            noster I. Florentinus episcopus per suas nobis literas intimavit, quaedam capitula eidem
            privilegio, quod monasterio vestro nuper indulsimus, esse inserta, quae obvia rationi
            videntur, per praesentia scripta vobis praecipiendo mandamus, quatenus privilegium
            illud, sicut gratiam beati Petri et nostram caram habetis, ad nostram praesentiam cum
            vestro nuncio, qui ad nos secure cum eodem veniat, dilatione et occasione cessante
            transmittatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e401" type="question-title">A testimonio repellitur simili morbo laborans.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e404">Idem Novicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e407">Personas ecclesiarum (Et infra: [cf. c. 4. de appell. 2.28.]) Verum si coram te, vel
            alio quolibet huiusmodi negotia ventilentur, nolumus, ut aliqui consimili morbo
            laborantes, si certum sit, aut legitime super hoc possint convinci, si ab alterutra
            parte testes adducti fuerint, in testimonium admittantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e416" type="question-title">Christianus contra Iudaeum in testem admittitur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e419">Idem in concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e422">Iudaei sive Sarraceni (Et infra: cf. c. 5. de Iudaeis V. 5.) Testimonium quoque
            Christianorum adversus Iudaeos in omnibus causis, quum illi adversus Christianos
            testibus suis uti praesumant recipiendum esse censemus, et anathemate decernimus
            feriendos, quicunque Iudaeos Christianis voluerint in hac parte praeferre, quum eos
            Christianis subiacere oporteat, et ab eis pro sola humanitate foveri. [Si qui etc. cf.
            c. 5. de Iudaeis V. 5.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e431" type="question-title">Testimonium matris est suspectum, ubi filia petit in virum aliquem se maiorem. Et ad
            dictum solius matris de impedimento deponentis impeditur matrimonium, sed contractum non
            dissolvitur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e434">Idem Matthaeo Cardinali.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e437">Super eo, quod a nobis tua devotio postulavit, utrum, viro negante se mulierem
            affidasse, ipsius mater mulieris et altera mulier possint ad testimonium recipi,
            consultationi tuae taliter respondemus, quod, quum mater filiae incrementum et honorem
            videtur diligere, ubi vir superior est divitiis et nobilitate, potentia vel honore,
            testimonium eius omnino videtur esse suspectum, et ideo non esse aliquatenus
            admittendum. Super illa vero quaestione, quam fecisti, an mulier coniungenda non sit
            viro, pro eo, quod sola mater alterutrius eos esse consanguineos confitetur, discretioni
            tuae taliter respondemus, quod, si non est firmatum matrimonium inter eos, matre
            asseverante, ipsos esse consanguineos, non debent coniungi, quia praesumptio est non
            modica, quod se linea consanguinitatis attingant, quum mater id confitetur. Si vero
            matrimonium est firmatum, non debet sine plurium iuramento dissolvi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e447" type="question-title">Ad decisionem causae, maxime pro parte Iudaei, non sufficit regulariter unius
            testimonium, quam duorum probatae vitae et laudabilis conversationis.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e450">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e453">Licet universis †[Dei fidelibus ex commissi nobis officii debito debeamus provisione
            adesse, attentius tamen ecclesiasticos viros a pravorum molestiis malignantium vigili
            cura defendere debemus, ad quorum regimen specialius sumus, licet insufficientibus
            meritis, Dei providentia deputati.] Perlatum est [autem] ad audientiam nostram, quod
            Iudaei in civitate vestra commorantes ad tantam devenerint superbiam et elationem, quod,
            si quando inter eos et quemlibet clericum, sive inter vos et ipsos causa emerserit, vos
            ad saecularem iudicem trahunt, et coram quocunque iudice vobiscum litigant, per
            simplicem chartam absque testibus, vel per unum qualemcunque Christianum vel Iudaeum
            contra omnem iustitiam et rationem causam suam probare intendunt, et adversum se [etiam]
            magnorum et probatorum virorum non recipiunt testimonium. Quia vero non est licitum
            alicui Christiano, et multo minus crucis Christi inimico, ut scilicet ecclesiasticos
            viros ad saecularem curiam trahant, et causae suae unius tantum quasi legitimo
            testimonio finem imponant discretioni vestrae per apostolica scripta [praecipiendo]
            mandamus, quatenus, si inter vos et quoscunque Christianos sive Iudaeos emerserit
            quaestio, pro nullius vocatione ad saecularem curiam, ut ibi de negotio tractetis aut
            iudicemini, accedere praesumatis, sed, sicut exigit iustitia et aequitatis ratio
            postulat, in qualibet causa Christiani, et maxime clerici, non minus quam duorum vel
            trium virorum, qui sint probatae vitae et fidelis conversationis, testimonium
            admittatis, iuxta illud dominicum: “In ore duorum vel trium testium stat omne verbum,”
            quia, licet quaedam sint causae, quae plures quam duos exigant testes, nulla est tamen
            causa, quae unius tantum testimonio, quamvis legitimo, rationabiliter terminetur. [Ad
            haec etc. (cf. c. 8. de Iud. V. 5.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e462" type="question-title">Non sunt idonei testes, quos actor de familia sua produxit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e465">Idem Firmano Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e468">In literis (Et infra:) Quidam nobilis tui episcopatus quandam sibi legitime copulans,
            quum eam in domo sua fere per septennium tenuisset, consobrinam patris eius, antequam
            duceret, se asseruit cognovisse, ad quod probandum testes de familia sua tres produxit.
            Respondemus igitur, ut, si res ita se habet, pro illorum testimonio ipsum ab uxore nulla
            ratione dividi patiaris, nec contra ipsos aliquos audias, nisi probatae essent vitae et
            opinionis, de quibus verisimile non esset, quod deberent pro aliquo deierare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e477" type="question-title">Donec attestationes fuerint publicatae, et eis renunciatum, produci possunt testes;
            postea vero non super eodem capitulo, sed super alio sic. H. d. quoad titulum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e480">Urbanus III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e483">Quum venisset ad apostolicam sedem dilectus filius noster magister M., nobis exposuit,
            quod felicis memoriae Lucius Papa praedecessor noster causam, quae inter ipsum et
            dilectum filium nostrum abbatem de Sicolan. vertebatur, commisit iudicibus fine debito
            terminandam (Et infra:) Discretioni vestrae per apostolica scripta praecipiendo
            Mandamus, quatenus, partibus convocatis, si sententiam illorum noveritis canonice
            promulgatam, eam auctoritate apostolica confirmetis et faciatis exsecutioni mandari, nec
            appellatio illam impediat, quae hic interposita dicitur occasione mortis praedecessoris
            nostri, quum postea et egerit et responderit, testesque duxerit producendos. Quaestiones
            quoque alias, super quibus testes fuere producti, et depositiones publicatae eorum, vel
            renunciatum fuit testibus hinc et inde, nullis aliis ab alterutra parte super eodem
            receptis, secundum tenorem ipsarum mediante iustitia sine appellationis obstaculo
            terminetis. Si quae vero fuerint quaestiones, super quibus vel testes non fuerint
            producti, vel, renunciatum eisdem, audiatis, si qua hinc inde proposita fuerint,
            appellatione cessante finem illis debitum imponentes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e492" type="question-title">Potest reus producere testes ad probandum contrarium eius, quod actor probavit, si
            publicatio attestationum non est facta, consuetudine contraria non obstante. H. d.
            secundum notabiliorem lecturam.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e495">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e498">Series tui rescripti nobis aperuit, quod, quum nuper inter filios et filias quorundam
            nobilium tuae civitatis coniugalis quaestio tractaretur, †quia distrahebaris ad alia
            urgentiora negotia, vices tuas in ventilatione illius quaestionis quibusdam viris
            prudentibus commisisti, ante quos Pars illa, quae matrimonium accusabat, testes produxit
            legitimos, qui consanguinitatem inter praedictos esse firmiter asserebant in quinto
            gradu, in primo gradu ponendo duas personas, B. videlicet et I., dicentes illos esse
            fratrem et sororem; pars autem opposita id falsum esse dicebat, B. scilicet esse sororem
            I., ad corroborandam assertionem suam tam testes offerens quam publicum instrumentum.
            Unde, quia pars accusantium testes illos non esse recipiendos proponit, et tu non esse
            consuetudinem ecclesiae tuae affirmas, ut post receptos testes, qui consanguinitatem
            secundum formam canonum computant, alii ex opposito admittantur, super quo tam in
            praesenti negotio quam in similibus postulas edoceri, praesenti pagina respondemus,
            quod, si non est aliud canonicum, quod obsistat, non obstante illa consuetudine, utpote
            iuri contraria, testes appellatione cessante recipere non omittas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e502">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e504">CAP. XXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e507" type="question-title">Carnalis copula probatur per conveniens testimonium de visu; idem in testimonio
            auditus, quod adminicula et fama coadiuvant.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e510">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e513">Praeterea quum quis accusatur aliquam cognovisse, an sint testes interrogandi de visu,
            aut sola viciniae fama sufficiat, vel si iuratis testibus sit credendum, qui se carnalis
            copulae conscios esse fatentur, sed de visu nihil affirmant, nos inter alia consulere
            voluisti. Ad haec itaque Respondemus, quod, si testimonium conveniens de visu reddatur,
            vel etiam de auditu, et praesumptionem violentam fama consentiens subministret, ac alia
            legitima adminicula suffragentur eidem standum est testimonio iuratorum. Etenim
            circumspectus iudex atque discretus iuxta illud, quod in iure civili cautum exsistit,
            motum animi sui ex argumentis et testimoniis, quae rei aptiora esse compererit,
            confirmabit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e517">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e519">CAP. XXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e522" type="question-title">Unius iudicis verbo non creditur; scripturae vero eius per testes reprobari possunt.
            Fallit hoc in Papa. Ita communiter summatur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e525">Innocentius III. Consulibus et Populo Beneventano.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e528">Quum a nobis (Et infra:) Et canonica et civilia iura sequentes districtius inhibemus,
            ne unius iudicis, quantaecunque fuerit auctoritatis, verbo credatur in causis, sive
            super testamentis, sive super quibuslibet aliis contractibus quaestio agitetur. Nec
            scriptum eorum, nisi testium adminiculo fulciatur, earn obtineat firmitatem, quin ei
            possint et debeant duorum vel trium testium bonorum testimonia praevalere, salva in
            omnibus sedis apostolicae auctoritate. [Nulli ergo etc. Dat. Romae ap. S. Petr. IV. Id.
            Iun. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e533">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e535">CAP. XXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e538" type="question-title">Testi super dilatoria inducto non creditur super principali, nec cogitur deponere;
            secus si super peremptoria. Tunc enim cogi potest, ut iuret deponere super toto.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e541">Idem Tyrensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e544">De testibus, †qui ad exceptionem probandam a partibus inducuntur, tua nos duxit
            fraternitas consulendos, utrum cogendi sint super principali etiam negotio ferre
            testimonium veritati, et an illi sint, sicut ceteri testes, examinandi districte, qui ad
            purgandam alicuius infamiam inducuntur. Super hoc igitur fraternitatem tuam plurimum [in
            Domino] commendantes, quae in dubiis sedis apostolicae vult certificari rescripto,
            Consultationi tuae taliter respondemus, quod, si testes iam sint inducti ad exceptionem
            dilatoriam solummodo probandam, quum super ea tantum iuraverint dicere veritatem, super
            principali nec debent audiri, nec cogi testimonium perhibere, utpote super quo
            deponerent non iurati. Si vero, quum ad probandam exceptionem peremptoriam ab alterutra
            partium inducuntur, reliqua pars super principali negotio etiam eos deponere forte
            petierit, et ut cogantur super toto negotio dicere veritatem, sacramento eos
            postulaverit obligari, ad id sunt sine dubitatione cogendi, nisi forsitan sufficiens
            productio testium super principali iam facta fuerit, vel renunciatum testibus, vel
            depositiones testium fuerint publicatae. [Illi vero etc. (cf. c. 13. de purg. can. V.
            34.) Dat. Lat. IV. Non. Ian. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e548">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e550">CAP. XXX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e553" type="question-title">Dicta testium non sunt ad petitionem tertii publicanda. Et is, qui produxit testes
            coram certis iudicibus, non potest ad eundem effectum coram iudicibus aliis illos
            producere; sed illorum attestationibus debet esse contentus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e556">Idem Heliensi et Cistrensi Episcopis et Archidiacono de Norban.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e559">Constitutus in praesentia nostra dilectus filius magister Robertus procurator magistri
            R. de sancto Eadmundo proposuit, quod, quum dilecti filii decanus et capitulum
            Eboracense ei tum auctoritate Lateranensis concilii, tum privilegii proprii ratione
            archidiaconatum Richemundiae canonice contulissent, †eidem tam stallum in choro quam
            locum in capitulo assignantes, et ipse possessionem archidiaconatus per eosdem adeptus
            obedientiam et iuramentum solitum ab eiusdem archidiaconatus clericis recepisset,
            dilectus filius magister H. de Kent, qui archidiaconus Richemundiae nominatur, ipsum eo
            praeter iuris ordinem et post appellationem ad nos interpositam spoliavit, quumque
            praedictus R. ad iudices super restitutione sua commissionis literas impetrasset,
            memoratus magister H. ad sedem apostolicam appellavit, et, ad praesentiam nostram
            accedens, literas revocatorias impetravit, quas idem procurator per falsi suggestionem
            asseruit impetratas. (Et infra:) Et Inter alia postulabat praedictus H., faceremus
            depositiones quorundam testium aperiri, sed procurator praedictus aperiendas eas non
            esse dicebat, quum non in hac causa fuissent inducti, sed in ea potius, quae inter
            venerabilem fratrem nostrum Eboracensem archiepiscopum et eundem R. vertebatur. (Et
            infra:) Licet autem archidiaconus, sicut superius est praemissum, ad faciendam nobis
            fidem super omnibus pleniorem attestationes quasdam peteret aperiri, adversarius autem
            in alia causa eas assereret fuisse receptas, Nos eas aperire noluimus, sed causam
            eorundem ipsorum assensu duximus vestro examini committendam. Ideoque discretioni
            vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus partibus convocatis inquiratis super
            praemissis omnibus diligentius veritatem, et quod canonicum fuerit appellatione
            postposita discernatis, facientes quod decreveritis per censuram ecclesiasticam firmiter
            observari, ita tamen, quod, si vobis constiterit, praefatum H. testes pro se coram bonae
            memoriae episcopo et dilecto filio decano Linconensi, et te, fili archidiacone, ac
            dilecto filio nostro P. tit. S. Marcelli presbytero cardinali, tunc apostolicae sedis
            legato, delegatis iudicibus produxisse, attestationibus apud eum depositis sit
            contentus; alioquin, eo non obstante, quod testes illi coram iudicibus ipsis, et te,
            fili archidiacone, fuere producti, pro dicto H. si producti fuerint, ad testimonium
            admittantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e563">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e565">CAP. XXXI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e568" type="question-title">Publicatis attestationibus non opponitur in personas testium; tres casus excipit, et ad
            secundum determinationem subdit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e571">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e574">Praesentium auctoritate statuimus, ut si quis post depositiones testium publicatas
            obiicere voluerit in personas eorum, ei tunc tandem id liceat, quum iuramento
            firmaverit, quod ad hoc ex malitia non procedat: nisi forsan ante publicationem id
            fuerit protestatus, vel ostendere poterit, quod post publicationem didicerit quod
            obiicit in personas. Ceterum, quum quis personas testium se velle post publicationem
            depositionum repellere fuerit protestatus, si quid pro ipso dixerint, de facili non
            credatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e578">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e580">CAP. XXXII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e583" type="question-title">Si actoris et rei testes contraria deponunt, fidem sibi non derogant, sed praevalent
            digniores, et verisimiliora deponentes, et, si in ceteris est disparitas, praefertur
            numerus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e586">Idem Londonensi et Heliensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e589">In nostra praesentia †constitutus dilectus filius magister Walterus, nomine dilecti
            filii archidiaconi Cantuariensis, a quo procurator ad hoc fuerat destinatus,
            possessionem ecclesiae de Midleton, quam dilecti filii abbas et monachi S. Augustini
            Cantuariensis illicite occuparant, cum fructibus medio tempore perceptis sibi restitui
            postulavit, [praesertim quum tam de communi iure, quam de consuetudine generali
            Anglicanae ecclesiae custodia vacantium ecclesiarum Cantuariensis dioecesis ad
            archidiaconum ipsum pertineat, ac, duabus personis decedentibus in ecclesia memorata,
            antequam monachi nunc ultimo ipsam custodiam occupassent, archidiaconus Cantuariensis in
            eadem ecclesia usus fuerit isto iure, sicut per XXV. testes omni exceptione maiores in
            praesentia delegatorum iudicum sufficienter probatum esse dicebat, quorum depositiones
            legi audivimus coram nobis. Adiecit insuper post mortem ultimae personae in eadem
            ecclesia decedentis possessionem clavium ipsius ecclesiae eundem archidiaconum habuisse,
            sicut quatuor sacerdotes, unus diaconus et unus clericus evidentissime testabantur.
            Unde, quum ecclesiam de Faversham restitui decrevimus monachis antedictis, pari iure
            archidiacono debebat restitui ecclesia memorata. Dilectus autem filius O. monachus S.
            Augustini Cantuariensis proposuit ex adverso, quod, quum dicta ecclesia de Midelton ad
            monasterium suum pertineat nullo mediante, et ipsius custodiam hactenus possederit
            inconcusse, sicut per XVI. testes omni pariter exceptione maiores pro parte sua fuerat
            evidenter probatum, utendo iure suo praefato archidiacono iniuriam non fecerunt. Per
            duos quoque monachos fuerat sufficienter ostensum, quod de ipsa et rebus eius libere
            disponebat.] Quum igitur hinc plures, inde vero sint testes numero pauciores producti,
            quos non solum diversa, sed adversa penitus in quibusdam constat testimonia reddidisse,
            quia etiam ad multitudinem tantum respicere non oportet, sed ad testium qualitatem, et
            ad ipsorum deposita, quibus potius lux veritatis assistit, ex quibus motum animi sui
            convenit iudicem informare, discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus, si testes utrinque producti eiusdem honestatis et existimationis exstiterint,
            quum constet testes monachorum esse testibus archidiaconi numero pauciores, sublato
            cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo pro ipso archidiacono sententiam
            proferatis. Si vero testes ex parte monachorum producti tantae praeeminentiae fuerint,
            quod eorum auctoritas aliorum sit merito multitudini praeferenda, contradictione et
            appellatione pariter non obstante ab impetitione archidiaconi absolvatis eosdem abbatem
            et monachos. [Quod si non omnes etc. Dat. Romae II. Id. Dec. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e593">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e595">CAP. XXXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e598" type="question-title">Ad probanda impedimenta electi, laici et feminae admittuntur. Adde: et testes de auditu
            et fama sufficienter non probant.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e601">Idem Priori sancti Fridiani Lucani et magistro G. Canonico Pisano.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e604">Tam literis vestris, quam depositionibus testium diligenter auditis, intelleximus
            evidenter, nihil esse contra dilectum filium Lucanum electum sufficienter ostensum, nisi
            de auditu tantum et fama, quum super aliis, si qua forte videantur esse probata, testes
            sint vel soli, tales, qui non potuerunt illa legitime comprobare. Quia vero super
            matrimonio, quod idem electus dicitur contraxisse cum vidua, testes non fuere recepti
            propter appellationis obstaculum, ne videlicet laici vel feminae in tali reciperentur
            articulo contra ipsum, sicut vestris nobis literis intimastis, licet nuncii eiusdem
            electi coram nobis probare aliud niterentur, nos, ut tantae irregularitatis obiectio non
            remaneat indiscussa, discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus atque
            praecipimus, quatenus testes sive laicos sive feminas, duntaxat idoneos, qui ad hoc
            fuerint probandum infra mensem inducti, recipiatis legaliter et examinetis prudenter,
            excommunicantes solenniter, si quis eos impedire praesumpserit, quo minus testimonium
            perhibeant veritati. Demum attestationibus publicatis si forte constiterit,
            irregularitatem huiusmodi non esse probatam, indicatis eidem electo purgationem
            canonicam de obiectis, per septem canonicos maioris ecclesiae, vel priores ecclesiarum
            saecularium civitatis Lucanae presbyteros seu diaconos bonae famae praestandam. Qua
            recepta praefigatis ei terminum competentem, quo consecrandus nostro se conspectui
            repraesentet. Si vero vel irregularitatis impedimentum fuerit probatum, vel infra
            terminum constitutum non praestiterit purgationem indictam, vos eum auctoritate nostra
            suffulti, remoto cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo a praelatione
            Lucanae ecclesiae penitus amoventes, mandetis ex parte nostra capitulo, ut electionem de
            alio non differant canonice celebrare. Archipresbyterum autem Lucanum et G. [Amsoff]
            sacristam, qui contra praedictum electum literas nobis sub nomine longe maioris partis
            capituli destinaverunt, quum constet per attestationes praedictas, longe maiorem partem
            capituli non fuisse consciam huiusmodi literarum, ab officio et beneficio denuncietis
            esse suspensos, donec mereantur nostram indulgentiam obtinere. Inquiratis etc. [Dat.
            Ferentini II. Id. Maii. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e608">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e610">CAP. XXXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e613" type="question-title">In causa liberali contra contumacem, etiam lite non contestata, testes recipi possunt.
            Hoc dicit notabiliter secundum lectur. communem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e616">Idem Dulmensi Episcopo et Decano et Priori sanctae Trinitatis Eboracensis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e619">Quum olim dilectus filius archidiaconus Menensis adversus venerabilem fratrem nostrum
            Cantuariensem archiepiscopum super statu Menensis ecclesiae proposuerit in nostra et
            fratrum nostrorum praesentia quaestionem, archiepiscopo ipsi per literas nostras dedimus
            in mandatis, ut per se vel procuratorem idoneum ad praesentiam nostram super hoc
            accederet responsurus. Verum quum ipse nec venisset, nec misisset propter hoc idoneum
            responsalem, volentes Menevensi ecclesiae paterna sollicitudine providere, causam super
            hoc venerabili fratri nostro episcopo Heliensi et dilectis filiis Londinensi decano et
            archidiacono de Botingeham sub certa forma duximus committendam, a quibus non fuit
            hactenus iuxta mandatum nostrum in negotio ipso processum. Ne igitur causa ipsa remaneat
            indecisa, discretioni vestrae per apostolica scripta Mandamus, quatenus, nisi pars
            adversa praedictum archidiaconum per exceptionem legitimam repellere valeat ab agendo,
            partibus, si poterit fieri, vel procuratoribus earum ad locum securum et idoneum per
            nuncios vestros et literas convocatis, et lite legitime contestata, testes, quos
            archiepiscopus in Anglia, et quos archidiaconus duxerit producendos contra eum in
            Wallia, recipere procuretis. Verum si archiepiscopus citatus legitime coram vobis vel
            per se vel per procuratorem idoneum noluerit comparere, aut litem etiam contestari, vos
            nihilominus testes, maxime senes et valetudinarios, quos archidiaconus per se, vel
            procuratorem suum duxerit producendos, sublato cuiuslibet contradictionis et
            appellationis obstaculo admittatis, et depositiones eorum conscriptas et vestris
            sigillis inclusas ad sedem curetis apostolicam destinare, statuentes partibus terminum
            peremptorium competentem, quo per se, vel responsales idoneos nostro se conspectui
            repraesentent sententiam recepturae. [Testes etc. Dat. Ferentini XIV. Kal. Iul. Pont.
            nostr. Ao. VI. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e624">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e626">CAP. XXXV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e629" type="question-title">Publicatis attestationibus, admittitur adversarius ad probandum contrarium, si ante
            publicationem super hac probatione contraria instrui non potuit. H. d. et est casus
            singularis.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e632">Idem Priori de Bolonic. et I. Rectori ecclesiae de Borellis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e635">Ex tenore vestrarum accepimus literarum, quod, quum vobis et dilecto filio abbati de
            Furneia causam, quae vertitur inter R. filium W. de Eston. militem, et M. mulierem,
            sororem W. de Arches commiserimus fine debito terminandam, †praedicto abbate se
            rationabiliter excusante, quod cognitioni eiusdem causae interesse non posset, partes ad
            vestram praesentiam citavistis. Quibus in vestra praesentia constitutis, Pars mulieris
            proposuit, quod dictus miles prius corporale praestitit iuramentum, quod ipsam duceret
            in uxorem, et [eam] postmodum carnaliter cognitam traduxit in domum, et prolem suscepit
            ex ea. Miles vero praedictus hoc inficiabatur omnino, adiiciens, quod, etsi haec quae
            proponebantur ab ipsa, vera essent, eam tamen de iure habere non potuit eo, quod aliam
            tunc viventem prius duxerat in uxorem. Testibus itaque ab utraque parte receptis, et
            attestationibus publicatis, Quum per testes militis saepe dicti videretur esse probatum,
            quod ipse ante festum Purificationis beatae Virginis Mariae B. mulierem solenniter
            accepit in uxorem, et testes M. mulieris de Arches dicerent, quod in septimana paschali,
            sequente festum praedictum, de ea ducenda praestitit iuramentum, praedictus miles ab
            impetitione ipsius absolvi cum instantia postulabat. Verum ex parte saepe dictae
            mulieris exstitit replicatum, quod eo tempore, nec non et ante, quo testes dicti militis
            dixerant eum cum alia matrimonium contraxisse, fuerat semper in Eboracensi provincia
            commoratus; quum testes ipsi dicerent, hoc longe extra dictam provinciam actum esse,
            determinantes tempus et locum; quod per testes idoneos erat probare parata. Sed econtra
            fuit ex adverso responsum, quod, quum attestationes iam essent hinc inde solenniter
            publicatae, locus productioni testium iam non erat. Quia igitur dubitatis, utrum post
            publicationem attestationum super illo articulo deberent testes admitti, nos
            inquisitioni vestrae auctoritate praesentium respondemus, testes mulieris ad probandum
            illum articulum admittendos. [Dat. VIII. Kal. Dec. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e639">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e641">CAP. XXXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e644" type="question-title">Indulgenda est in causa quarta productio testium petita cum solennitate legali, causa
            legitima non refragante; alias legitime appellatur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e647">Idem Priori sancti Victoris.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e650">Significaverunt nobis per literas suas venerabilis frater noster Silvanectensis
            episcopus, et dilecti filii I. abbas S. Victoris Parisiensis et F. Aurelianensis
            decanus, quod, Quum causa, quae vertitur inter abbatem et monachos sancti Dionysii ex
            una parte, ac abbatissam et moniales de Forcellis ex altera tam super proprietate quam
            super possessione prioratus de Argentolio iudicibus a nobis commissa fuisset, et
            moniales super causa proprietatis prius litem ingressae testes produxissent in illa,
            postmodum possessionis iudicium suspenso petitorio intentarunt, quod eis de iure licere
            ipsi de prudentium consilio per interlocutoriam sententiam declararunt. Unde quum in
            causa possessionis, quam moniales petebant, ea videlicet ratione, quod illae, quibus
            ipsae successerant, inde fuerant violenter eiectae, testes fuerunt ab utraque parte
            producti, et eousque erat processum, ut publicatio iam fieri deberet, †petebant moniales
            praedictae, depositiones testium in causa possessionis tantummodo publicari; sed
            contradicebant monachi, allegantes, quod, sicut causa proprietatis fuerat prius coepta,
            ita debebat accipere prius finem, vel saltem tam super petitorio quam super possessorio
            testes simul publicari debebant. Ipsi vero, auditis hinc inde propositis, quum super hoc
            vellent interloqui habito consilio sapientum, monachi adiecerunt, quod super causa
            proprietatis renunciaverant productioni testium moniales. Quod quum pars adversa
            negaret, et inter partes quasi dubium verteretur, inlerlocuti fuerunt, quod
            attestationes in possessorio publicarent, et super renunciatione monialium probationes
            monachorum audirent; sed ab hac interlocutoria monachi ad nostram audientiam
            appellarunt. Ipsi autem diem alteram partibus praefigentes, ut deliberarent, an deberent
            huiusmodi appellationi deferre, convocatis prudentibus de ipsorum consilio, sententiam
            suam minime reprobantes, parti monachorum audientiam indulserunt, si forte rationem
            aliquam allegarent ad retractandam sententiam praedictam inefficacem; qui tandem post
            appellationes suas appellationi prius factae fortiter insistebant. [Quia vero vix
            poterant assessores Parisius invenire, quin dicerentur esse suspecti, quamvis pars
            monialium tandem diceret, quod, quemcunque tres insimul evocarent, illum non haberent
            ullo modo suspectum, ipsi tamen, considerantes arduitatem negotii, haec nobis intimanda
            duxerunt, partibus iniungentes, ut in festo S. Lucae Evangelistae proximo tunc futuro
            nostro se conspectui cum huiusmodi literis praesentarent. Quum autem literis ipsis hanc
            seriem continentibus praefati abbas S. Victoris et decanus Aurelianensis sua pariter
            appendissent sigilla, iam dictus Silvanectensis episcopus suum distulit sigillum
            apponere pro eo, quod monachi S. Dionysii querebantur, quaedam omissa fuisse, quae
            fuerant apponenda. Unde partibus revocatis diem in crastino S. Remigii praefixerunt,
            monachis firmiter asserentibus, quod moniales in causa proprietatis tres testium
            productiones habuerant, et in easdem fuerat iam conclusum, ita, quod in producendis
            testibus super causa proprietatis eas non erant ulterius audituri, ac super his
            probationes legitimas offerebant; sed haec omnia pars adversa negabat. Verum, quum
            propter hoc tam abbatissa pro parte sua, quum magister Thomas pro parte abbatis et
            monachorum circa octavos B. Martini, quae, fuerant pro termino partibus assignatae
            nostro se conspectui praesentandi, ad nostram praesentiam accessissent, et nos eis in
            consistorio nostro plenam audientiam dedissemus, idem magister adiecit, quod saepe fuit
            ex parte abbatis et monachorum a delegatis iudicibus postulatum, ut in causa
            possessionis quartam eis productionem concederent cum solennitate legali, quam quum eis
            penitus denegarent contra legitimas sanctiones, ipsi, sentientes se iniuste gravari,
            post interlocutoriam de publicandis testibus in possessorio promulgatam protinus ad
            nostram audientiam appellarunt, quod ex testimonio quarundam specialium literarum
            praedicti Silvanectensis episcopi nitebantur ostendere, inter multa scribentis, quod in
            additione illa, quae in revocatione partium primis literis facta fuit, petebant monachi
            clausulam illam apponi, scilicet, quod adhuc restabat eis super possessorio iudicio
            quarta productio solennitate iuris adhibita, et super hoc probationes necessarias
            offerebant, idemque magister assertionem suam promittebat se legitimis testibus
            probaturum. Abbatissa vero relationi trium delegatorum innitens, et quibusdam eorum
            literis continentibus, quod diem tertiam post Purificationem B. Mariae ad publicationem
            testium assignaverant, super possessione a parte productorum utraque, quod ab eodem
            magistro fuerat superadditum, asserebat penitus esse falsum.] Nos igitur, his et aliis
            diligenter auditis, quae fuerunt hinc inde proposita, de communi fratrum nostrorum
            consilio discretioni vestrae per apostolica scripta Mandamus, quatenus, Parisius
            convenientes in unum, si per legitimas vobis probationes constiterit, abbatem et
            monachos quartam productionem testium cum iuris solennitate super possessorio petivisse,
            seque propter hoc infra decem dies post interlocutoriam sententiam appellasse, nisi
            forte iudices quartam productionem negaverint pro eo, quod voluerint effrenatam
            multitudinem testium refrenare, vos praefatos abbatem et monachos ad quartam
            productionem testium adhibita solennitate legali admittatis eosdem, ipsos, si in
            probatione defecerint, in expensis legitimis condemnantes. Et nisi adeo sit in petitorio
            iam processum, ut plene possit de proprietate liquere, vos causam possessionis, ad quam
            de iuris beneficio abbatissa et moniales habuere recursum, primitus terminetis, in causa
            proprietatis postmodum legitime processuri; alioquin quaestionem terminetis simul
            utramque. [Illos vero etc. Dat. Kal. Febr. Ao. VIII. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e654">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e656">CAP. XXXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e659" type="question-title">Diligenter examinandi sunt testes, et puniendi qui eos impediunt; et ipsorum testium
            multitudo est per iudicem refrenanda.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e662">Idem Episcopo Placentino.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e665">Quum causam, quae inter venerabilem fratrem nostrum archiepiscopum Ravennatensem ac
            dilectos filios commune Faventiae †super villa Luci et S. Politi, et castro Aureoli et
            eorum districtu, honore ac iurisdictione noscitur agitari, diversis iudicibus fuisse [a
            nobis commissa, quia per eorum aliquos fine debito non potuit terminari, nos imponere
            volentes liti finem, venerabili fratri nostro Feretrano episcopo et dilecto filio abbati
            de Galiata per nostras tandem literas dedimus in praeceptis, ut, non obstantibus
            commissionibus hactenus impetratis, omnique occasione ac exceptione cessantibus, trium
            mensium spatium partibus assignarent, infra quod universos testes producerent, quos,
            super hac causa ducerent producendos, et diligenter examinatis eisdem,
            attestationibusque fideliter redactis in scriptis, si de partium procederet voluntate,
            causam ipsam mediante iustitia terminarent; alioquin attestationes cum instrumentis et
            aliis rationibus ad nostram praesentiam remittentes, praefigerent partibus terminum
            competentem, quo se nostro conspectui praesentarent sententiam recepturae. Quum igitur
            delegati praedicti minime processissent etc. (cf. c. 6. de iur. cal. II. 7.)] Quia vero
            utrique parti nimis exsisteret onerosum, ut testes producerent coram nobis, fraternitati
            tuae, de qua plenam fiduciam obtinemus, per apostolica scripta [praecipiendo], mandamus,
            quatenus infra tres menses post susceptionem praesentium recipias appellatione remota
            testes, quos utraque pars tam super principali negotio quam in personas testium duxerit
            producendos, ac eos diligenter examinare procures, et de singulis circumstantiis
            prudenter inquirens, de causis videlicet, personis, loco, tempore, visu, auditu,
            scientia, credulitate, fama et certitudine, cuncta plene ac curiose conscribas, †et ea
            nobis fideliter sub tuo sigillo transmittas, iniungens partibus, ut ad praesentiam
            nostram veniant sic instructae, quatenus attestationibus publicatis et instrumentis
            exhibitis, postquam sufficienter fuerit allegatum, iustam a nobis sententiam Domino
            auctore reportent. Testes autem etc. Quod si forte Faventini vel alii eos, quos dictus
            archiepiscopus ad perhibendum testimonium veritati duxerit producendos, praesumpserint
            impedire, tu ipsos ab huiusmodi praesumptione cessare monitione praemissa per censuram
            ecclesiasticam appellatione remota compellas. Volentes autem effrenatam multitudinem
            testium refrenari, volumus, ut hinc inde quadragenarium numerum testium excedere non
            permittas, ita videlicet, ut, si Faventini testium depositiones ratas habere voluerint,
            quae a venerabili fratre nostro Ferrariensi episcopo et abbate Pompon. receptae fuerint,
            testes ipsi computentur in numero praelibato; alioquin, quum attestationes ipsae sint
            clausae, iidem testes, si necesse fuerit, iterate producantur. [Dat. Ferentini X. Kal.
            Iul. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e669">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e671">CAP. XXXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e674" type="question-title">Attestationes receptae in summario fidem non faciunt in plenario iudicio. Et illarum
            publicatione non obstante iidem vel alii testes super eisdem capitulis recipi
            possunt.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e677">Idem de Novo Fonte et Casae Dei Abbatibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e680">Veniens ad apostolicam sedem dilectus filius G. de Cros archidiaconus Claremontensis
            nobis humiliter supplicavit, ut sententiam per venerabilem fratrem nostrum Lemovicensem
            episcopum super decanatu Claremontensis ecclesiae pro eo rationabiliter latam, quae iam
            fuerat in parte exsecutioni mandata, faceremus in totum exsecutioni mandari. Quum autem
            dilecti filii abbas et G. Dalmas [canonicus] Claromontensis procuratores dilectorum
            filiorum capituli Claremontensis in nostra essent praesentia constituti nobis
            proposuerint sententiam illam contra iustitiam, et post appellationem ad nos legitime
            interpositam promulgatam †[et ideo idem archidiaconus in petitione sua non erat
            aliquatenus audiendus. Idem vero archidiaconus proposuit ex adverso, quod dicti abbas et
            canonicus tanquam procuratores recipi non debebant, quum tam ipsi, quam illi, pro quibus
            venerant, excommunicationis essent vinculo innodati, quia praedictus episcopus omnes
            illos excommunicationis vinculo innodarat, qui sententiae per eum pro memorato
            archidiacono latae se ducerent opponendos, et, quum super hoc fuisset aliquamdiu
            litigatum, tandem ad cautelam procuratores absolvi fecimus antedictos. Postmodum vero,
            quum idem abbas et canonicus vellent agere contra illum, ipse archidiaconus nec sic eos
            ut procuratores admittere voluit pro eo, quod illorum se procuratores gerebant, qui
            adhuc erant excommunicationis vinculo innodati, et ideo pro eis in iure non poterant
            experiri,] et idem archidiaconus ipsos tanquam procuratores admittere noluerit, vel
            dictis eorum aliquatenus respondere, dilectus filius P. subdiaconus noster basilicae
            principis Apostolorum canonicus se ipsi opposuit ex adverso, asserens, se canonice
            fuisse in decanum Claremontensem electum, propter quod dictus archidiaconus in sua
            petitione non erat aliquatenus audiendus, quia decanatus ipse non ad illum, sed ad se
            potius pertinebat. †[Ad quod memoratus archidiaconus replicabat, quod donec sententia
            lata pro ipso plenariae foret exsecutioni mandata, praedictus P. ad impediendam
            exsecutionem sententiae non debebat audiri. Ad hoc dictus P. respondebat, sententiam pro
            ipso archidiacono a supradicto episcopo latam nullum sibi praeiudicium generare, quum
            res inter alios acta non praeiudicet aliis secundum legitimas sanctiones.] Quum igitur
            super his aliquamdiu disceptassent, interlocuti fuimus, ut dictus P., si posset, in
            continenti suam intentionem fundaret. Qui quum ad suam intentionem fundandam super hoc
            testes et instrumenta produxerit, super quibus, quum utrimque fuisset aliquamdiu
            disputatum, nos interloquendo pronunciavimus, quoniam per ea, quae fuerant ostensa,
            constabat, quod sua intererat, ut idem P. se posset opponere archidiacono memorato. Lite
            igitur in eos tam super electione, quam super sententia legitime contestata, quaesitum
            fuit ab ipso archidiacono coram nobis, utrum attestationes prius exhibitas in articulo
            supradicto in hoc iudicio vellet admittere, qui praehabita deliberatione respondit, quod
            vellet, dummodo posset, obiicere tam in personas testium quam in dicta. Quo audito pars
            adversa respondit, quod attestationibus illis in hoc iudicio uti nolebat, quum non super
            principali negotio, sed super articulo incidenti fuissent lite non contestata receptae.
            Unde super toto negotio alios volebat testes producere vel eosdem. Pars autem respondit
            adversa, quod, quum testes illi tam super sententia quam super electione dixissent, et
            eorum attestationes fuissent in iudicio publicatae, non licebat eidem, postquam
            testificata didicerat, super eisdem articulis alios testes producere, praesertim quum in
            hoc ipso iudicio attestationibus illis usus fuisset subdiaconus praelibatus. Nos igitur,
            auditis quae fuerunt hinc inde proposita, iustitia pronunciavimus exigente, quod testes
            essent recipiendi super toto negotio, quos utraque pars duceret producendos. Quocirca
            discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, receptis testibus, et
            rationibus partium intellectis, causam ipsam tam super principali quam etiam incidenti,
            sublato cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo, fine canonico terminetis
            facientes [quod decreveritis firmiter observari.] Quia vero quae in capitulo aguntur non
            facile possunt nisi per canonicos ipsos probari, volumus et mandamus, ut ad cautelam
            absolvatis eosdem, ut vocati ad testimonium libere valeant pro utraque parte testari.
            [Testes etc. Dat. Lat. IV. Id. Iul. Ao. VII. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e684">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e686">CAP. XXXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e689" type="question-title">Religiosi etiam ad testificandum non admittuntur absque iuramento, nisi a partibus
            remittatur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e692">Idem Bisuntino Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e695">Tuis quaestionibus (Et infra: [cf. c. 23. de praeb. III. 5.]) Monachi vero de suis
            fratribus ac conversis testes in causis propriis producere absque iuramenti exhibitione
            non possunt, nisi forte a parte remittatur adversa. [Religiosi quoque etc. Dat. Lat. XI.
            Kal. Apr. Ao. XI. 1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e699">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e701">CAP. XL.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e704" type="question-title">Delegatus necessarius in testem removetur a iudicando, et alius subrogatur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e707">Idem Attrebatensi Episcopo et Dedimenen. et Ursicampi Abbatibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e710">Dilecto filio Ariensi praeposito nobis innotuit exponente, quod, quum causam, quae
            inter ipsum et nobilem mulierem comitissam Flandrensem super donatione sex praebendarum
            sacerdotalium agitatur, vobis, frater episcope ac fili abbas Dedimenen., nec non et
            dilecto filio Attrebatensi decano duxerimus committendam, idem praepositus citra litis
            contestationem proposuit coram vobis, quod testimonium ipsius decani sibi necessarium
            erat in causa praedicta, quum de iure suo non nisi per ipsum et alium unicum tantum
            testem facere fidem posset. Unde postulavit instanter, ut in causa ipsa eo procederetur
            excluso, vel supersederetur negotio, quousque nos substitueremus alium loco eius; vos
            autem petitionem eius in hoc admittere recusastis, quin immo post appellationem, quam ad
            nos ipse propter hoc et alia interposuit, a praebendarum ipsarum donatione suspendistis
            eundem. Ne igitur ob huiusmodi testis defectum eius iustitia valeat deperire, te, fili
            abbas Ursicampi, loco ipsius duximus subrogandum per apostolica scripta mandantes,
            quatenus, si est ita, praelibata suspensione praepositi relaxata, in causa ipsa iuxta
            prioris mandati tenorem ratione praevia procedatis. [Quod si non omnes etc. Dat. Lat.
            XIV. Kal. Mart. Ao. XI. 1209.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e715">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e717">CAP. XLI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e720" type="question-title">Ne probationis copia pereat, citato adversario recipiuntur et publicantur testes, quos
            reus induxit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e723">Idem Iudici Sabinensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e726">Significavit nobis dilectus filius [B.] presbyter sancti N. Sabinensis dioecesis, quod
            fundatores eiusdem ecclesiae liberam eam esse volentes, fundationis tempore se in ea
            nihil iuris penitus retinere dixerunt. Unde timens, ne processu temporis probationis
            copia valeat deperire, provideri sibi super hoc idem presbyter postulavit. Quocirca
            praesentium tibi auctoritate mandamus, quatenus testes idoneos, quos ipse super hoc tibi
            duxerit producendos, examines diligenter, et eorum dicta in publica redigi facias
            monumenta, denunciando fundatoribus ante dictis vel eorum heredibus, ut receptioni
            testium, si velint, intersint, et super denunciatione sic facta confici facias publicum
            instrumentum. [Dat. Lat. Id. April. Ao. XII. 1209.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e730">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e732">CAP. XLII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e735" type="question-title">Si materia antiqui capituli repetitur aliquo addito, quod subiicitur necessitati
            probandi, possunt testes etiam antiqui publicatis attestationibus produci.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e738">Idem Episcopo et Archidiacono Beneventanis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e741">Quum causa, quae inter oeconomum monasterii sancti Martini de Monte (Et infra: cf. c.
            6. de empt. III. 17.) Quum igitur abbas et fratres eiusdem loci probare per testes
            intendant, quanti pretii venditionis tempore possessiones praedictae fuere, praesentium
            vobis auctoritate mandamus, quatenus infra trium mensium spatium recipiatis appellatione
            remota testes, quos alterutra partium super hoc duxerit producendos, †audiatis causam
            et, eandem remittentes ad nos sufficienter instructam, praefigatis partibus terminum
            competentem, in quo nostro se conspectui repraesentent sententiam recepturae. Si vero
            pars monasterii ad hunc probandum articulum eosdem testes produxerit, quos ad alium
            probandum produxit, vos nihilominus eos recipere procuretis, quoniam aliud est probasse
            deceptionis excessum, et aliud probare quantitatem valoris.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e745">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e747">CAP. XLIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e750" type="question-title">Recipiuntur et publicantur testes, qui interfuerunt sententiae, ubi per scripturam de
            sententia non apparet.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e753">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e756">Albericus miles nobis insinuare curavit, quod, quum olim inter ipsum et C. mulierem
            Ravennatensem coram capitulo Ravennatensi matrimonii quaestio verteretur, tandem
            exigente iustitia lata fuit divortii sententia inter eos. Postea vero dictus miles duos
            diversis temporibus legitime sibi copulavit uxores, et filius ex eisdem suscepit, et
            timens, sibi et filiis, quos de legitima uxore suscepit, ex eo posse praeiudicium
            generari, quod in scriptis redacta non fuit sententia memorata, nobis humiliter
            supplicavit, ut, super hoc paterna sibi sollicitudine praecaventes, testes, qui
            sententiae interfuere praedictae, recipi faceremus. Quoniam igitur iusta petentibus
            favorem nos decet benevolum impertiri, Ideoque mandamus, quatenus testes curetis
            recipere ante dictos, depositiones ipsorum in scripturam publicam redigi facientes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e760">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e762">CAP. XLIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e765" type="question-title">Publicatis attestationibus possunt produci testes super eodem articulo, vel directe
            contrario, qui prius fuerunt producti in iudicio summario seu extra iudicium. H. d.
            secundum notabiliorem intellectum, non ponendo aliquam specialitatem in causa
            matrimoniali. Et tunc expone textum in fin. ibi, in hoc casu; scilicet quum testes alias
            producti reproducantur. Panorm.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e768">Idem Belvacensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e771">Quum in tua dioecesi: (Et infra: [cf. c. 30. de decimis III. 30.]) Utrum autem, si
            accusatore idoneo comparente, per tres vel quatuor testes inter iam coniunctos parentela
            probaretur, per depositiones eorundem posteriorum testium derogetur fidei undecim vel
            duodecim propinquorum, qui antiquiores tempore ac praestantiores meritis ante contractum
            matrimonium in contrarium iuraverant, distinguendo personas et gradus, a quibus directe
            hi, de quorum copula agitur, descenderunt, an primi posterioribus praeferantur, non
            immerito quaeri posset. Quanquam autem ad aliud et ob aliud iuraverint tam illi quam
            isti, tamen, si in secundo iudicio priores personae iuratae deponerent illa eadem, quae
            primo dixerunt, absque dubio eorum testimonia praevalerent, nec eo possent praetextu
            repelli, quod partes testificata didicerant, quum talis exceptio locum non habeat in hoc
            casu. [Dat. Lat. IV. Kal. Nov. Pont. nostr. Ao. XV. 1212.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e775">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e777">CAP. XLV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e780" type="question-title">Excommunicari possunt qui partem impediunt in testibus producendis et denunciandi sunt
            testes non teneri iuramento de veritate non dicenda. Et si consauguinei impediunt testes
            actoris de veritate non dicenda, punitur reus, de cuius voluntate hoc fieri
            praesumitur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e783">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e786">Constitutis in praesentia nostra venerabili fratre nostro [Alferio] archiepiscopo et
            dilecto filio M. canonico Surrentianis, dum ipse [accusationis concepto libello] illum
            de simoniae crimine deferret †[asserens nihilominus eum crimini laesae maiestatis
            obnoxium eo, quod, ut dicebat, eodem archiepiscopo machinante Surrentina civitas a regia
            fidelilate recessit, et reprobo iuravit Othoni, ac ipsum archiepiscopum excommunicatum
            celebrasse divina, quum post talem machinationem, per quam machinatores huiusmodi latam
            a sede apostolica excommunicationis sententiam incurrerunt, divina praesumpserit
            celebrare, archiepiscopus, antequam describendi libellum fieri sibi copiam postularet,
            in personam accusatoris, quod esset inimicus et conspirator, excepit, allegans
            interdicendum ei aditum accusandi, quum secundum instituta canonica inimici et
            conspiratores in nullius debeant accusationem admitti. Ad quod pars adversa respondit,
            quod, quum, tanta sit labes simoniacae pravitatis, ut servi adversus dominos et
            criminosi quilibet admittantur, et in prodendo crimine laesae maiestatis socius etiam
            initae factionis non solum auditur, quin immo praemio et honore donatur, super
            praemissis exceptiones huiusmodi accusationem elidere non valebant, praesertim quum
            publicae libertatis intersit, ne crimina remaneant impunita. Fuit autem ad haec ex
            adverso responsum, quod, quum in decreto Anacleti Papae caveatur expresse, accusatores
            esse non posse qui ante hesternum diem aut nudiustertius inimici fuerunt, ne irati
            nocere cupiant vel laesi ulcisci, et inoffensus accusatorum quaeratur affectus et non
            suspectus, ac constitutio Callisti Papae generaliter interdicat conspiratores in
            alicuius accusationem admitti, nec in aliquo canone sit expressum, quod inimicus ac
            conspirator in exceptis criminibus audiatur, ne quod sanctorum Patrum documento sancitum
            non est superstitiosis adinventionibus attentetur, circa promissa prohibitioni standum
            est generali, praesertim secundum aequitatem canonicam, quae viam non debet
            malignitatibus aperire. Inter haec autem de causis inimicitiarum et conspirationis
            archiepiscopus interrogatus respondit, quod memoratus M. ipsi episcopo, et quum in
            archidiaconum, et quum in archiepiscopum fuit assumptus, se opposuit adversarium
            manifestum. Praeterea quum quidam Neapolitanus fuisset in mortem fratris archiepiscopi
            machinatus, et per amicos ipsius eiiceretur de propria civitate, quidam magnates, quos
            dictus Neapolitanus consanguinitatis linea contingebat, eiectionem illius ad iniuriam
            reputantes, eundem induxere Matthaeum, ut cum quibusdam aliis in damnationem ipsius
            archiepiscopi coniuraret. Porro priorem causam non duximus admittendam, maxime quum
            reconciliatio fuerit subsecuta, prout ex narratione ipsius archiepiscopi notabatur.
            Super alia vero, quam inficiabatur M., fuit pro ipsius parte propositum, quod non est
            interdicta subiectis omnis coniuratio in praelatum, quia, quum secundum decretum Gelasii
            Papae quisquam clericorum confidere non debeat offensae apostolicae se immunem, si in
            iis, quae sequenda salubriter apostolica deprompsit auctoritas, episcopum viderit
            excedentem, et non protinus ad aures Romani Pontificis deferre curaverit, in pestilentem
            praelatum non immerito possunt coniurare subiecti, exemplo quadraginta episcoporum
            Illyrici ac Graeciae, qui per professionem in scriptis factam convenientes in unum, a
            Timotheo, qui per metum imperatoris Anastasii fuerat in Constantinopolitanum assumptus
            episcopum; discesserunt. Verum asserente archiepiscopo ex fomite malignitatis in eum
            coniurasse Matthaeum et hoc se legitime probaturum, ad ultimum consentientibus partibus
            sic duximus providendum, ut archiepiscopus, porrectum libellum accipiens, super obiectis
            criminibus responderet, reservata sibi facultate probandi, quod idem M. ex malignitate
            coniuravit in ipsum. Libelli vero conceptio talis erat: “In nomine Domini Amen. Anno
            Domini millesimo CCXIII. pontificatus domini Innocentii III. summi Pontificis anno
            sextodecimo, mense Octobris, septimo Idus eiusdem. Apud vos, domine Innocenti, Dei
            gratia summe Pontifex, ego Matthaeus canonicus Surrentinus defero dominum Alferium
            Surrentinum archiepiscopum lege canonica reum de simonia, quia dico ipsum promisisse
            archidiaconatum Surrentinum Ioanni Ciroleon olim canonico Surrentino, ut consentiret
            electioni suae in civitate Surrenti, in camera, iuxta triclinium episcopii, tempore
            domini Coelestini tertii summi Pontificis, mense Ianuarii. Item defero eum reum de
            crimine laesae maiestatis, quia civitas Surrentina recedendo a fidelitate regia iuravit
            Othoni, ipso hoc procurante, tempore domini Innocentii tertii summi Pontificis in
            civitate Surrenti, in palatio suo, mense Maii. Et defero eum postmodum multotiens
            celebrasse divina in ecclesia Surrentina, quum per sententiam vestram credam eum ob hoc
            excommunicationis vinculum incurrisse. Ego dictus M. profiteor me hunc libellum
            inscriptionis dedisse.” Oblato tandem libello pars archiepiscopi allegavit, quod erat
            minus legitime in quadam sui parte conceptus eo, quod non continebatur in ipso, quo anno
            fuerint crimina obiecta commissa. Quum enim libelli conceptio continere debeat mensem et
            consules, sub quibus crimen dicitur fuisse commissum, et antiquitus consules
            constituerentur annales, videtur quod admissi criminis annus exprimi debeat in libello.
            Frustra etiam mensis iuberetur apponi, si anni, cuius est mensis, non habetur aliqua
            certitudo. Ad quod pars accusatoris respondit, quod, quum in forma concipiendi libellum
            de anno non inveniatur expressum, sicut nec dies, ita nec annus admissi criminis debet
            apponi, ne subornationi testium occasio praebeatur. Nec propter hoc, quod in foro civili
            debent exprimi consules, licet consules essent antiquitus annui, sequitur, quod certus
            annus sit exprimendus, quum idem consul diversis vicibus et pluribus annis gerere
            potuisset officium consulatus; unde per expressionem nominis eius de certo anno constare
            non posset. Et quum in denominatione mensis non constet, cuius anni mensis exsistat, non
            ita per expressionem mensis, sicut et anni, ad subornandum testes occasio posset assumi.
            His autem et aliis hinc inde propositis, quum ad ultimum accusator expresserit
            archiepiscopum eo anno commisisse simoniae crimen obiectum, quo fuit archiepiscopatum
            adeptus, promittendo archidiaconatum ecclesiae Surrentinae I. Ciroleon quondam canonico
            Surrentino, si consentiret in ipsum, ac de tempore, quo praedicta civitas iuravit
            Othoni, satis manifeste constaret, ad contestationem litis, inficiante archiepiscopo
            crimina sibi opposita, est processum. Confessus est tamen, quod, postquam civitas
            iuravit Othoni, multotiens celebravit. Pruductis autem ex parte archiepiscopi quibusdam
            testibus ad probandam exceptionem obiectam cum huiusmodi protestatione M., scilicet quod
            post publicationem depositionum illorum, si vellet, posset obiicere in personas, quia
            illis archiepiscopus contentus esse nolebat, depositiones ipsorum minime publicantes,
            receptionem testium tam super principali quam super exceptione praedicta de consensu
            partium fraternitati tuae duximus committendam, per apostolica tibi scripta mandantes,
            quatenus testes, quos utraque pars duxerit producendos, diligenter examines, et eorum
            dicta conscripta fideliter ad nos sub tuo conclusa sigillo transmittas, praefigens
            partibus terminum competentem, quo nostro se conspectui repraesentent.] Ceterum quoniam
            a principio protestatus est praefatus M., nobilem virum Simonem Surrentinum germanum
            archiepiscopi memorati, et quosdam alios ipsius archiepiscopi consanguineos multa
            impedimenta per suam potentiam praestitisse, quo minus probationum copiam in nostra
            praesentia secum haberet, quum quosdam induxerint ad iurandum, ne adversus
            archiepiscopum aliquid dicerent, et alios minis et terroribus a testimonio perhibendo
            arcere nitantur, nos ex officio nostro super hoc providere volentes, mandamus, ut
            generalem feras excommunicationis sententiam in omnes, qui impedimentum aliquod ipsi M.
            praestare praesumpserint in testibus producendis. Illos autem, quos, ut dictum est,
            iurasse constiterit, quod contra archiepiscopum nihil dicerent, denuncies iuramento
            huiusmodi non teneri, [quo minus valeant in hac causa perhibere testimonium veritati.]
            Si quis autem de consanguineis dicti archiepiscopi aliquem de testibus praesumpserit
            impedire, quia verisimile non videtur, ut eo invito talia fierent, et ob hoc non caret
            scrupulo societatis occultae eo, quod, si voluerit, potuerit prohibere, quum secundum
            legitimas sanctiones iniquam ostendant se causam fovere, et experiri debeat iudicis
            auctoritatem elusam, qui defensionis copiam subtrahit adversario, eundem archiepiscopum
            ab officio pontificali suspendas, et facias sublato appellationis obstaculo manere
            suspensum, donec illum fecerit a tali praesumptione cessare. [Tu denique etc. Dat. Lat.
            VIII. Id. Nov. Pont. nostr. Ao. XVI. 1213.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e790">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e792">CAP. XLVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e795" type="question-title">Qui testificata non didicit, nec renunciavit testibus producendis, super antiquis
            articulis seu capitulis testes etiam alias productos producere potest.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e798">Idem Magdeburgensi Archiepiscopo et Praeposito Seburgensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e801">Constitutis in praesentia nostra procuratore dilectae filiae in Christo A. sororis
            nobilis viri marchionis Misnensis et nuncio illustris principis Bohemorum, †dilectum
            filium nostrum P. Sancti Marcelli presbyterum cardinalem concessimus auditorem, coram
            quo proposuit procurator nobilis memoratae, quod, quum olim ea significante ad nostram
            audientiam pervenisset, quod praedictus princeps eam duxisset legitime in uxorem, et
            XIV. annis et amplius velut coniugem legitime pertractasset, et filiis et filiabus
            susceptis ex ea, Pragensis episcopus ad petitionem et mandatum eiusdem principis, ipsa
            volente ad ipsum accedere, ut suas coram eo proponeret actiones, sed a satellitibus
            eiusdem principis prohibita, qui ei bis vel ter prohibuerunt ingressum, post
            appellationem ad nos interpositam divortii sententiam promulgavit, a qua ipsa per suum
            capellanum intra decem dies fecit ad nostram praesentiam provocari. (Et infra:) Nos
            igitur, intellectis per cardinalem praedictum quae fuere hinc inde proposita,
            attestationes pro nobili memorata receptas nec approbandas duximus, nec etiam
            improbandas, sed eas tempore discussionis decrevimus reservari, ut tunc pro illis vel
            contra illas a partibus allegetur, per apostolica scripta districtius vobis praecipiendo
            Mandamus, quatenus, partibus ad locum idoneum convocatis, omni excusatione et
            contradictione cessante recipiatis testes, quos vel nobilis ipsa pro se, vel princeps
            pro parte sua, quum nondum testificata didicerint, super processu Pragensis episcopi vel
            posteriorum iudicum duxerint producendos, et nobilis ipsa pro se vel testes, quos prius
            induxit, vel alios, si voluerit, inducere non vetetur, quum non renunciaverit testibus
            producendis. [et gesta etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e806">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e808">CAP. XLVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e811" type="question-title">Ponit concilium duodecim, sine quibus ad probandam consanguinitatem in causa
            matrimoniali, non valet testimonium de auditu. H. d. summando generaliter.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e814">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e817">Licet ex quadam necessitate praeter communem formam olim fuerit institutum, in
            consanguinitatis et affinitatis gradibus computandis valere testimonium de auditu, quum
            propter brevem hominum vitam testes de visu deponere non valerent usque ad gradum
            septimum computando; quia tamen pluribus exemplis et certis experimentis didicimus, ex
            hoc multa pericula contra legitima provenisse coniugia, statuimus, ne super hoc
            recipiantur de cetero testes de auditu, quum iam quartum gradum prohibitio non excedat,
            nisi forte personae graves exstiterint, quibus fides sit merito adhibenda, et ante litem
            motam testificata didicerint ab antiquioribus quidem suis, non utique ab uno, quum non
            sufficeret ille, si viveret, sed duobus ad minus; nec ab infamibus et suspectis, sed a
            fide dignis et omni exceptione maioribus; quum satis videretur absurdum illos admitti,
            quorum repellerentur auctores. Nec tamen, si unus a pluribus, vel infames ab hominibus
            bonae famae acceperint quod testantur, tanquam plures et idonei testes debent admitti,
            quum etiam secundum ordinem solitum iudiciorum non sufficiat unius testis assertio,
            etiamsi praesidiali refulgeat dignitate, et actus legitimi sint infamibus interdicti.
            Testes autem huiusmodi proprio iuramento firmantes, quod ad ferendum testimonium in
            causa ipsa odio, vel amore, vel timore vel commodo non procedant, personas expressis
            nominibus, vel demonstratione vel circumlocutione sufficienti designent, et ab utroque
            latere singulos gradus clara computatione distinguant, et in suo nihilominus iuramento
            concludant, se accepisse a suis maioribus quod deponunt, et credere ita esse. Sed nec
            tales sufficiant, nisi iurati deponant, se vidisse personas vel saltem in uno
            praedictorum graduum constitutas pro consanguineis se habere. Tolerabilius est enim,
            aliquos contra statuta hominum dimittere copulatos, quam coniunctos legitime contra
            statuta Domini separare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e821">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e823">CAP. XLVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e826" type="question-title">Post publicationem ad petitionem producentis interrogari non debent testes, nisi quando
            dolo vel negligentia examinatorum super omnibus capitulis interrogati non fuerunt.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e829">Honorius III. Praeposito Molisii Firmanae dioecesis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e832">Per tuas nobis literas intimasti, quod, quum causa, quae super quibusdam terris
            vertitur inter canonicos sancti Petri veteris ex una parte, et G. sancti Simonis
            Guidonis Firmani ex altera, tibi fuisset ab apostolica sede commissa, dictus G., tribus
            mensibus post testium publicationem elapsis, testes suos interrogari postulat iterato,
            super quo quid agere debeas, apostolico responso desideras edoceri. Nos igitur
            discretioni tuae breviter respondemus illum non esse super hoc de cetero audiendum, nisi
            forsan a principio illos interrogari super certis capitulis postulasset, idque malitiose
            vel negligenter fuerit praetermissum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e836">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e838">CAP. XLIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e841" type="question-title">Testes probatorios et roprobatorios probatoriorum reprobare licet; sed reprobatorios
            reprobatorium non licet.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e844">Idem Vallis Oleti et Sacrameniae Abbatibus Palentinae et Segobiensis dioecesis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e847">Licet dilectus filius noster L. tituli sanctae Crucis presbyter cardinalis, quem
            procuratoribus venerabilis fratris nostri Burgensis episcopi, et clericorum sanctae
            Mariae de castro Soret dedimus auditorem, ea, quae procuratores ipsi proponere
            voluerunt, audierit diligenter, quia tamen procurator dicti episcopi contra personas
            testium productorum in principali adhuc se velle dicere proponebat, †protestans
            nihilominus, attestationes partis alterius, quae vacante sede Burgensi dicuntur fuisse
            receptae, certis de causis nullius esse momenti, quum ipsa quaestio per vos non potuit
            terminari, licet pars altera sententiam cum instantia postularet. Illam igitur ad vos de
            consensu partium remittentes, discretioni vestrae Mandamus, quatenus recipiatis testes,
            quos contra personas productorum super principali negotio partes duxerint producendos.
            Quos si rursus pars altera vel utraque voluerit reprobare, contra illos probationes
            admittere procuretis ita quod ultra non liceat partibus ad reprobationem testium
            adspirare, ne, si producendi quartos contra tertios et sic deinceps partibus licentia
            tribuatur, negotium protelatum iam diu diutius protelari contingat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e851">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e853">CAP. L.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e856" type="question-title">Attestationes receptae per arbitrum fidem faciunt in iudicio, si testes mortui sunt; si
            vivunt, est in optione illius, contra quem testes producti sunt, an velit attestationes
            recipere, an testes de novo deponere. Et adde: etiamsi attestationes publicatae sunt. Et
            hoc ultimum non. est in I. fin. C. eod., ubi ponitur casus huius decret.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e859">Idem Praeposito et Magistro G. et R. Laudun. Canonicis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e862">Praesentata nobis Garaudi Suessionensis archidiaconi petitio continebat, quod, quum
            inter R. quondam praedecessorem suum ex una parte, et capitulum sancti Petri
            Suessionensis ex altera super iurisdictione, quam idem archidiaconus se in dicta
            ecclesia ratione archidiaconatus proponebat habere, quaestio verteretur, tandem de
            virorum bonorum consilio Bernardum cancellarium Parisiensem et magistros R. Remensem et
            P. Briton. canonicos super hoc arbitros elegerunt. Qui quum suscepto arbitrio adeo in
            praedicto negotio processissent, quod productis testibus et depositionibus publicatis
            eorum, receptisque allegationibus utrorumque, et actis omnibus redactis in scriptis, et
            sigillorum suorum impressione signatis, arbitrium proferre deberent, eisdem
            differentibus pro suae libito voluntatis, unus ipsorum viam fuit universae carnis
            ingressus, et alius est in archiepiscopum Ebredunensem assumptus, qui distat per
            duodecim diaetas et amplius ab eisdem. Unde quum praedicto R. solo minime arbitrari
            valente videatur arbitrium exspirasse, nobis humiliter supplicavit, ut viris discretis,
            qui secundum arbitrii acta praedicti ad decisionem causae procedere debeant, scribere
            dignaremur. Ideoque Discretioni vestrae mandamus, quatenus, si ita est, causam ipsam
            iuxta huiusmodi acta sublato appellationis obstaculo fine debito terminetis; optione
            tamen eidem capitulo secundum sanctiones reservata, ut vel recipiant depositiones eorum,
            qui supersunt, productorum testium contra eos, vel eas respuentes consentiant, ut iidem
            testes admittantur iterum, salvo tamen iure, quod in utroque casu eidem capitulo
            competit tam in personas testium quam in dicta.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e866">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e868">CAP. LI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e871" type="question-title">Non creditur testi etiam religioso, qui sine iuramento deponit.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e874">Idem Pennensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e877">Nuper nobis A. presbytero supplicante innotuit, ut, quum ipse ordinem fratrum Minorum
            causa probationis intrasset, ac exinde, nulla facta professione, infra annum exiisset,
            super hoc providere misericorditer dignaremur, tibi dedimus in mandatis, ut, si res
            taliter se haberet, denunciares ipsum ad regularem observantiam non teneri. Dicto ergo
            presbytero et fratre Ioanne in partibus tuis Minorum fratrum custode cum quibusdam aliis
            propter hoc in tua praesentia constitutis, dictus custos ad probandum, quod idem
            presbyter professionem fecisset, quosdam ordinis sui testes induxit, qui deposuerunt
            super hoc, contradicente dicto presbytero, non iurati. †Unde praefatus presbyter
            asserebat, eorum testimonium nullum esse, praedicto replicante custode, quod secundum
            ordinis sui regulam iurare non poterant, nec debebant, sed eorum verbis simplicibus in
            huiusmodi standum erat, quare nobis humiliter supplicasti, ut, quid agendum sit tibi, te
            redderemus nostris literis certiorem. Nos ergo fraternitati tuae breviter Respondemus,
            quod nullius testimonio, quantumcunque religiosus exsistat, nisi iuratus deposuerit, in
            alterius praeiudicium debet credi. [Dat. Laterani Kal. Mart. 1225.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e881">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e883">CAP. LII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e886" type="question-title">Diligenter et sigillatim examinandi sunt testes. Supple: etiamsi agitur de vita et
            miraculis alicuius canonizandi. Abbas.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e889">Idem Corisopitensi et Trecorensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e892">Venerabili fratre nostro episcopo et dilectis filiis capitulo Corisopitensi, ac
            universis abbatibus apud Cistercium in generali capitulo congregatis, †multisque
            episcopis aliis et religiosis una cum abbate et conventu monasterii S. Mauritii
            Cisterciensis ordinis Corisopitensis dioecesis olim nobis insinuantibus, piae memoriae
            Mauritium abbatem praefati monasterii divino munere claris coruscantem miraculis adeo,
            ut monasterium ipsum quadam usurpatione usus, seu potius quadam anticipatione futuri
            votum ab eius nomine sortiatur, et humiliter supplicantibus, ut ipsum annumerari
            sanctorum catalogo faceremus, ut, quod populus devota praesumptione, sicut diximus, nunc
            usurpat, seu etiam divino instinctu anticipat, illum appellando sanctum et absque
            auctoritate sedis apostolicae venerando, rite tandem iussione apostolica faciat ad
            gloriam Christi et nominis Christiani, nos eorum devotis precibus, in quantum decuit,
            annuentes, venerabili fratri nostro episcopo Leonciensi et dilecto filio abbati sancti
            Leonis Corisopitensis dioecesis per nostras dedimus literas in mandatis, ut inquirerent
            super praedicti viri vita et miraculis diligentissime veritatem, et eam nobis fideliter
            intimarent, ut, ea plene comperta, pio supplicantium desiderio plenius annuere
            valeremus. Iidem autem episcopus et abbas quandam nobis paginam transmiserunt propriorum
            sigillorum appensione munitam, in qua multa quidem et magna miracula continentur, facia,
            ut dicitur, a Domino meritis dicti viri; quae licet probata per testes iuratos et
            nominatos in ipsa pagina inveniantur: non tamen apparet per paginam saepe dictam, quod
            ipsos testes examinaverint sigillatim, et quod eos super his, de quibus sunt
            testificati, ac eorum circumstantiis cum ea interrogaverint diligentia, quae solet et
            debet in testium receptionibus adhiberi. Unde licet humana devotio prompto affectu
            debeat honorare quos dignatio divinae bonitatis honorat, tutius tamen esse censuimus hoc
            differre negotium, quam in eo sententiam minus considerate proferre. Nolentes autem
            deesse supernae gratiae muneri, sed adesse, Discretioni vestrae mandamus, quatenus
            testes, quos abbas et monachi S. Martini Cisterciensis ordinis super vita et miraculis
            piae memoriae M. abbatis monasterii supradicti duxerint producendos, examinare
            sigillatim curetis cum ea diligentia, quae solet et debet in receptione testium
            adhiberi. [Dat. Kal. Sept. 1225.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e897">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e899">CAP. LIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e902" type="question-title">Iterum examinandus est testis, qui obscure deposuit. Supple tu: ex iudicis officio.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e905">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e908">Quum clamor validus contra Acherontinum episcopum super simonia et aliis criminibus
            adscendisset, Melfitensi et Rubensi episcopis dedimus in mandatis, ut super his
            diligenter veritatem inquirerent. (Et infra:) Verum quia apertis attestationibus L. et
            G. super simonia ita deposuere confuse, quod ex dictis eorum non potest veritas
            declarari: mandamus, quatenus examinetis eos iterum diligenter, et tam eorum quam
            aliorum, quos receperitis, testificata, sub sigillis vestris nobis fideliter
            referatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e912">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e914">CAP. LIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e917" type="question-title">Perseverans in crimine, etiam in civili repellitur a testimonio; emendatus vero, non
            infamis, admittitur in civili, et etiam criminali mota civiliter. Fallit in periuro, qui
            in criminali repellitur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e920">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e923">Testimonium eius, cui ab adversa parte opponitur crimen, merito reprobatur in criminali
            causa, sive civili, si in ipso crimine perseveret. Si vero sit et crimine emendatus, et
            eum non comitetur infamia, non est in causa civili, vel etiam quum de crimine civiliter
            agitur, praeterquam pro reatu periurii, repellendus. In criminali autem, si in alio
            iudicio instituta accusatione contra ipsum, de crimine convictus exstitit vel confessus,
            vel si nunc per exceptionem exinde convincatur, aut gravata sit eius opinio, pro eo,
            quod quandoque fuit tali modo repulsus, quamvis in hoc casu non excluderetur in causa
            civili, potest a testimonio, licet egerit poenitentiam, removeri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e927">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e929">CAP. LV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e932" type="question-title">Quarta productio non est danda sine solennitate legali, de qua hic.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e935">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e938">Ultra tertiam productionem non debent testes ulterius produci in causa, nisi praestito
            ab eo, qui hoc postulat, iuramento, quod neque per se, neque per alium testificata
            subtraxerit, vel fuerit percunctatus, nec per dolum aut artem aliquam quartam
            productionem exposcat; sed quia quos desiderat de novo producere prius habere
            nequivit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t20-Dd1e942">
          <head xml:id="cice-l2t20-Hd1e944">CAP. LVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t20-d1e947" type="question-title">Accusatus criminaliter non admittitur in testem contra alium in causa criminali sua
            accusatione pendente, nisi in exceptis criminibus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e950">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t20-d1e953">Non debet quis in criminibus, nisi forsan in exceptis, ad testificandum admitti
            pendente accusatione de crimine contra ipsum, quum etiam accusati, nisi prius se
            probaverint innocentes, ab accusatione ac susceptione ordinum repellantur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>