<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.14. DE AETATE ET QUALITATE ET ORDINE PRAEFICIENDORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.14. DE AETATE ET QUALITATE ET ORDINE PRAEFICIENDORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t14">
        <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e105">1.14. DE AETATE ET QUALITATE ET ORDINE PRAEFICIENDORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e113">Non summatur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e116">Ex concilio Pictaviensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e119">Ut abbates et decani et praepositi, qui presbyteri non sunt, presbyteri fiant, aut
            praelationes amittant; qui archidiaconatus tenent, diaconi fiant, qui vero
            archipresbyteratus, presbyteri, aut amittant honorem. Quod si aliqua iusta causa
            prohibente presbyteri aut diaconi esse non potuerint, praelationes amittant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e128">Ecclesia dispensative minori concessa non per laicos, sed per clericos regi debet,
            donec ille perveniat ad aetatem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e131">Alexander III. Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e134">Ex ratione †commissae tibi dignitatis et consideratione legationis ad universas
            ecclesias tuae legationis aciem sollicitudinis tuae debes extendere, et quae enormiter
            seu contra iustitiam facta fuerint pastorali cura corrigere et emendare, quatenus de
            commissis ovibus coram patrefamilias plenam reddere valeas rationem, et tibi pro labore
            et sollicitudine tua merces copiosa cumuletur in coelis. Accepimus autem, quod
            Conventrensis episcopus, non attendens, quid sacrorum canonum statuta decernant, nec
            modestiam pontificalem conservans, pueris, qui sunt infra decennium constituti, in
            archidiaconatu dilecti filii nostri R. archidiaconi Cistrensis ecclesias plures
            concessit, quae non per clericos, sed per laicos dispensantur et disponuntur. Unde
            quoniam †hoc ecclesiasticae utilitati est inimicum et rationi contrarium, et ideo non
            debet hoc aliquatenus tolerari, fraternitati tuae per apostolica scripta praecipiendo
            mandamus, quatenus, si ita res se habet, praedictum episcopum super his viva
            increpatione corripias et castiges, et clericis idoneis administrationes et custodiam
            praescriptarum ecclesiarum, donec praedicti pueri ad congruam veniant aetatem, omni
            occasione et appellatione cessantibus laicis amotis committas, eidem episcopo arctius
            prohibens, ne de cetero ecclesias, nisi personis, quae aetatem et scientiam habeant,
            regendas concedat. Quod si secus egerit, ei debitam poenam infligens, institutionem et
            concessionem ipsius omnino viribus carere decernas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e143">Regimen ecclesiae minori XIV. annis committi non debet.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e146">Idem Cantuariensi Archiepiscopo et eius Suffraganeis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e149">Indecorum est admodum et absurdum, ut hi debeant ecclesias regere, qui non noverunt
            gubernare se ipsos, quum ad ecclesiarum regimen tales personae sint admittendae, quae
            discretione praeemineant, et morum fulgeant honestate. Nolentes itaque sustinere, ut ad
            preces vel ad instantiam aliquorum, sicut frequenter solet in vestris partibus fieri,
            parvulis ecclesiae regimen committatur, fraternitati vestrae per apostolica scripta
            [praecipiendo] mandamus, quatenus nemini infra annum XIV. constituto personatum
            cuiuslibet ecclesiae aliquorum gratia vel obtentu concedere praesumatis, scituri pro
            certo, quod, si praecepto nostro in hac parte contraire praesumpseritis, quod inde
            feceritis auctore Domino penitus irritabimus, et inobedientiam vestram graviter
            puniemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e158">Ad regimen ecclesiarum non debet institui indignus scientia, moribus, vel aetate, et
            qui habet duas ecclesias, alteram dimittere cogitur, nisi causa subsit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e164">Eam te decet †in ordinandis ecclesiis tuae dioecesis curam habere, ne ullus in eis
            contra decreta, quae in Lateranensi concilio edidimus, vel etiam contra antiquas
            sacrorum canonum sanctiones clericus ordinetur, sed tales in ipsis satagas ponere, qui
            commissi sibi gregis curam commode gerere possint, et exemplo boni operis ad virtutes
            invitent. Inde est, quod praesentibus tibi literis Arctius inhibemus, ne personas, quae
            in ecclesiis tui episcopatus ad curam animarum fuerint ordinandae, in ipsis instituas,
            nec aliqua occasione, vel etiam literarum nostrarum obtentu institui patiaris, quae
            scientia, moribus et aetate concilii non congruant institutis. Sed etiam habentes plures
            ecclesias, quae ex una non pendeant, tibi liceat appellatione postposita cogere ad unam
            ipsarum, quam maluerint, dimittendam, nisi ita fuerint tenues in substantia, quod
            proprias sacerdotes non possint convenienter alere. Illas autem etc. [cf. c. 22. de iure
            patron. III. 38.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e174">Is, qui nondum est in sacris, si alias est idoneus, ad regimen parochialis ecclesiae
            dispensative potest assumi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e177">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e180">Praeterea licet ad regimen parochialis ecclesiae non debeat aliquis, nisi subdiaconus
            sit ad minus, admitti, dispensative tamen in minoribus ordinibus constituti consueverunt
            assumi, dum tamen tales sint, quod infra breve tempus possint in presbyteros
            ordinari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e189">Propter necessitatem et utilitatem ecclesiae compelluntur clerici ipsius recipere
            ordines, suis beneficiis non annexos.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e195">Quaeris a nobis, quid agendum sit de clericis tuae iurisdictioni commissis, qui, quum
            beneficiis ecclesiasticis multis abundent, a te commoniti nolunt ad maiores ordines
            promoveri, se tale quid secreto commisisse dicentes, quod eos salva conscientia ordinari
            non sinit. Quum igitur super hoc casu videantur sacri canones discordare, quum quidam
            dicant, eos minime compellendos, alii vero contrarium asseverant, omnis contrarietatis
            vinculum praesenti pagina enodamus, statuentes, ut, si praedicti clerici perceptione
            maiorum ordinum propter occulta sua peccata se indignos esse fatentur, inferiores in
            eadem ecclesia, quorum sit vita probabilis, secundum institutionem canonicam
            praeferantur eisdem. Et nisi forte illi, qui ordinari pro iam dicta causa recusant, in
            aliis ecclesiae servitiis valde utiles fuerint, auferantur eis beneficia et aliis
            canonice conferantur. Quod si pro sola voluntate renuerint ordinari, et suaserit
            utilitas ecclesiae, aut necessitas prorsus exegerit, ipsos, dummodo idonei sint, ad
            maiores ordines recipiendos per amissionem locorum, vel ordinum, quos habent, et
            beneficiorum subtractionem, appellatione cessante, compellas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e204">Eventus mortalitatis infirmi non impedit promoveri eius medicum peritum, sollicitum et
            traditiones artis observantem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e207">Clemens III. R. Coloniensi Canonico.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e210">Ad aures nostras te significante pervenit, quod, quum in arte physica eruditus sis,
            pluribus iuxta ipsius artis traditionem exhibuisti cum diligentia medicinam, licet
            pluries in contrarium successerit, et quibus putabas adhibere medelam, medicinis
            perceptis mortis periculum incurrerunt. Verum quia, sicut asseris, ad sacros ordines
            desideras promoveri, et super eo nos consulere voluisti. Tibi breviter respondemus,
            quod, si super praemissis conscientia tua te remordeat, ad maiores ordines de nostro
            consilio non ascendas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e219">Qui steterit per annum in suspensione, privatur beneficio, quod prius habebat, et quod
            interim acquisivit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e222">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e225">Quum bonae memoriae Clemens Papa praedecessor noster I. Buccarum, Melearum, Maium
            Raofacam, et quosdam alios Baranenses clericos vocavisset, ut ad praesentiam ipsius
            accederent, H. archidiacono suo, quem graviter laeserant, responsuri, quia venire iuxta
            mandatum apostolicum contempserunt, in eos fecit per Vigiliensem episcopum sententiam
            suspensionis promulgari, in qua, sicut dicitur, triennio permanentes, quidam ex ipsis
            suspensi aliud beneficium ecclesiasticum sunt adepti. Et quia, utrum beneficia sic
            recepta possint rationabiliter retinere, nos consulere voluisti, significatione tibi
            praesentium respondemus, quod non licet eis nec illa, quae habuerunt beneficia, vel quae
            postmodum sunt adepti aliquatenus retinere. Unde venerabili fratri nostro Baranensi
            archiepiscopo dedimus in mandatis, ut eos pro tanta pertinacia et contemptu apostolico
            beneficiis, quae habent, non differat spoliare, ea tamdiu in suis manibus detenturus,
            donec quid super his facere debeat, literas nostras accipiat et mandatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e234">Subdiaconus in episcopum eligi potest.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e237">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e240">A multis multotiens, an subdiaconus in episcopum eligi valeat, haesitatur. Siquidem
            Urbanus Papa primus decrevit, ut nullus in episcopum, nisi in sacris ordinibus et
            religiose vivens inventus fuerit, eligatur. “Sacros,” inquit, “ordines diaconatum
            dicimus et presbyteratum; hos siquidem solos primitiva ecclesia legitur habuisse.
            Subdiaconos vero, quia etiam ipsi ministrant altaribus, opportunitate exigente
            concedimus in episcopos eligi; si tamen praeclarae scientiae ac religionis exsistant;
            quod ipsum non sine Romani Pontificis vel metropolitani licentia fieri permittimus.” In
            quibus verbis innuitur, quod Urbanus ad statum primitivae ecclesiae se referens, in quo
            subdiaconatus ordo sacer minime dicebatur, instituit, ut de subdiacono, nisi utilitatis
            causa, et tunc etiam, nisi de permissione metropolitani vel Romani Pontificis, non
            posset electio celebrari. §. 1. Verum quum hodie subdiaconatus inter sacros ordines
            computetur, sicut Urbanus Papa II. sub his verbis expressit: “Erubescant impii et
            intelligant, iudicio Spiritus sancti eos, qui in sacris ordinibus, presbyteratu,
            diaconatu, subdiaconatu sunt positi, si caste non vixerint, excludendos ab omni eorundem
            graduum dignitate,” et iterum: “Nemo ad sacrum ordinem permittatur accedere, nisi aut
            virgo aut probatae castitatis exsistat, et qui usque ad subdiaconatum unicam et virginem
            habuerit uxorem;” et ad similitudinem diaconi et presbyteri subdiaconus debet
            continentiam observare, sicut est in sexta synodo constitutum, ut, si quis eorum, qui ad
            clerum accedunt, nuptiali iure mulieri voluerit copulari, hoc ante subdiaconatus ordinem
            faciat; et beatus Gregorius statuisse legitur, ut nullum facere subdiaconum praesumant
            episcopi, nisi qui se caste victurum promiserit. §. 2. Nos volentes super hoc articulo
            disceptationis materiam amputare, statuimus, ut subdiaconus in episcopum valeat libere
            eligi sicut diaconus vel sacerdos.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e249">Irregularis et in minoribus potest dispensative in abbatem institui.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e252">Idem tit. S. Crucis Presbytero cardinali.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e255">Tuam in Domino diligentiam commendamus, quam super monasterio sancti Quirici reformando
            dignosceris adhibere. Devotioni tuae praesentium auctoritate Mandamus, quatenus, si non
            potes eidem monasterio de persona idonea melius providere, tu monachum illum, quem in
            literis tuis de honestate ac industria commendasti, per quem status eiusdem loci
            creditur reformandus, nullum prorsus habens respectum ad petitionem illicitam, quam
            quidam laici faciebant, sed ex tuae duntaxat provisionis officio, instituas in abbatem,
            ita videlicet, quod ad sacros ordines non ascendat, quum, instante necessitatis articulo
            possit in abbatem assumi etiam in minoribus ordinibus constitutus. Et laici memorati non
            sint consanguinitate vel affinitate coniuncti monacho memorato, ut ex ipsorum petitione
            debeat contra eum aliqua sinistra suspicio suboriri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e265">Abbas, si est presbyter, et est benedictus, conferre potest ordinem clericalem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e268">Idem Rothomagensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e271">Quum contingat interdum, quod laici ad monasteria convolantes a suis abbatibus
            tonsurentur, apostolicae sedis oraculum requisisti, an clericatus ordo in tonsura
            conferatur? Super quo tibi respondemus, quod, quum in VII. synodo sit statutum, ut
            lectores per manus impositionem licentia sit unicuique abbati in proprio monasterio
            solummodo faciendi, dummodo ipsis ab episcopo, secundum morem praeficiendorum abbatum,
            manus impositio facta noscatur, et constet, eum exsistere sacerdotem, per primam
            tonsuram, iuxta formam ecclesiae datam, a talibus abbatibus clericalis ordo confertur.
            [Praeterea etc. (cf. c. 24. de rescr. I. 3.) Dat. Later. Kal. Sept. Ao. XIII. 1210.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e280">Si canonicus regularis factus monachus, iusta de causa ad canoniam reversus, ubi postea
            praeficiatur, licite tenere poterit praelaturam.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e283">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e286">Intelleximus, quod, quum ante, quam esses assumptus ad regimen abbatiae, in monasterio
            tuo fueris laudabiliter conversatus, ad monasterium sancti Innocentii talis ordinis
            accessisti, ubi, quum aliquamdiu in ipso ordine permansisses, demum ad cor reversus de
            metropolitani et aliorum [religiosorum] consilio ad primam domum redire curasti, in qua
            tandem sub regularis observantiae disciplina taliter Deo et hominibus placuisti, quod
            per tuorum exigentiam meritorum fratres tui praefecerunt te sibi unanimiter in abbatem.
            Ne igitur occasione morae, quam in praescripto monasterio contraxisti, quasi conscientia
            tua te re mordeat, [et] in susceptae administrationis cura tepescas, attendentes, quod
            cautum est in canone, ne quis canonicus regularis, nisi forte (quod absit) publice
            lapsus sit, efficiatur monachus, et si factus fuerit, ad canonicatus ordinem revertatur,
            ultimus in choro manendo, cucullam ad memoriam delaturus: discretioni tuae mandamus,
            quatenus circa curam tibi commissam sollicitudinem exercere studeas indefessam, et
            taliter sequentia bona continuare prioribus, quod dignum a Deo possis meritum
            exspectare. [Dat. Lat. VII. Kal. Mart. Pont. nostr. Ao. XIII. 1210.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e295">Ordinatus ad sacros sine titulo, ab ordinatore iuste petit beneficium.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e298">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e301">Accepimus te nostris auribus intimante, quod quidam clerici, qui ad sacros ordines sine
            titulo sunt promoti, te ad ecclesiam Bracharensem super beneficiis obtinendis infestant,
            †quibus etiam de cunctis reditibus ecclesiae tuae tunc commode ministrare non posses,
            praesertim quum mandemus eisdem in necessariis provideri, qui nec meritis, neque
            scientia etiam in parochialibus ecclesiastica beneficia promerentur, ne dum in ecclesia
            Bracharensi, quorum vita et scientia nobis est penitus ignota. De quibus si certitudinem
            haberemus, nec in maioribus eis, nec in minoribus praeciperemus ecclesiis provideri. Et
            licet idoneis in tuis capellis et in aliis parochialibus ecclesiis extra civitatem velis
            iuxta mandatum apostolicum providere, quum omnibus in maiori providere non possis, ipsi
            tamen provisionem in eisdem ecclesiis recipere dedignantur. Iudices quoque et monitores
            seu exsecutores, ad quos literas nostras deportant, exceptiones tuas legitimas, quas in
            eorum praesentia proponis, non admittunt, unde postulabas a nobis, ut tibi provideremus
            benignius in hac parte. §. 1. Licet igitur in ordinationibus clericorum illam tu ac
            praedecessores tui diligentiam debueritis adhibere, ut minus idonei non ordinarentur a
            vobis, ac ideo post promotionem eorum exceptionem huiusmodi non poteris praetendere
            contra illos, nisi forte, postquam promoti fuerint, reddiderint se indignos, nos ex
            superabundanti tamen, quando scribere pro talibus nos oportet, facimus in literis
            nostris apponi, ut, si ordinatus, pro quo scribimus, idoneus habeatur et ecclesiastico
            beneficio non indignus, ei ab ordinatore vel successore ipsius competens beneficium
            tribuatur, quum, et si tecum de iure agere vellemus, te possemus merito ad provisionem
            eorum compellere, quos a te vel praedecessoribus tuis ordinatos fuisse constaret, eo
            praesertim, quod ad obtinendum ecclesiasticum beneficium eos debes idoneos reputare,
            quos ad ordines suscepisti. Unde graviter sustinere non debes, sed nobis potius devote
            inclinare teneris, si illos examinari per alios facimus, quos sine examinatione non
            credimus ordinatos, antequam ad provisionem eorum te compellere velimus. §. 2. Mandamus
            igitur fraternitati tuae per apostolica praecipiendo scripta, quatenus eis, pro quibus
            te contigerit recipere nostra mandata in forma communi, in maiori ecclesia vel aliis
            ecclesiis parochialibus dioecesis Bracharensis providere non tardes, quum te pro minus
            idoneis compelli nolumus; exceptiones autem, si quas contra tales impetratores literarum
            nostrarum in delegatorum praesentia proposueris, praecipimus audiendas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e310">Minus idoneus in sacerdotem promoveri vel ad regimen animarum assumi non debet.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e313">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e316">Quum sit ars artium regimen animarum, districte praecipimus, ut episcopi promovendos in
            sacerdotes diligenter instruant et informent, vel per se ipsos, vel per alios idoneos
            viros super divinis officiis et ecclesiasticis sacramentis, qualiter ea rite valeant
            celebrare, quoniam, si de cetero rudes et ignaros ordinare praesumpserint, quod quidem
            facile poterit deprehendi, et ordinatores et ordinatos ultioni gravi decernimus
            subiacere. Sanctius enim est, maxime in ordinatione sacerdotum paucos bonos, quam multos
            malos habere ministros, quia, si caecus caecum ducit, ambo in foveam dilabuntur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t14-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l1t14-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e325">Defectus scientiae deiicit iam promotum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e328">Honorius III. Capitulo Bremensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t14-d1e331">Quamvis multa proposita fuerint contra venerabilem fratrem nostrum episcopum
            Calinensem, etsi nihil probatum esset de illis, quia tamen confessus est coram nobis, se
            nunquam de grammatica didicisse, nec etiam legisse Donatum, et per evidentiam facti
            usque adeo de illiteratura et insufficientia sua constat, quod contra Deum esset et
            canonicas sanctiones, tantum in episcopo tolerare defectum, de communi fratrum nostrorum
            consilio ipsum a pontificalis officii exsecutione et ab administratione Calinensis
            ecclesiae penitus duximus amovendum, irritantes si quid nomine ipsius ecclesiae vel de
            bonis eiusdem de cetero attentabit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>