<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.10. DE SUPPLENDA NEGLIGENTIA PRAELATORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.10. DE SUPPLENDA NEGLIGENTIA PRAELATORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t10">
        <head xml:id="cice-l1t10-Hd1e105">1.10. DE SUPPLENDA NEGLIGENTIA PRAELATORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l1t10-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t10-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e113">Si dioecesanus requisitus benedicere nolit Cisterciensem abbatem, ipse monachos suos
            benedicere poterit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e116">Alexander III. Cisterciensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e119">Statuimus praeterea, ut, si episcopus tertio cum humilitate ac devotione, sicut
            convenit, requisitus substitutos abbates vestros benedicere forte renuerit, eisdem
            abbatibus liceat proprios monachos benedicere, et alia, quae ad officium huiusmodi
            pertinent, exercere, donec ipsi episcopi suam duritiam recogitent, et abbates
            [benedicendos] benedicere non recusent. [Sane etc. Dat. Beneventi IV. Non. Iul. Ind. II.
            1169.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t10-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t10-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e128">Regulares in suos usus convertere non possunt ecclesias, in quibus ius obtinent
            patronatus, et, si infra tempus Lateranensis concilii, quando vacant, non praesentent
            rectores ad eas, superior orbinabit easdem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e131">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e134">Sicut nobis tua fraternitas intimavit, monachi quidam et canonici regulares, ecclesias,
            quae ad praesentationem eorum pertinent, in tuo episcopatu habentes, propriis usibus
            deputare nituntur, nec ibi volunt ad eas, quum vacaverint, vocare personas [idoneas];
            quin potius, occasione concessionis quorundam episcoporum, vicarios in eis pro sua
            instituunt et destituunt voluntate, admissos ita pensionibus onerantes, quod nec
            ecclesiis competenter possunt in paupertate nimia deservire, nec episcopo in
            episcopalibus respondere, neque hospitalitatem, sicut convenit, transeuntibus impertiri.
            Nolentes autem, ut status ecclesiae debitus et antiquus per insolertiam alicuius
            subvertatur, mandamus, quatenus, nisi a iurisdictione tua exemptae sint ecclesiae
            supradictae, praedictos excessus studeas rationabiliter emendare, et, nisi praedictae
            personae infra tempus in Lateranensi concilio constitutum ad vacantes ecclesias tibi
            personas idoneas praesentaverint, ex tunc tibi liceat appellatione remota in eisdem
            ordinare rectores, qui eis et praeesse noverint et prodesse, ita tamen, quod ex hoc
            nullum patronis praeiudicium in posterum generetur. [Dat. Lat. VI. Kal. Mart. Pont.
            nostr. Ao. II. 1199].</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t10-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t10-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e143">Supplet superior inferioris negligentiam in beneficiis conferendis, si tempus
            Lateranensis concilii lapsum sit, et collatio per inferiorem postea facta non valet.</p>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e146">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e149">Licet dilecti filii magister H. archidiaconus de H. et R. procurator R. de sancto
            Cadimundo super archidiaconatu Richemundiae diutius litigaverint coram nobis, †tamen
            postmodum nostris est auribus intimatum, quod neutri eorum de iure competeret, utpote
            qui neutri fuerat concessus infra tempus in Lateranensi concilio definitum. Ne igitur
            ius nostrum negligere videamur, qui alios in sua iustitia confovemus, discretioni
            vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus convocatis eisdem, ut proponant, si
            quid contra duxerint proponendum, inquiratis diligentius veritatem, et si vobis
            constiterit, archidiaconatum Richemundiae vacasse per annum, tempore tamen semestri, quo
            vel ad archiepiscopum, vel ad capitulum donatio pertinebat, non a vocatione, sed a
            notitia computato, quum pro eo, quod Eboracensis archiepiscopus alium superiorem non
            habet, extunc fuerat ad nos donatio devoluta, utrique super eo sublato appellationis
            obstaculo silentium imponatis, archidiaconatum ad nostram spectare donationem publice
            denunciantes, decernentes irritum et inane, si quid in eo postmodum quisquam
            praesumserit ordinare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t10-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t10-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e158">Si is, ad quem spectat beneficii collatio, lapso tempore Lateranensis concilii
            consecrat; non valet collatio: nisi de misericordia toleretur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e161">Idem Magistro P. de Castro novo, et R. monacho Fontis frigidi, apostolicae sedis
            Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e164">Literas vestrae discretionis accepimus [quibus responsum apostolicum imploratis super
            his, quae ambigua vobis exsistunt, videlicet], quod, quum in quibusdam ecclesiis,
            legationi vestrae subiectis, quaedam beneficia et dignitates tanto tempore vacavissent,
            quod tam praelati quam capitula secundum tenorem Lateranensis concilii essent iure
            instituendi privati, postquam adventus vester [illis] innotuit, in beneficiis illis
            personas minus idoneas instituere praesumpserunt. †Unde, quum receperitis consilium a
            viris peritis, ut tales institutiones ab his, quorum non intererat, et qui propria culpa
            iure instituendi se privaverant, factas, auctoritate apostolica cassaretis, in hoc
            nostrum prius decrevistis consilium habere. Proposuistis praeterea etc. Nos igitur
            inquisitioni vestrae breviter respondentes Discretioni vestrae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, si beneficia vel dignitates ipsas noveritis personis idoneis
            assignatas, eas de patientia permittatis ab ipsis pacifice possideri: alioquin personas
            ipsas amoventes prorsus ab ipsis, eas de personis idoneis auctoritate nostra suffulti,
            [nullius contradictionis vel appellationis obstaculo] non differatis quantocius
            ordinare, [contradictores etc. Dat. Rom. ap. S. Petr. VIII. Id. Dec. Ao. VII. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t10-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t10-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e174">Is, ad quem primo loco spectabat collatio beneficii, lapso tempore Lateranensis
            concilii conferre non poterit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e177">Idem Episcopo Samo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t10-d1e180">Dilecto filio nostro P. tituli sancti Marcellini presbytero cardinali S. et R.
            procuratoribus P. et G. apud sedem apostolicam constitutis auditore concesso, †idem
            thesaurarius proposuit coram eo, quod, quum in Salamantina ecclesia, in qua cantoris
            electio ad episcopum et capitulum communiter pertinet, cantoria vacante, dictum
            capitulum saepius episcopum monuisset, ut ad celebrandam cantoris electionem cum eo
            pariter conveniret, eodem episcopo infra semestre tempus id facere negligente, capitulum
            uti cupiens iure suo, in ecclesiae memoratae capitulo, sicut est moris, supradictum
            Paschasium eiusdem loci canonicum in cantorem elegit, ne quid in eiusdem electionis
            praeiudicium fieret appellando, quam supradictus thesaurarius auctoritate apostolica
            petiit confirmari, ac electionem, quam venerabilis frater noster Compostellanus
            archiepiscopus post appellationem huiusmodi de G. clerico multis criminibus irretito ac
            tunc temporis vinculo excommunicationis adstricto fecerat, tamquam minus canonice
            celebratam cassari. Dictus vero Dominicus proposuit ex adverso, quod, emenso VI. mensium
            spatio, infra quod ad episcopum et capitulum cantoris electio pertinebat, decanus et
            quidam canonici Salamantini, episcopo, archidiacono et nonnullis canonicis qui
            praesentes in civitate aderant, inconsultis, non consueta hora, vel in capitulo iuxta
            morem, sed in ecclesia potius, quibusdam laicis advocatis stulte et inordinate nimis
            eligere praesumpserunt. Et quum iam dicti archiepiscopi, qui eos propter hoc evocaverat,
            adire praesentiam noluissent, ipse intelligens eligendi auctoritatem ad se iuxta
            Lateranensis concilii statutum devolutam, supradictum G. in cantorem elegit, et eundem
            fecit de cantoria corporaliter investiri. Postmodum autem decanus et sui complices
            nobis, de his mentione non habita, suggerendo, quod episcopus, qui monitus saepius infra
            sex menses eligere noluerat in ecclesiae detrimentum, cantore, qui ab eodem decano cum
            maiore parte capituli institutus fuerat, spoliato, alium instituerat in cantorem, ad
            decanum, archidiaconum et archipresbyterum Abulenses nostras literas impetrarunt. Quarum
            auctoritate, quum supradictus G. ab eisdem fuisset iudicibus evocatus, eisdem inhibuit,
            ne per dictas literas procederent contra eum, quum in eis de sua electione facta per
            archiepiscopum nulla mentio haberetur, et cum propter hoc, tum [etiam], quia prima
            citatione ad loca remota peremptorie citatus exstiterat, tum etiam, quia iudices quosdam
            ex electoribus dicti Paschasii consanguinitatis linea contingebant, ad sedem apostolicam
            appellavit. Sed iudices nihilominus ad Salamantinam ecclesiam accedentes, saepedictum P.
            in cantoriae possessionem causa rei servandae contra iustitiam induxerunt. Quum igitur
            super his et aliis coram eodem cardinali procuratores ipsi aliquamdiu litigassent, et
            ipse nobis fideliter retulisset, quae proposita fuerant coram eo, Quia nobis constitit a
            Salamantino decano et eius sequacibus, post elapsum sex mensium spatium, infra quod
            episcopus et capitulum, prout communiter spectabat ad eos, procedere ad electionem
            cantoris neglexerant, electionem supradicti P. minus canonice celebratam, eandem
            decernimus irritam et inanem, et appellationem a decano et suis fautoribus interpositam
            factum archiepiscopi, ad quem iam erat eligendi auctoritas devoluta, nequivisse
            aliquatenus impedire. †Quia vero contra personam ipsius G. quaedam obiecta fuerunt de
            quibus nobis non potuit fieri plena fides, [discretioni vestrae per apostolica scripta]
            Mandamus, quatenus, nisi iam dicto G. aliquod canonicum obviet, electionem de ipso
            factam sublato appellationis obstaculo confirmetis, facientes ipsum eiusdem cantoriae
            pacifica possessione gaudere; contradictores etc. [Dat. Lat. V. Kal. Nov. Ao. XIII.
            1210.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>