<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.40. DE CONSECRATIONE ECCLESIAE VEL ALTARIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.40. DE CONSECRATIONE ECCLESIAE VEL ALTARIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t40">
        <head xml:id="cice-l3t40-Hd1e105">3.40. DE CONSECRATIONE ECCLESIAE VEL ALTARIS.</head>

        <div xml:id="cice-l3t40-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t40-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e113">Amoto altari vel lapide, continente sigillum, reconsecrabitur altare, non autem
            ecclesia.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e116">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e119">Ad haec, si altare motum fuerit, aut lapis ille solummodo supra positus, qui sigillum
            continet, confractus, aut etiam diminutus exstiterit, debet denuo consecrari. Propter
            hoc vero nequaquam reiterare suam consecrationem ecclesia consuevit, licet id quidam
            canones innuere videantur. Non tamen id facere prohibetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t40-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t40-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e128">Diebus etiam non festis possunt ecclesiae consecrari.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e131">Innocentius III. Tornacensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e134">Tua fraternitas †requiri fecit a nobis, utrum tibi dedicationes ecclesiarum tam diebus
            dominicis quam privatis liceret celebrare; super quo Inquisitioni tuae taliter
            respondemus, quod in dioecesi tua licet tibi ecclesiis dedicationem impendere tam diebus
            dominicis quam privatis. [Dat. Romae VII. Id. Febr. A. VII. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t40-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t40-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e143">Habet duo dicta, et primo idem dicit, quod cap. supr. eod. Secundum dictum dicit, quod
            oleum non consecratum potest commisceri oleo consecrato, et totum fit consecratum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e146">Idem Nidrosiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e149">Quod in dubiis (Et infra: [cf. c. 30. de sent. exc. V. 39.]) Altare vero, in quo
            tabula, cui consecrationis benedictio pontificali ministerio adhibetur, si mota vel
            enormiter fracta fuerit, debet non immerito consecrari. Nec negamus, quin oleum non
            consecratum consecrato possit oleo commisceri. [Clerici autem etc. Dat. ap. civitatem
            Castellanam VI. Id. Oct. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t40-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t40-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e158">Reconciliatur ecclesia, quae propter homicidia et vulnera hominum ibidem perpetrata
            polluta est.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e161">Idem Compostellano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e164">Proposuisti nobis in nostra praesentia constitutus, quod, venientibus ad ecclesiam
            sancti Iacobi ex diversis regionibus peregrinis, et volentibus aliis ab aliis per
            contentiones et rixas altaris de nocte custodiam vindicare, homicidia contingunt fieri
            interdum, et aliquando vulnera inferuntur; †propter quod humiliter postulasti, ut alio
            modo, quam per reconsecrationis beneficium, dignaremur ipsi ecclesiae providere.
            Fraternitati tuae taliter respondemus, quod, manente ecclesia et altari, ipsa
            reconciliari poterit per aquam cum vino et cinere benedictam. [Dat. Viterbii XII. Kal.
            Iul. Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t40-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t40-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e174">Plura altaria simul in eadem ecclesia consecrari possunt; et idem in pluribus
            episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e177">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e180">Quum sis (Et infra: [cf. c. 6. de usu et auct. pall. I. 8.]) Noveris igitur, quod, ubi
            exposcit necessitas, et plura in ecclesia una altaria et plures episcopos simul poteris
            consecrare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t40-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t40-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e189">Corruente tecto parietibus illaesis, et mensa altaris non enormiter fracta, nec altare,
            nec ecclesia consecratur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e195">Ligneis aedificiis ecclesiae vestrae casu quodam igne consumptis, parietibus tamen
            illaesis, ac mensa principalis altaris in sua extremitate modicam passa fracturam,
            †quaesivisti per sedem apostolicam edoceri, si propter hoc ipsius altaris, vel etiam
            totius ecclesiae debeat consecratio innovari. Ad quod Inquisitioni tuae taliter duximus
            respondendum, quod, quum parietes in sua integritate permanserint, et tabula altaris
            mota vel enormiter laesa non fuerit, ob causam praedictam nec ecclesia, nec altare debet
            denuo consecrari. [Dat. Lat. Non. Oct. Pont. nostr. Ao. XV. 1212.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t40-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t40-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e204">Polluitur ecclesia vel coemeterium, si excommunicatus in ea sepelitur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e207">Idem Senonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e210">Consuluisti (Et infra: [cf. c. 14. de foro comp. II. 2.]) Coemeteria vero, in quibus
            excommunicatorum corpora sepeliri contingit per suorum violentiam propinquorum,
            reconcilianda erunt aspersione aquae solenniter benedictae, sicut in dedicationibus
            ecclesiarum fieri consuevit. [Procurationes autem etc. Dat. Lat. III. Kal. Mai. Pont.
            nostr. Ao. XVI. 1213.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t40-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t40-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e219">Qui fecit ecclesiam consecrari, tenetur eam dotare. H. d. et tene mente hunc casum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e222">Honorius III. Reginae Hungariae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e225">Quum, sicut ex relatione dilectorum filiorum capituli Oradiensis nobis innotuit,
            devotionis zelo succensa eorum feceris ecclesiam consecrari, †profecto speramus, quod
            zelus, ille, qui te ad eiusdem ecclesiae consecrationem induxit, te quoque, ut et dotem
            ei conferas, debeat animare, et quidem, Quum non sit ecclesia, nisi de dote provisum ei
            fuerit, consecranda, eo liberalius ad dotandam praedictam ecclesiam aperire manus
            munificentiae tuae debes, quo et facilius potes id facere, et ad hoc fortius, tanquam ex
            debito, iam teneris.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t40-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t40-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e234">Ecclesia polluta per sacerdotem simplicem reconciliari non potest, etiamsi aqua fuerit
            per episcopum benedicta.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e237">Gregorius IX. Astoricensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e240">Aqua per episcopum benedicta ecclesiam reconciliari posse per alium episcopum, non
            negamus, per sacerdotes simplices hoc fieri de cetero prohibentes, non obstante
            consuetudine provinciae Bracharensis, quae dicenda est potius corruptela; quia, licet
            episcopus committere valeat quae iurisdictionis exsistunt, quae ordinis tamen
            episcopalis sunt non potest inferioris gradus clericis demandare. Quod autem mandantibus
            episcopis super reconciliatione factum est hactenus per eosdem, misericorditer
            toleramus. [Ecclesiae etc. (cf. c. 9. de imm. eccl. III. 49.) Dat. Lat. XII. Kal. Iun.
            Pont. nostr. Ao. VII. 1233.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t40-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t40-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e249">Ecclesia, etiam non consecrata, si polluitur, reconcilianda est.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e252">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t40-d1e255">Si ecclesia non consecrata cuiuscunque semine fuerit aut sanguinis effusione polluta,
            aqua protinus exorcizata lavetur, ne divinae laudis [in ea] organa suspendantur; est
            tamen, quam citius fieri poterit consecranda. [Dat. Lat. XII. Kal. Iun. Pont. nostr. Ao.
            VII. 1233.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>