<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.23. DE SOLUTIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.23. DE SOLUTIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t23">
        <head xml:id="cice-l3t23-Hd1e105">3.23. DE SOLUTIONIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l3t23-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t23-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l3t23-d1e113" type="question-title">Successor in beneficio tenetur solvere debita praedecessoris pro necessitate ecclesiae
            contracta.</head>
          <p xml:id="cice-l3t23-d1e116">Alexander I2. Decano et Capitulo Morinensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t23-d1e119">Ad hoc in apostolicae †[sedis specula sumus, licet immeriti, Domino disponente
            constituti, ut aciem nostrae considerationis ad universas ecclesias extendamus, et earum
            commodis et profectibus omnino intendamus. Pervenit autem ad audientiam nostram ex parte
            venerabilis fratris episcopi vestri, quod ipse pro ecclesiae vestrae necessitatibus
            magno sit onere debitorum praegravatus. Unde quasi vir providus et honestus nos obnixe
            rogavit, ut vos pro eis reddendis sollicitos redderemus. Quia vero decet vos pro
            utilitate ecclesiae et incremento diligentes et vigiles exsistere, dignitati vestrae
            mandamus, quod, si contigerit eundem episcopum ante solutionem debitorum, quae pro
            utilitate et necessitate ecclesiae sibi commissae contraxerit, ex hac luce migrare, de
            reditibus, qui spectant ad mensam eius, donec alius loco eius substituatur, eadem debita
            solvere studeatis. Quo substituto episcopum ad eorundem debitorum solutionem omnino
            adducetis, et] Sicut filius debita patris solvere tenetur, ita praelatus sui
            praedecessoris pro ecclesiae necessitate contracta.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t23-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t23-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t23-d1e128" type="question-title">Si praelatus obligat ecclesiam pro alienis debitis, est suspensus ipso facto ab
            administratione spiritualium et temporalium, et ecclesia non tenetur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t23-d1e131">Gregorius IX. universis ecclesiarum Praelatis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t23-d1e134">Si quorundam †[praelatorum praesumptionem deo et nominibus exhorrendam iuste pensare
            vellemus, pene non esset adhibenda dilatio, sed in transgressores celeris vindictae
            severitas exercenda. Sicut enim ad nos valido et stupendo clamore pervenit, quidam non
            contenti, quod, propriis commodis inhaerentes et quaerentes potius quae sua sunt, quam
            quae Christi, commissas sibi ecclesias enormiter dilapidant et consumant, dum novo
            alienationis et dilapidationis genere adinvento eas praesumant alienis debitis onerare:
            sigilla sua, seu literas sigillatas de contrahendo mutuo quibusdam amicis suis clericis
            et laicis concedendo, quarum occasione praedictae ecclesiae in tanta obligarunt pecuniae
            quantitate, ad cuius solutionem postea compelluntur, quod vix aut numquam liberari
            possunt ab onere debitorum. Volentes igitur Ecclesiarum indemnitatibus paterna
            sollicitudine providere praesentium auctoritate] Firmiter inhibemus, ne quis praesumat
            [de cetero] ecclesiam sibi commissam pro alienis gravare debitis, aut literas alicui seu
            sigilla concedere, quibus possent ecclesiae obligari, decernentes, si secus [quod non
            credimus,] fuerit attentatum, ad solutionem talium debitorum ecclesias non teneri. Si
            quis autem contra praemissa de cetero venire praesumpserit, ab administratione
            spiritualium et temporalium noverit se suspensum. [Dat. Reate II. Id. Febr. A. V.
            1232.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t23-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t23-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t23-d1e143" type="question-title">Si clericus non habeat unde satisfaciat suis creditoribus, non debet excommunicari nec
            aliter molestari; praestabit tamen cautionem saltem iuratoriam de solvendo, quum venerit
            ad pinguiorem fortunam.</head>
          <p xml:id="cice-l3t23-d1e146">Idem Decano et I. Canonico Tullentibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t23-d1e149">Odoardus clericus proposuit, quod, quum P. clericus, D. laicus et quidam alii ipsum
            coram officiali archidiaconi Remensis super quibusdam debitis convenissent, idem in eum
            recognoscentem huiusmodi debita, sed propter rerum inopiam solvere non valentem,
            excommunicationis sententiam promulgavit. (Et infra:) Mandamus, quatenus, si constitent,
            quod praedictus Odoardus in totum vel pro parte non possit solvere debita supra dicta,
            sententiam ipsam sine difficultate qualibet relaxetis, recepta prius ab eo idonea
            cautione, ut, si ad pinguiorem fortunam devenerit, debita praedicta persolvat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t23-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t23-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t23-d1e158" type="question-title">Conquerens se indebite solvisse, hoc probare debet, nisi in casu hic posito.</head>
          <p xml:id="cice-l3t23-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t23-d1e164">Is, qui conqueritur, indebitam pecuniam se solvisse, probare tenetur, quod indebite sit
            soluta, nisi eius adversarius solutionem inficians exinde convincatur. Tunc enim
            diffitenti onus incumbit probandi, quod debitum recepisset.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>