<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.IX. DE CONIUGIO SERVORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.IX. DE CONIUGIO SERVORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t9">
        <head xml:id="cice-l4t9-Hd1e105">4.IX. DE CONIUGIO SERVORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l4t9-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t9-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l4t9-d1e113">Servus, contradicente domino, matrimonium contrahere potest; sed propter hoc non
            liberatur a servitiis domino debitis.</p>
          <p xml:id="cice-l4t9-d1e116">Adrianus Sancteburgensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t9-d1e119">Dignum est et a rationis tramite non discordat, quod ea, quae dubietatis in se videntur
            scrupulum continere, et ad apostolicae sedis iudicium referantur, ut inde Christi
            fideles in dubiis certitudinem se gaudeant invenire, unde noscuntur magisterium fidei
            suscepisse. Tua vero fraternitas de servorum coniugiis, quae invitis et contradicentibus
            dominis contrahuntur, quid fieri debeat, ab apostolatu nostro, si bene meminimus,
            requisivit; super quo tibi duximus taliter respondendum. Sane, iuxta verbum Apostoli,
            prout tua discretio recognoscit, sicut in Christo Iesu neque liber, neque servus est,
            qui a sacramentis ecclesiae sit removendus, ita quoque nec inter servos matrimonia
            debent ullatenus prohiberi. Et, si contradicentibus dominis et invitis contracta
            fuerint, nulla ratione sunt propter hoc ecclesiastico iudicio dissolvenda; debita tamen
            et consueta servitia non minus debent propriis dominis exhiberi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t9-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t9-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l4t9-d1e128">Separatur matrimonium, quando liber ignoranter cum ancilla contraxerit, nisi postea hoc
            sciens illam cognovit.</p>
          <p xml:id="cice-l4t9-d1e131">Alexander III. Praeposito et Priori Mortariensi.</p>
          <p xml:id="cice-l4t9-d1e134">Proposuit nobis M. mulier latrix praesentium, quod quum vir eius cum ea diutius
            permansisset, notam ei servilis conditionis obiecit, asserens, eam esse ancillam, quam
            liberam esse credebat, quum eam duxit in uxorem. Quum autem in praesentia venerabilis
            fratris nostri Astensis episcopi huiusmodi negotium tractaretur, mulier, quia ibi
            gravari timebat, ad nostram audientiam appellavit. Quia igitur, tam ea quam viro suo
            vivente, post aliquantulam moram praefatus vir inconcusso lite recessit, discretioni
            vestrae per apostolica scripta Mandamus, quatenus, quum propter hoc fueritis requisiti,
            partes ante vestram praesentiam convocetis, et, veritate super his diligentius
            inquisita, si vobis constiterit, quod idem vir praefatam mulierem, postquam illam
            audivit esse ancillam, carnaliter cognovit, ipsum monitione praemissa compellatis, ut
            eam sicut uxorem accipiat et maritali affectione pertractet. Si vero aliter fuerit, et
            sententiam divortii proferri contingat, mulieri pecuniam, quam praefato viro pro dote
            concessit, sicut iustum fuerit, restitui faciatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t9-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t9-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l4t9-d1e143">Si consuetudo est in loto, quod partus conditionem patris sequatur, natus ex libero et
            ancilla liber est, et ut liber matrimonium contrahit.</p>
          <p xml:id="cice-l4t9-d1e146">Urbanus III. Ariminensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t9-d1e149">Licet ad ea, super quibus nos fraternitas tua consulere voluit, te sufficere
            arbitremur, quia tamen ad maiorem certitudinem iudicium nostrum pastorali sollicitudine
            requiris: nos ad inquisitiones tuas officii nostri debito respondemus. Sane, super eo,
            quod ex parte tua fuit propositum, an mulier possit divortium postulare, pro eo, quod
            vir, cum quo suae conditionis ignara contraxit, servus monasterii proponatur, quum
            econtra idem vir, patrem suum, cuius conditionem secundum leges provinciae sequeretur,
            tempore mortis pro libero se gessisse, et iam elapso decennio nec patris, nec suo nomine
            se status controversiam passum, constanter affirmet, videtur nobis ratione temporis et
            favore libertatis pro parte viri securius iudicandum. [Ad haec etc. (cf. c. 4. de rel.
            dom. III. 36.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t9-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l4t9-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l4t9-d1e158">Si liber contraxit cum ancilla ignoranter, et, ex quo scivit, non consensit, separatur
            matrimonium, et cum aliis contrahere poterit.</p>
          <p xml:id="cice-l4t9-d1e161">Innocentius III. H. Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t9-d1e164">Ad nostram noveris audientiam pervenisse, quod dilectus filius noster G. tituli sanctae
            Mariae trans Tiberim presbyter cardinalis apostolicae sedis legatus dilectum filium
            nobilem virum R. militem a muliere quadam propter conditionis separavit errorem. Ideoque
            fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus inquiras super his
            diligentius veritatem, et, si tibi constiterit, quod miles ipse ignoranter contraxit cum
            ancilla, ita, quod, postquam intellexit conditionem ipsius, nec fato nec verbo
            consenserit in eandem, propter quod per cardinalem eundem ab eius fuerit consortio
            separatus, contrahendi cum alia liberam ipsi concedas auctoritate apostolica
            facultatem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>