<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.22. DE FIDEIUSSORIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.22. DE FIDEIUSSORIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t22">
        <head xml:id="cice-l3t22-Hd1e105">3.22. DE FIDEIUSSORIBUS.</head>

        <div xml:id="cice-l3t22-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t22-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l3t22-d1e113" type="question-title">Breve est, nec potest brevius summari.</head>
          <p xml:id="cice-l3t22-d1e116">Ex concilio Cantuariensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t22-d1e119">Clericus fideiussionibus inserviens abiiciatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t22-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t22-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t22-d1e128" type="question-title">Compellitur clericus servare fideiussorem indemnem per assignationem redituum
            suorum.</head>
          <p xml:id="cice-l3t22-d1e131">Lucius III. Eliensi Episcopo et Archidiacono Norvicensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t22-d1e134">Pervenit ad nos ex transmissa nobis conquestione R. clerici de sancto Albano, quod,
            quum ipse pro C. et F. clericis Lundoniensibus ad eorum instantiam pro altero eorum
            Helia videlicet in sex, et pro altero in septem aliis marchis argenti mercatoribus
            Bononiensibus fideiusserit, illis, sicut unus fide, alter iuramento promiserant,
            praescriptam pecuniam non solventibus, coactus est praedictis creditoribus pro ipsis,
            sicut inter eos convenerat, satisfacere de eadem. Ne igitur supra dictus R. dispendium
            patiatur unde videtur praemium meruisse, venerabili fratri nostro I. Bononiensi episcopo
            dedimus in mandatis, ut super debitis illis instrumenta, quae sunt apud creditores,
            inspiciat, et eorum transscripta suo sigillo signata vobis mittere non postponat.
            Mandamus itaque discretioni vestrae atque praecipimus, quatenus, si ex confessione
            praedictorum clericorum vel alias legitime vobis rem ita se habere constiterit, moneatis
            eosdem, ut memorato R. pecuniam, quam pro eis solvit, dilatione et appellatione cessante
            restituant, ipsumque servent indemnem; alioquin vos, auctoritate apostolica freti, de
            reditibus eorum praescripta debita faciatis appellatione remota in integrum exsolvi, et
            damna etiam, quae idem R. propter hoc pertulit, resarciri, aut praedictos reditus sibi
            assignetis tamdiu sine molestia detinendos, donec ipsa damna resarcita fuerint, et
            debita sine deminutione soluta. Praefatos vero clericos, si religionem fidei et
            iuramenti sui eos violasse constiterit, sublato appellationis obstaculo ab officio et
            beneficio suspendatis. Ceterum, quia etc. (cf. c. 5. de iur. cal. II. 7.) [Dat. Rom. ap.
            S. Petr. V. Id. Dec.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t22-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t22-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t22-d1e143" type="question-title">Per districtionem canonicam compellitur debitor a fideiussione absolvere fideiusssorem,
            qui a creditoribus molestatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t22-d1e146">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t22-d1e149">Constitutus in praesentia nostra dilectus filius noster magister S. sua nobis
            assertione monstravit, quod pro magistro P. Blesensi cancellario tuo tempore
            Lateranensis concilii ad preces ipsius in quadam summa pecuniae intercessit, quam
            quoniam usque modo debitor non persolvit, iste se asserit plurimas a creditoribus
            Bononiensibus molestias pertulisse, et antiquum debitum plurimum augmentatum. Ideoque,
            quia pro nostro volumus officio providere, ne qui gratiam meruit poenam sustineat,
            fraternitati tuae per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus, si legitime
            tibi de huiusmodi assertione constiterit, praefatum debitorem, ut eum a praedicta
            intercessione sine dilatione prorsus absolvat, omni gratia et timore postposito, nullius
            appellatione obstante ecclesiastica censura compellas. Quia vero diversa experimenta
            morborum varia nos compellunt remedia invenire, Praesentium quoque auctoritate
            iniungimus, ut, si forte debitum vel accessiones ille negaverit, consuetudine, quae est
            legi contraria, non obstante, iuramentum calumniae subire cogatur. Praeterea, quia
            difficile foret intercessori suos testes in Angliam ducere, iudicibus Bononiensibus
            satisdatione idonea a cancellario ipso accepta, quod ad testes audiendos vadat, vel
            mittat infra terminum competentem, literis tuis significes, ut eos vice tua recipiant,
            et examinent et interrogent diligenter, et depositiones eorum transmittentes inclusas
            significent, quanta fides possit instrumentis vel testibus adhiberi. Ceterum si iam
            dictus P. citatus praesentiam tuam adire vel iudicio stare contempserit eum infra XXX.
            dies post harum literarum susceptionem reddas beneficio alienum et reditus eius in
            debitorum solutionem convertas, quousque fuerit creditoribus satisfactum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t22-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t22-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t22-d1e158" type="question-title">Si sine licentia praelati et maioris partis capituli religiosus fideiusserit, vel
            mutuum acceperit, non tenetur ecclesia, et ipse recipiens punitur, nisi mutuum sit
            versum in utilitatem ecclesiae.</head>
          <p xml:id="cice-l3t22-d1e161">Innocentius III. in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l3t22-d1e164">Quod quibusdam religiosis a sede apostolica est prohibitum, volumus et mandamus ad
            universos extendi, ne quis videlicet religiosus absque maioris partis capituli et
            abbatis sui licentia pro aliquo fideiubeat, vel ab aliquo pecuniam mutuam accipiat ultra
            summam communi providentia constitutam; alioquin non teneatur conventus pro his
            aliquatenus respondere, nisi forte in utilitatem domus ipsius manifeste constiterit
            redundasse. Et qui contra istud statutum venire praesumpserit, graviori disciplinae
            subdatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t22-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t22-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l3t22-d1e174" type="question-title">Ponit tres casus, in quibus fideiussor contra debitorem agit, antequam solvat, ut a
            fideiussione liberetur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t22-d1e177">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l3t22-d1e180">Eum, pro quo te fideiussorem obligasti, si diu in debiti solutione cessavit, aut
            dissipare bona sua coepit, seu super hoc condemnatus fuisti, iure poteris convenire, ut
            te a fideiussione debeat liberare.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>