<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.17. DE EMPTIONE ET VENDITIONE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.17. DE EMPTIONE ET VENDITIONE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t17">
        <head xml:id="cice-l3t17-Hd1e105">3.17. DE EMPTIONE ET VENDITIONE.</head>

        <div xml:id="cice-l3t17-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t17-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e113">Cogit episcopus, ne carius vendatur transeuntibus, quam in mercato venderetur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e116">Ex concilio apud Valentias.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e119">Placuit [nobis et nostris fidelibus,] ut presbyteri plebes suas admoneant, ut et ipsi
            hospitales sint, [ut nulli iter facienti mansionem denegent] et, [ut omnis occasio
            rapinae tollatur,] non carius vendant transeuntibus, quam in mercato vendere possunt,
            alioquin ad presbyterum transeuntes hoc referant, ut illius iussu cum humanitate sibi
            vendant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t17-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t17-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e128">Fraudans mensuras et pondera triginta diebus in pane et aqua poenitere debet.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e131">Ex concilio Maguntino.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e134">Ut mensurae et pondera iusta fiant, †sicut in divinis legibus sancitum est, et in
            capitulari dominico continetur, et iste sacer conventus statuit, sic omnibus nobis
            observare placet. Et Si quis iustas mensuras et iusta pondera causa lucri mutare
            praesumpserit, XXX. dies in pane et aqua poeniteat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t17-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t17-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e143">Tenet venditio, licet venditor sit deceptus ultra dimidiam iusti pretii; potest tamen
            venditor agere, ut restituatur res vel iustum pretium suppleatur, et, si alterum
            praecise petit, succumbit.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e146">Alexander III. Attrebatensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e149">Quum dilecti filii nostri Belvacenses canonici contra religiosos viros abbatem et
            fratres Cariloci proponerent querimoniam, quod silvam, quae Nigra vallis dicitur, a
            quibusdam eorum ignorante capitulo pro X. libris, XL. marchas tunc valentem,
            comparassent, post multas commissiones tandem causam ipsam venerabili fratri nostro
            Morinensi episcopo et dilecto filio decano Remensi sub certa forma commisimus
            terminandam, adiicientes in literis, quod, si uterque eiusdem causae cognitioni
            interesse nequiret, alter adhibitis sibi viris prudentibus et honestis in eodem negotio
            procedere non differret. †Quum itaque decanus partes ad suam propter hoc praesentiam
            convocasset, abbas et monachi non ad agendum vel respondendum, sed ad quaerendum
            dilationes nuncios destinarunt, asserentes, quod ad nos miserant et ad audientiam
            nostram appellaverant. Verum quia in literis appellatio remota fuerat, Tandem decanus in
            illius causae cognitione processit. Et quum ei per testes canonicorum Belvacensium
            constitisset, quod praedicti fratres silvam minus dimidia iusti pretii comparassent,
            pronunciavit, venditionem non tenere, et silvam ipsam Belvacensi ecclesiae adiudicans,
            canonicos in possessionem induxit. †Nunciis igitur utriusque partis in nostra propter
            hoc praesentia constitutis, dum ex parte canonicorum instanter et sollicite sententia
            peteretur auctoritate apostolica confirmari, habita deliberatione cum fratribus nostris
            et aliis sapientibus, qui legibus iurati iudicant, eandem sententiam iuri contrariam
            intelleximus. Quia vero in arbitrio emptoris est, si velit supplere iustum pretium, aut
            venditionem rescindere, quum res minus dimidia iusti pretii comparatur: sententiam ipsam
            tanquam iuri contrariam irritantes possessionem monachis iudicavimus esse reddendam,
            salva omni quaestione canonicis super deceptione pretii, vel consensu capituli in
            venditione non habito, et alia causa rationabili, quam canonici contra monachos duxerint
            proponendam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t17-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t17-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e158">Si vir habeat alia bona, unde uxor possit sibi consulere, et consentiente uxore rem
            propter nuptias donatam uxori vendiderit, emptorem, qui spatio triginta annorum rem
            possederit, non potest uxor inquietare super ea, maxime si pretium fuit conversum in
            communem usum viri et uxoris. H. d. secundum intellectum, quem tenet Panorm. et est
            casus notab. limitans ius civile. Secundum Io. Andr. non oportet adiicere: “maxime,” sed
            omnia illa tria necessario requiruntur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e161">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e164">Pervenit ad nos ex insinuatione tua, quod olim P. miles A. uxori suae quandam domum in
            donationem propter nuptias assignatam, muliere ipsa expressum dante consensum, B.
            mulieri vendidit pro certa pecuniae quantitate, †quam ex eadem venditione B. matrimonio
            supra dicto constante XXX. annis libere pacificeque possedit. Praenominato vero milite
            viam universae carnis ingresso, relicta eius venire contra hoc praesumit, allegans,
            dictam domum titulo donationis propter nuptias sibi concessam alienari non potuisse,
            licet eius consensus ipsi noscatur contractui accessisse. Praefata vero B. mulier ex eo
            nititur se tueri, quod triginta annis constante illorum matrimonio domum ipsam bona fide
            tituloque iusto possedit, et quia in communes usus viri et uxoris illius pretium est
            conversum, ac factae venditionis tempore, unde sibi praefata mulier utiliter consulere
            potuisset, in viri facultationibus consistebat. Quia igitur super his nos consulere
            curasti, tuae sollicitudini respondemus, praedictam emptricem, si vera sunt quae
            praemisimus, praescriptis occasionibus super ipsa domo non debere ulterius fatigari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t17-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t17-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e174">Si in venditione apponitur pactum de recuperanda re post certem tempus, modico
            constituto pretio, praesumitur pignus, et non venditio.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e177">Innocentius III. Episcopo Palliensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e180">Ad nostram noveris audientiam pervenisse, quod, quum R. laicus lator praesentium ab M.
            mutuum recipere voluisset, creditor Tranensis dioecesis, ne per canonem contra usurarios
            editum posset in posterum conveniri, domos et olivas ipsius recepit ab eodem titulo
            emptionis, quum re vera contractus usurarius ageretur, quod patet ex eo, quod creditor,
            sicut publicum continet instrumentum, debitori promisit, quod, quandocunque a septennio
            usque ad novennium daret XL. uncias Tarenorum, quae vix dimidiam iusti pretii
            contingebant, domos eius restitueret et olivas. Quia igitur fraus et dolus cuiquam
            patrocinari non debent, fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si
            res ita se habet, instrumento venditionis confecto in fraudem canonis promulgati contra
            usurarios non obstante, praedictum M. ad restituendas domos et olivas praedictas ei, ad
            quem debent hereditario iure devolvi, quum debitor sit viam universae carnis ingressus,
            per poenam in Lateranensi concilio contra usurarios promulgatam appellatione remota
            compellas. [Dat. Lat. IV. Non. Mart. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t17-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t17-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e189">Venditor, deceptus ultra dimidiam iusti pretii, agere potest, ut res sibi, reddenti
            pretium acceptum, restituatur, vel iustum pretium suppleatur; et in hoc electio est
            emptoris. H. d. secundum Antonium.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e192">Idem Episcopo et Archidiacono Urbinatensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e195">Quum causa, quae inter oeconomum monasterii sancti Martini de monte Viterbiensis ex
            parte una, ac F. et R. cives Viterbienses ex altera super casamentis quondam
            Tornampartis et terris Densiare ac salicetis, et molendino, ubi facta est Galcheria,
            vertebatur, coram nobis fuisset aliquamdiu ventilata, nos, intellectis rationibus
            utriusque partis, et attestationibus diligenter inspectis, quum constitisset nobis,
            monasterium ipsum in praedictarum rerum venditione ultra dimidiam iusti pretii fuisse
            deceptum, sententiando decrevimus, ut praefati cives aut recepto pretio possessiones
            restituerent memoratas, aut supplerent quantum constaret legitimae venditionis tempore
            iusto pretio defuisse. Quum igitur (cf. c. 42. de test. II. 20.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t17-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t17-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e204">Ponit tres casus, in quibus re evicta non tenetur venditor emptori de evictione.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e207">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l3t17-d1e210">Si venditori post institutum contra se iudicium quis omiserit, ut rem venditam sibi
            defenderet, nunciare, vel contumaciter abfuit tempore sententiae promulgatae, seu per
            iniuriam sententia lata fuit: de evictione iuxta legitimas sanctiones agere non
            valebit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>