<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.30. DE EO, QUI FURTIVE ORDINEM SUSCEPIT.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.30. DE EO, QUI FURTIVE ORDINEM SUSCEPIT.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t30">
        <head xml:id="cice-l5t30-Hd1e105">5.30. DE EO, QUI FURTIVE ORDINEM SUSCEPIT.</head>

        <div xml:id="cice-l5t30-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t30-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t30-d1e113">Qui furtive recipit ordinem, si contra hoc facientes lata erat excommunicatio, sine
            dispensatione Papae in sic suscepto ministrare vel ad superiorem adscendere non potest;
            sed, si excommunicatio lata non erat, episcopus et abbas poterunt dispensare. H. d. cum
            duobus sequentibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t30-d1e116">Allexander III. Lingoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t30-d1e119">Veniens ad nos P. lator praesentium nobis exposuit, se antiqui hostis versutia
            circumventum furtive diaconatus ordinem suscepisse. Unde fraternitati tuae respondemus,
            quod, si forte non fuit a te, vel ab aliquo archidiaconorum vel praelatorum tuorum sub
            anathematis interminatione prohibitus, tu ipse in promotione ipsius ad sacerdotale
            officium condigna satisfactione imposita, nisi alia impediant, pro arbitrio tuo
            dispenses. Si vero interminatio anathematis super hoc facta est, moneas eum, sicut et
            nos fecimus, ut in aliquo monasterio seu canonia habitum suscipiat regularem; cui iuxta
            admonitionem, ex quo in habitu illo aliquanto tempore fuerit laudabiliter conversatus,
            poteris misericorditer providere; alioquin nulla ratione concedimus, eum ad sacerdotalem
            ordinem promoveri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t30-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t30-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t30-d1e128">Summatum est supra capitulo proximo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t30-d1e131">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t30-d1e134">Quum H. lator praesentium, sicut nobis sua quaestione monstravit, ad tuam ordinationis
            causa praesentiam accessisset, iuxta consuetudinem patriae sibi quatuor minores ordines
            contulisti; quibus non contentus, subdiaconatum etiam [eodem die, inter alios latens te
            inscio, et diaconatum] temerario ausu recepit. Quia vero idem clericus in hoc facto
            multum excessit, mandamus, quatenus eum in minoribus duntaxat ordinibus celebrare
            permittas. Si vero domum religionis intraverit, et vita et mores eius exegerint: abbas
            suus, si voluerit, [etiam] in aliis cum eo poterit ordinibus dispensare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t30-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t30-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t30-d1e143">Summatum est supra capitulo primo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t30-d1e146">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t30-d1e149">Innotuit nobis ex tenore tuarum literarum, quod G. clericus lator praesentium et alii
            duo de dioecesi tua ad G. quondam Seguntinum episcopum, ut ordines ab eo reciperent,
            accesserunt; quumque ab eodem episcopo sub excommunicationis sententia fuisset
            inhibitum, ne quis se ad duos ordines suscipiendos ingereret, praedicti clerici
            nihilominus subdiaconatus et diaconatus ordinem clandestine susceperunt. †Quia igitur,
            quid tibi faciendum sit, pro his tua nos duxit fraternitas consulendos, Consultationi
            tuae taliter respondemus, quod taliter ordinati in susceptis ordinibus de iuris rigore
            ministrare non debent. Verum tamen, si ad religionem aliquam voluerunt se transferre,
            et, peracta poenitentia pro arbitrio tuo eis iniuncta, ibidem laudabiliter fuerint
            conversati, processu temporis cum eis poteris de nostra licentia dispensare, ut
            postmodum susceptorum ordinum exsecutione laetentur. Praeterea pro praedicto G., quum in
            persona propria laboravit, fraternitatem tuam rogamus attentius et monemus, ut eum
            facias in canonicam regularem St. P. de Semina vel alium religiosum locum, ubi deploret
            excessum, tanquam fratrem assumi, ut si ei ibidem viventi regulariter sua merita videris
            suffragari ministrandi prout diximus ei tribuas facultatem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>