<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.05. DE PRAEBENDIS ET DIGNITATIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.05. DE PRAEBENDIS ET DIGNITATIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t5">
        <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e105">3.05. DE PRAEBENDIS ET DIGNITATIBUS.</head>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e110"> CAP. I.</head>

          <head xml:id="cice-l3t5-d1e113" type="question-title">In bonis ecclesiae non succeditur iure consanguinatis.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e116">Ex concilio Pictaviensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e119">Ut nullus de clero sive de populo ecclesiastica bona iure consanguinitatis sibi
            requirat habenda.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e128" type="question-title">Non licet episcopo aliquem ordinare sine titulo.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e131">In Corpore Canonum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e134">Non liceat ulli episcopo ordinare clericos, et eis nullas alimonias praestare, sed
            duorum alterum eligat: vel non faciat clericos, vel si fecerit, det illis unde vivere
            possint.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e143" type="question-title">Bona ecclesiarum communia sunt, nec debet quisquam tanquam propria sibi vendicare.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e146">Gregorius Anthemio Subdiacono.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e149">Ratio nulla permittit, ut quod pro communi utilitate datum esse cognoscitur propriis
            cuiusquam usibus applicetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e158" type="question-title">Qui ordinavit aliquem ad sacros ordines sine titulo, non habentem de suo unde vivat,
            providere tenetur ei de suo, donec aliquem titulum fuerit consecutus.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e161">Alexander III. in concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e164">Episcopus, si aliquem sine certo titulo, de quo necessaria vitae percipiat, in diaconum
            vel presbyterum ordinaverit, tamdiu ei necessaria subministret, donec in aliqua ecclesia
            ei convenientia stipendia militae clericalis assignet, nisi talis forte ordinatus de sua
            vel paterna hereditate subsidium vitae possit habere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e174" type="question-title">Non debent episcopi permittere, quem plures ecclesias obtinere.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e177">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e180">Quia in tantum quorundam iam processit ambitio, ut non duas vel tres, sed sex aut
            plures ecclesias perhibeantur habere, quum nec duabus possint debitam provisionem
            impendere, per fratres et coepiscopos nostros [carissimos] hoc emendari praecipimus, et
            de multitudine praebendarum canonibus inimica, quae dissolutionis materiam et
            evagationis inducit, certumque continet periculum animarum, eorum, qui ecclesiis [digne]
            deservire valeant, indigentiam volumus sublevari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e189" type="question-title">Ad mandatum Papae non tenetur quis providere illi, qui beneficium in literis tacuit,
            vel cui sine scandalo provideri non potest. H. d. et in ultimo est iste textus semper
            menti tenendus.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e195">Quum teneamur †ex debito suscepti regiminis provisioni clericorum intendere, tibi et
            aliis ecclesiarum praelatis pro eis scripta nostra dirigimus, et interdum etiam super
            illorum provisione, qui aliud sufficiens beneficium habere noscuntur. Verum quia
            aliquando ignoramus, eos habere aliud beneficium, pro quibus tibi et aliis ecclesiarum
            praelatis scribimus, Si preces et mandatum nostrum pro alicuius provisione receperis vel
            aliquando recipies, qui aliud beneficium habeat, de quo valeat commode sustentari, nisi
            forte in literis ipsis de hoc mentio habeatur, aut si non potest ei sine scandalo
            provideri, aequanimiter sustinemus, si pro eo preces et mandatum nostrum non duxeris
            exsequendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e204" type="question-title">Habens plures ecclesias alteram eligere et alteram dimittere compellitur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e210">Referente I. presbytero latore praesentium, accepimus, quod, quum, duas haberet
            ecclesias, archidiaconus tuus ipsum altera illarum spoliavit, et cuidam presbytero G.
            nomine assignavit eandem, praedictus autem I., sentiens se in hac parte, gravari, ad
            metropolitanum, videlicet Remensem archiepiscopum appellavit. Quumque idem I. de mandato
            eiusdem archiepiscopi in praedicta ecclesia restitutus fuisset, memoratus G. ad nostram
            audientiam appellavit. Postea vero praefatus archidiaconus eundem I. eo, quod ad
            praesentiam suam vocatus, ut alteram de praedictis ecclesiis praenominato G. concederet,
            venire contempsit, vinculo excommunicationis adstrinxit. Nos autem ipsum a sententia,
            qua tenebatur, facientes absolvi, eundem ad te duximus remittendum. Quocirca tibi
            mandamus, quatenus, partibus ante praesentiam tuam convocatis, praescripto I. de
            praedictis ecclesiis una, quam voluerit, cum pertinentiis suis relicta, alteram praefato
            G., si ecclesiam non habet, non differas assignare; alioquin ipsam alteri personae
            idoneae beneficio ecclesiastico carenti incunctanter assignes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e219" type="question-title">Praebendae et dignitates non debent dividi, nec etiam permutari.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e222">Idem in concilio Turonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e225">Maioribus ecclesiae beneficiis in sua integritate manentibus indecorum nimis videtur,
            ut minorum clericorum praebendae patiantur sectionem. Idcirco, ut, sicut in magnis, ita
            quoque in minimis membris suis firmatam ecclesia habeat unitatem, divisionem
            praebendarum aut dignitatum permutationem fieri prohibemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e234" type="question-title">Receptus in canonicum ex promissione capituli debet quando facultas se obtulerit,
            habere praebendam. Vid. cap. 2. de concess. praebend. in VI. cum gloss.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e237">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e240">Relatum est †auribus nostris, quod, quum dilectus filius noster magister Ia. in
            ecclesia tua sit per te canonice institutus, et in choro, capitulo et aliis, quorum
            communis est usus, plenam, sicut canonicus habeat, potestatem, nondum sibi praebendam
            iuxta promissionem tuam assignare curasti, licet post promissum tuum plures praebendae
            in ipsa ecclesia vacasse dicantur. Quoniam igitur dignum est et omnimodis consentaneum
            rationi, ut, postquam magister I. in ecclesia tua canonicus est institutus, et a te
            habuit in promissis de conferenda sibi prima praebenda, quum in ecclesia ipsa vacaret,
            ut debeat praebendae integritate gaudere, praesertim quum, sicut nobis proponitur,
            literatus sit et discretus, fraternitati tuae per apostolica scripta praecipiendo
            mandamus, quatenus, si idem I. in ecclesia tua est canonice institutus, et in choro et
            capitulo et in aliis, quorum usus est communis, potestatem sicut canonicus habet, ei
            praebendam, si qua de antiquis in ecclesia ipsa nunc vacat, vel quum ibi primo
            vacaverit, omni occasione et contradictione cessante secundum promissionem tuam concedas
            liberaliter et assignes ita, quod de constantia et gravitate possis merito commendari,
            et nos propter hoc iterato tibi scribere non compellamur, quia non est congruum, ut
            praebenda careat qui in canonicum noscitur esse receptus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e249" type="question-title">Religiosi reditus ecclesiarum suarum diminuere non possunt respectu portionis, quae
            debetur rectoribus seu vicariis, nec parochias dividere.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e252">Idem Canonicis regularibus et Monachis Eboracensis dioecesis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e255">Avaritiae, quae est idolorum servitus, †ii debent radicem studiosius exstirpare, qui
            saeculi vanitatibus renunciantes Domino elegerunt in religionis habitu militare.
            Intelleximus autem, quod in ecclesiis vestris, de quibus certas pensiones consuevistis
            percipere, portiones vel antiquos reditus minorastis, quos nonnulli clerici ecclesiarum
            ipsarum olim habuisse noscuntur. Ideoque, quoniam hoc ex radice avaritiae et cupiditatis
            procedit, quam debetis modis omnibus evitare, fraternitati vestrae per apostolica
            scripta praecipiendo mandamus, quatenus, si quas portiones vel antiquos reditus
            clericorum indebite sine consilio vel consensu archiepiscopi vestri, postquam ipse
            archiepiscopatum habuerit, minuere vel parochias dividere praesumpsistis, eas ad
            integritatem pristinam revocetis, et rationabiles et antiquas pensiones clericorum, qui
            debent altaribus deservire, integras et illibatas servetis, et in ecclesiis de quibus
            certas eis pensiones soliti estis percipere, portiones vel antiquos reditus, quos in
            illis clerici ante tempora ipsius archiepiscopi et postquam adeptus est archiepiscopatum
            habuerant, nullatenus praesumptione temeraria minuatis, ne parochias ecclesiarum
            auctoritate vestra dividere aliquatenus praesumatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e265" type="question-title">Possunt praelatus et capitulum praebendae vacanti honestum onus imponere, ad quod
            praebendarius teneatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e268">Idem Praeposito et Capitulo Insulensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e271">Significatum est nobis, quod cuidam sacerdoti praebendam unam in ecclesia vestra
            communi [consensu et] voluntate dedistis, ita quidem, quod missam de sancta Maria, nisi
            corporis infirmitate gravatus sit, debeat quotidie celebrare, et ecclesiam vestram non
            nisi communi tam propositi quam capituli consensu possit dimittere, vel cuiquam
            praebendae illius anniversarium delegare. Quam siquidem institutionem eatenus
            confirmamus, ut praedictus sacerdos, nisi infirmitate corporis fuerit impeditus, assidue
            debeat obsequium suum impendere ecclesiae memoratae, et, quanto frequentius potest,
            salva honestate sua et debita devotione missarum solennia celebrare, nec sibi liceat hoc
            illi subtrahere, sive causa voluptatis, sive se ad aliam ecclesiam transferendo.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e280" type="question-title">Ad praesentationem religiosorum in eorum ecclesiis nullus debet institui per episcopum,
            nisi prius ei congrua portio redituum assignetur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e283">Idem Vigoriensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e286">De monachis autem, qui vicarios parochialium ecclesiarum in tantum gravant, ut
            hospitalitatem tenere non possint, nec honestam sustentationem habere, eam curam et
            providentiam habeas, quod ad praesentationem monachorum nullum recipias, nisi tantum ei
            de proventibus ecclesiae coram te fuerit assignatum, unde iura episcopalia possit
            persolvere, et congruam atque sufficientem sustentationem habere. Illis autem
            sacerdotibus quibus a te vel praedecessoribus tuis in ecclesiis monachorum cura est
            animarum commissa, eam subtrahere poteris, nisi ipsis a monachis honesta et sufficiens
            sustentatio fuerit assignata.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e295" type="question-title">Plures dignitates vel personatus in una vel in diversis ecelesiis quis habere non
            potest.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e298">Idem Salernitano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e301">Ad haec licet †consuetudo illa non sit consona rationi, secundum quam si clericus, a
            Kalendis Martiis usque ad Kalendas Novembris decesserit, totum beneficium quod habet
            anno illo percipere, pro sua voluntate largitur; quia tamen in multis ecclesiis
            conservatur, eam satis in archiepiscopatu tuo poteris tolerare, praesertim si clericus
            in decessu suo gravetur onere debitorum. Et Illud est omni rationi contrarium, ut unus
            clericus in una ecclesia vel in diversis ecclesiis plures dignitates vel personatus
            obtineat, quum singula officia in ecclesiis assiduitatem exigant personarum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e310" type="question-title">Habens plures dignitates alteram dimittere compellitur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e313">Idem Burdegalensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e316">Praeterea de archidiacono G., qui in tua et Tolosana ecclesia est archidiaconus
            constitutus, et in utraque ecclesia regulariter professus, collectis illis, quae in
            archidiaconatu ecclesiae tuae colligere potest, praeter conscientiam tuam Tolosam
            regreditur, et ibi per annum vel eo amplius moratur, prudentiae tuae mandamus, quatenus
            eundem G., si res ita se habet, altero, quem maluerit, archidiaconatu occasione et
            appellatione cessante facias esse contentum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e325" type="question-title">Si electus ad secundam ecclesiam noluerit dimittere primam, eligentes possunt resilire,
            et electum non acceptare.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e328">Idem Genuensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e331">Quum non ignores, quod una ecclesia unius debeat esse sacerdotis, †mirabile gerimus et
            indignum, si uni personae locum in pluribus ecclesiis velis concedere, et in episcopatu
            tuo inducere consuetudinem ecclesiae Gallicanae, quae, quum unum ad plura recipiat
            beneficia contra sacrorum canonum instituta, non comprobatur a nobis, licet non possit
            prae multitudine delinquentium emendari. Quum igitur nuncius illius presbyteri, qui in
            duabus ecclesiis locum habere contendit, et quidam clerici alterius ecclesiae, in qua
            locum se habere dicebat, ad nostram praesentiam accesserint contra eum, nos attendentes,
            non esse conveniens vel honestum, ut idem presbyter locum habeat in duabus ecclesiis,
            volumus et mandamus, quatenus ipsum illo beneficio, quod habet, facias manere contentum.
            Quodsi forte archipresbyter et clerici alterius ecclesiae in eum consenserint, eis nunc
            dissentientibus, cum ipsorum scandalo non debet locum in ipsa ecclesia [vel] quaerere
            vel habere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e340" type="question-title">Ordinato ad sacros per episcopum sine titulo, nemine praesentante, ordinator vel
            successor compellitur in necessariis providere, donec titulum habuerit.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e343">Innocentius III. Zamorensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e346">Quum secundum Apostolum qui altario servit vivere debeat de altari, et qui ad onus
            eligitur repelli non debeat a mercede, patet a simili, ut clerici vivere debeant de
            patrimonio Iesu Christi, cuius obsequio deputantur, ut ipsa nominis ratio persuadet.
            Quum enim a XLHROS, quod est sors vel hereditas, clerici appellentur, quia in sui
            ordinatione vel assumuntur in hereditatem Domini, vel assequuntur hereditatem in ipso,
            ut vere possint psallere cum Propheta, dicente: “Dominus pars hereditatis meae,” dignum
            est, ut ecclesiae stipendiis sustententur, in qua et per quam divinis obsequiis
            adscribuntur. Licet autem praedecessores nostri ordinationes eorum, qui sine certo
            titulo promoventur, in iniuriam ordinantium irritas esse voluerint et inanes, nos tamen,
            benignius agere cupientes, tam diu per ordinatores vel successores eorum provideri
            volumus ordinatis, donec per eos ecclesiastica beneficia consequantur, ne forte clamores
            clericorum pauperum, quos in aures Domini Sabaoth credimus introire indurata facie
            negligere videamur. Inde est, quod, quum dilectus filius G. lator praesentium a bonae
            memoriae G. praedecessore tuo, sicut asserit, fuerit ad subdiaconatum nullo praesentante
            promotus, [nec ullum sit ecclesiasticum beneficium assecutus,] fraternitati tuae per
            apostolica scripta mandamus, quatenus, si eum hi, quibus examinationem ipsius duximus
            committendam, te citato legitime, ut per te ipsum vel idoneum responsalem intersis, et
            tam super idoneitate personae quam etiam super quantitate beneficii prononere tibi
            liceat quicquid rationabiliter duxeris proponendum, idoneum esse repererint et
            ecclesiastico beneficio non indignum, tam diu ei vitae necessaria congrue subministres,
            donec per te in Zamorensi ecclesia vel in alia fuerit competens beneficium
            ecclesiasticum assecutus, sciturus pro certo, quod, si per examinationem eorum fuerit
            repertus idoneus, et tu ei iuxta mandatum nostrum neglexeris providere, quum hoc nobis
            per literas eorum innotuerit, ad id exsequendum te per districtionem ecclesiasticam
            compellemus, quia, sicut nolumus iniusta praecipere, sic, quum iusta praecipimus,
            volumus efficaciter exaudiri. [Dat. Lat. III. Non. April. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e356" type="question-title">Qui hoc ignoranti scienter contulit praebendam, quam non potuit, illa evicta aliam,
            quam potest, conferre tenetur. H. d. et est singularis dispositio.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e359">Idem Archiepiscopo Senonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e362">Inter cetera, †[quibus ad universalis ecclesiae regimen instruimur, ille, cuius gratia,
            non meritum nostrum, ad eiusdem regimen nos provexit, mirum et mirabile nobis suae
            benignitatis reliquit exemplum, in eo videlicet, quod sicut de B. Petro, cuius sumus,
            licet immeriti, successores, a Domino factum esse videmus, infirma mundi elegit, ut
            fortia quaeque confunderet misericorditer praevidens, quod qui saecularium pondus ante
            suam vocationem sustinuerat passionum, fragilitatem humanae conditionis expertus,
            fratribus suis melius compati sciret et commodius misereri, dum sibi conscius de se
            haberet evidens in similibus argumentum. Haec vero ante oculos nostros proponentes,
            postquam dilectus filius noster P. de Cassaneto seriem negotii sui nobis exposuit,
            paterna super eum moti fuimus pietate, cuius factum, quum ex certitudine rei, quam nos,
            dum olim minori fungeremur officio, tractaveramus, in parte plenioris fidei testimonium
            adiuvaret, ad succurrendum ei et labores ipsius inutiles relevandos, animi studium
            sollicitioris assumpsimus, ne miseranda ipsius afflictio, quae iam ei perplexitatem
            dubiam minabatur, sedem apostolicam expertem esse solitae misericordiae ac remedii
            debiti causaretur.] Tibi siquidem satis credimus esse notum, qualiter, Facta
            resignatione a [dilecto filio] G. (de Bochar) quondam canonico Laudunensi de praebenda
            eiusdem ecclesiae, quae per commutationem praebendarum dilecto filio H. tunc Siclunensi
            canonico a bonae memoriae decano Remensi auctoritate apostolica assignari debebat,
            magister P. per [venerabilem fratrem nostrum] Laudunensem episcopum de praebenda fuit
            investitus eadem, et tam in choro quam in capitulo per decanum et canonicos Laudunenses
            adhibitis solennitatibus debitis iuxta Laudunensis ecclesiae consuetudinem investitus.
            Super quo quum inter magistrum ipsum et dictum H. controversia suborta fuisset, [et
            appellatio ad sedem apostolicam interiecta, licet idem magister cum magnis laboribus et
            expensis ad eandem sedem accedens, post diutinam exspectationem, quae sub intemperie
            periculosi temporis imminente ipsum taedio multo et diversarum persecutionibus
            incommoditatum affectum fere usque ad extrema deduxit, suum negotium contra memoratum H.
            pro suo desiderio complevisset, eo tamen postmodum causa infirmitatis absente ad
            instantiam saepefati H. tunc ad apostolicam sedem praesentis] per bonae memoriae C.
            Papam praedecessorem nostrum [de fratrum consilio] omnia retractata fuerunt, sicque ipse
            magister sua spe omnino frustratus [post destitutionem suam sedem apostolicam fuit
            iterum adire coactus, nullum sibi videns remedium superesse, nisi eius desolationi
            multiplici sedes apostolica duceret misericorditer providendum. Propter haec igitur et
            alia multa, quae causam eius favorabilem reddiderunt, nos circa ipsum paternum gerentes
            affectum, praedictis decano et canonicis Laudunensibus mandando districte praecipimus,
            ut eundem magistrum, qui per dictum episcopum in eadem ecclesia institutus fuisse
            dignoscitur et per ipsos in fratrem admissus, salvo eo, quod de praefato H. sedes
            apostolica sententialiter diffinivit, non obstante appellatione vel contradictione
            cuiuslibet, canonicum habeant tam in choro quam in capitulo, et in aliis, quae ad
            canonicum pertinent, fraterna eum caritate tractantes. Praeterea ipsis firmiter
            inhibemus, ne aliquem in canonicum recipere aliquo modo praesumant, donec praedictus
            magister praebendae beneficium in praefata ecclesia plenarie sit adeptus. Unde
            fraternitati tuae per apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus, si memorati
            decanus et capitulum mandatum nostrum neglexerint adimplere, tu eos ad receptionem eius,
            prout dictum est, faciendam sublato appellationis obstaculo per districtionem
            ecclesiasticam, monitione tamen diligenti praemissa, compellere non omittas, quoslibet,
            qui mandato apostolico se duxerint opponendos, eadem censura compescens. Noveris autem,
            quod, quia nolumus, ut idem episcopus occasione alicuius promissionis seu cuislibet
            auctoritate rescripti a sede apostolica impetrati ad eludendum mandatum nostrum se
            valeate excusare,] Supra dicto episcopo districte dedimus in praeceptis, ut, donec idem
            magister in eadem ecclesia fuerit praebendale beneficium assecutus, nulli alii
            praebendam modo quolibet assignare praesumat; quod si forte praesumpserit, id irritum
            decernimus [penitus] et inane. Decet enim, ut, quia praebendam ei, quam de iure non
            potuit, assignavit, eam, quam de iure potest, assignet, ne praebendam ei fraudulenter
            visus sit assignasse. [Dat. Romae ap. S. Petrum X. Kal. Mai. Pont. nostr. Ao. I.
            1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e371" type="question-title">Cassatur electio illius, qui possidet plures dignitates atque praebendas, et idem, si
            detinetur aliquo vitio hic scripto.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e374">Idem Episcopo et Cantori Tornacensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e377">Quum iam dudum †[super electione dilecti filii I. de Bethunia ad praeposituram
            Sicliniensem ad apostolicam sedem quaestio perlata fuisset, quoniam super hoc omissio
            facta fuerat, suppressis nominibus dignitatum, quibus idem I. dicitur abundare, et post
            appellationem ad nos interpositam a dilecto filio decano et praeposito Suessionensibus
            confirmatio exstitit impetrata, communi fuit deliberatione statutum, quod literae
            commissoriae, tanquam per subreptionem obtentae, carerent pondere firmitatis, et quod ex
            eis fuerat subsecutum. Porro dilectis filiis R. Sicliniensi canonico pro se ipso, et R.
            archidiacono, et magistro W. canonicis suis, cum literis eorum de rato, et Nicolao
            eiusdem ecclesiae canonico, qui praedicti I. se nuncium asserebat, propter hoc ad
            Romanam ecclesiam accedentibus, consequenter dilectum fratrem nostrum Hugonem tit. S.
            Martini presbyterum cardinalem dedimus auditorem, in cuius praesentia multis hinc inde
            propositis redactis in scriptum, et nobis etiam sub compendio reseratis, quoniam ex
            altera tantum parte apparuit procurator, reliqua per contumaciam non adstante, non
            debuimus super principali negotio aliquid definire, quum merita causarum partium
            assertione pandantur.] Verum quoniam ab iam dicto R. Siclunensi canonico praefato I. de
            Bythinia quaedam obiecta fuere, quae non decuit sub silentio praeteriri, multitudo
            videlicet tam dignitatum, quam etiam praebendarum ambitionis et avaritiae vitium, cui
            nondum finem imponens, contra definitionis nostrae tenorem et Lateranensis concilii
            statuta, ad obtinendam praeposituram Siclunensem se ingerit et ingessit, et quod [in]
            die intrusionis suae ante confirmationem praesumpserit ministrare, sicut et post
            confirmationem cassatam, quam a Suessionensibus iudicibus impetravit [obtentam, nos] per
            apostolica vobis scripta mandamus, quatenus, si inveneritis praedictum I. habere plures
            alias dignitates atque praebendas, aut aliquid aliud praemissorum, quod ad cassationem
            eius sufficiat, inveneritis esse verum, ei super iam dicta praepositura sublato
            appellationis obstaculo silentium imponatis, ab impetitione ipsius Siclunensem ecclesiam
            absolventes, quum multa per patientiam tolerentur, quae, si deducta fuerint in iudicium,
            exigente iustitia non debeant tolerari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e386" type="question-title">Recepto in canonicum, quam cito facultas se obtulerit, debetur praebenda, et interim
            habebit quotidianas distributiones.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e389">Idem Archiepiscopo et Archidiacono Senonensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e392">Dilectus filius T. canonicus Linconiensis in nostra praesentia constitutus proposuit,
            quod, quum de mandato bonae memoriae C. Papae praedecessoris nostri G. quondam
            Linconiensis episcopus quandam praebendam assignavit eidem in ecclesia Linconiensi, et
            eadem sibi per praedictum praedecessorem nostrum fuerit confirmata, quia capitulum
            Lingonense ipsum ad eandem praebendam recipere contemnebat, †dilecti filii
            Clarevallensis et Longivadi abbates auctoritate [praedicti] praedecessoris nostri, quum
            nollet aliquatenus a contradictione cessare, ipsum supposuerunt ecclesiastico
            interdicto. Postmodum autem ad praesentiam nostram accedens, ad dilectos filios
            Melundensem et Quinciacensem abbates obtinuit scripta nostra. Sed quum per eos suam non
            potuisset iustitiam obtinere, nos venerabili fratri nostro Remensi archiepiscopo, S.
            Romanae ecclesiae cardinali, tunc episcopo Praenestino, apostolicae sedis legato, sicut
            asserit, dedimus in mandatis, ut praedictam interdicti sententiam, sicut rationabiliter
            fuerat promulgata, faceret appellatione postposita firmiter observari. Verum quum idem
            archiepiscopus negotium prorogaret, et idem post labores multiplices fere de promovendo
            ipso negotio desperasset, deficiens in expensis, Ad instantiam Remensis archiepiscopi,
            tunc episcopi Praenestinensis, apostolicae sedis legati, et auctoritate ipsius talis
            inter eum T. ex una parte, et venerabilem fratrem nostrum R. episcopum et dilectos
            filios canonicos Linconienses ex altera compositio intercessit, quod ipso ab eis per
            manum praedicti archiepiscopi recepto in canonicum et in fratrem, et concesso sibi
            stallo in choro et participatione qualibet divinorum, idem fructus praebendae alicuius
            eiusdem ecclesiae percipere non deberet, nisi loco proximo vacaturae. †Licet autem
            memoratum archiepiscopum sincera diligamus in Domino caritate, ipsiusque velimus honori
            deferre, quia tamen in his, quae contra canonicas sanctiones attentari noscuntur, ei
            deferre nec volumus nec debemus, quod ab eo illicite factum est in hac parte duximus
            irritandum, quod licitum factum est approbantes. Quum ergo dictum T. in canonicum recipi
            et in fratrem canonicis non obviet institutis, et vacaturam exspectare praebendam
            Lateranensi concilio non sit dubium obviare, nos, facto eiusdem legati illicito
            reprobato, quod est licitum approbantes, quia videtur indignum, ut is, qui receptus est
            in canonicum, praebendae beneficio defraudetur, discretioni vestrae per apostolica
            scripta mandamus, quatenus dictos episcopum et canonicos Lingonenses, si verum est quod
            asseritur, ut ei praebendam, quum se facultas obtulerit, non differant assignare,
            monitione praemissa per censuram ecclesiasticam appellatione postposita compellatis,
            facientes eidem portiones quotidianas, quae fiunt in ecclesia memorata, sine diminutione
            qualibet assignari, contradictores per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
            compescendo. [Dat. Rom. ap. S. Petrum XIII. Kal. Mai Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e401" type="question-title">Non tenet electio, quum ad unam praebendam duo simpliciter eliguntur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e404">Idem Episcopo Brixiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e407">Tuae fraternitatis devotio (Et infra: [cf. c. 10. de eo, qui cogn. IV. 13.]) Praeterea
            consulusti, Quum saepe contingat, quod ad unam praebendam duo clerici propter nimiam
            importunitatem petentium eligantur, utrum confirmanda sit talis electio, vel potius
            irritanda; nos igitur attendentes, quod, si duo unam praebendam tenerent, illud esset
            contra concilium Turonense, quod praebendarum inhibet sectionem, et, si unus illorum
            ipsam obtineret praebendam, sub exspectatione alius contra Lateranensis concilii statuta
            remaneret, inquisitioni tuae taliter respondemus, quod talis electio de rigore iuris
            penitus est cassanda. [Ceterum etc. Dat. Rom. etc. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e416" type="question-title">Si duo electi ad aliquam dignitatem compromittant in iudices, poterit iudex alterum
            confirmare, et alteri pro bono pacis de proventibus provisionem facere. Ista est
            pulcherrima dispositio, et in toto corpore iuris non habes consimilem.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e419">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e422">Nisi essent viri providi et honesti tam ii, qui ordinationem fecerunt, quam illi, circa
            quos est facta ordinatio in ecclesia vestra super negotio prioratus, ordinationem illam
            valde suspectam propter exempli perniciem haberemus. Quod ergo post concertationem
            diutinam ordinatum est circa unum de duobus electis, ut ipse habeat prioratum, hoc ex
            iurisdictione delegata secundum iustitiam videtur esse statutum. Quod autem ordinatum
            est circa reliquum, ut ipse viginti libras de reditibus capituli, et quadraginta libras
            de proventibus prioratus percipiat annuatim, hoc secundum providentiam intelligitur esse
            praeceptum ex arbitraria potestate, quum in delegatos fuerit compromissum, qui,
            auctoritatem sibi retinendo commissam, se pro bono pacis et utilitatis hoc ordinasse
            fatentur. Quia igitur haec ordinatio ab omnibus est recepta, possuntque licite prior et
            capitulum de proventibus suis propter causas praedictas, non quidem ex pactione partium,
            sed ex iussione iudicum provisionem huiusmodi exhibere, nos eam hoc adhibito moderamine
            toleramus, ut ad praestationem quadraginta librarum non dignitas prioratus, sed persona
            prioris maneat onerata, ne forte [vel] circa proventus aliqua videatur facta sectio
            prioratus ita, quod ipso priore defuncto successor ipsius ad praestationem quadraginta
            librarum minime teneatur. [Dat. Rom. ap. S. Petr. VII. Id. Febr. Ao. IX. 1207]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e431" type="question-title">Canonici privilegiati a Papa super certo numero, si sponte receperunt aliquem supra
            numerum, contra impetrantes a Papa exceptione numeri uti non possunt.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e434">Idem Valdensi Episcopo et abbati Vatianensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e437">Pro illorum provisione (Et infra:) Pro dilecto filio magistro P. Audoen., qui apud
            apostolicam sedem moram fecisse dignoscitur longiorem, nec adhuc erat competens
            beneficium ecclesiasticum assecutus, licet ad ipsum esset idoneus obtinendum, venerabili
            fratri nostro Burdegalensi archiepiscopo literis nostris praecipiendo mandavimus, ut
            magistro P. in aliqua ecclesiarum suarum, ubi ei expedire cognosceret, omni dilatione et
            excusatione postpositis, sublato cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo
            competens faceret beneficium assignari, contradictores ecclesiastica districtione
            compescens, qui se ei ducerent super hoc temere opponendos. Ipse autem archiepiscopus,
            sicut suis nobis literis intimavit, attendens praefati magistri scientiam et probitatem,
            et illum cognoscens idoneum ad tale beneficium obtinendum, post susceptionem mandati
            nostri, decano et capitulo Xantonensibus auctoritate nostra mandavit, ut ipsum pro
            reverentia sedis apostolicae admitterent in canonicum et in fratrem, et fraterna
            caritate tractarent. Quumque precibus eius et mandatis nostris iidem reluctarentur
            canonici, ac indulgentiam de quadragenario canonicorum numero ei opponerent, quam a sede
            apostolica iactitant se habere, quia idem archiepiscopus manifeste cognovit, illos in
            elusionem mandati nostri et sua indulgentia eis concessa irreverenter abuti, et non
            tantum XL. tunc esse canonicos in eadem ecclesia, sed plures constitit illi evidenter,
            praedictum magistrum de praebenda et canonia Xantonensis ecclesiae cum consensu et
            voluntate tua, frater episcope, et prudentum virorum consilio investivit, contradictores
            vinculo excommunicationis adstringens. (Et infra:) Quia vero quod per dictum
            archiepiscopum de memorato magistro auctoritate nostra provide factum est firmitatem
            debitam volumus obtinere, discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus et
            districtius praecipimus, quatenus, si vobis constiterit, praedictos canonicos
            indulgentiam quam habent de certo canonicorum numero, non servasse, et aliquem ultra
            constitutum numerum in canonicum auctoritate propria recepisse, quum nobis legem
            imponere non debeant, quam ipsi negligunt observare, latam in ipsos excommunicationis
            sententiam a praedicto archiepiscono tamdiu denuncietis auctoritate nostra sublato
            cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo servandam, donec saepe dictum
            magistrum recipiant in canonicum et ea, quae ad canonicatum pertinent, cum stallo chori
            et loco capituli ei studeant assignare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e447" type="question-title">Non beneficiatus habens sufficiens patrimonium, ad sacros legitime promovetur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e450">Idem Bisuntino Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e453">Tuis quaestionibus respondemus, quod clericos in minoribus ordinibus constitutos, de
            patrimonialibus bonis habentes unde possint congrue sustentari, etsi nondum fuerint
            beneficium ecclesiasticum assecuti, dummodo aliud canonicum non obsistat, ad superiores
            poteris ordines promovere. [Monachi vero etc. (cf. c. 39. de test. II. 20.) Dat. Lat.
            XI. Kal. Apr. Ao. XI. 1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e462" type="question-title">Absenti potest conferri beneficium, alio mediante, nec refert, utrum absens investiatur
            per personam mediam, vel persona media investiatur pro absente. H. d. coniungendo
            utrumque intellectum, et est casus not. et quotidie practicatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e465">Idem Episcopo Zamorensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e468">Accedens ad apostolicam sedem †dilectus filius B. frater Hierosolymitani hospitalis a
            nobis ex parte tua quaesivit, utrum clericus absens gratia studiorum de ecclesiastico
            beneficio possit investiri, et utrum, si rapta puella et in alienam delata dioecesim in
            ecclesiae facie consenserit in raptorem, matrimonium huiusmodi legitimum sit habendum.
            Nos igitur Inquisitioni tuae taliter respondemus, quod et clericus absens per alium, vel
            alius, magis pro ipso poterit de beneficio ecclesiastico investiri. Et rapta puella etc.
            (cf. c. 7. de rapt. V. 17.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e477" type="question-title">Si ad unum canonicatum et praebendam duo sunt recepti simpliciter, receptio non tenet,
            etiam interveniente apostolica auctoritate. H. d. et est notabile cap., quare tene
            semper mente et nota ipsum.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e480">Idem Trecensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e483">Dilecto filio nostro P. tit. sanctae Pudentianae presbytero cardinali dilectis filiis
            R. [de Avalon] cellerario Trecensi et R. [de Noa] clerico procuratori tuo auditore
            concesso, idem cellerarius proposuit coram eo, quod, quum in manibus Remensis
            archiepiscopi, tunc apostolicae sedis legati, intendentis providere G. nepoti suo in
            Trecensi ecclesia, praebendam, quam ibi obtinebat, liberaliter resignavit, dictus
            legatus praefatum G. et eundem cellerarium in canonicos Trecenses instituit, et ambobus
            capitulum Trecense stallum in choro, et locum in capitulo, et idem archiepiscopus supra
            dictae praebendae fructus dividendos communiter assignarunt, donec idem G. integrum
            esset ecclesiae praebendale stipendium assecutus, †in eos, qui contra venire
            praesumerent, excommunicationis sententia promulgata. Quorum receptionem procurator
            generalis [bonae memoriae] praedecessoris tui, in partibus Constantinopolitanis tunc
            agentis, postmodum approbavit. Dictus quoque cellerarius lectionem et evangelium in
            hebdomada sua [postea] legisse dignoscitur, et tam decani quam episcopi electioni et
            aliorum negotiorum tractatibus sicut canonicus Trecensis interfuit, et domum quandam per
            capitulum memoratum obtinuit, quae non nisi canonico consueverat assignari. Tuque, quum
            ad eandem accessisses ecclesiam consecratus, eum cum canonicis aliis ad osculum
            recepisti, quum tamen tunc temporis non nisi canonici ad osculum admittantur, et eidem
            super praedictis non movisti per biennium quaestionem. Propter quod petiit, ut te ab
            ipsius super hoc molestatione indebita compescere dignaremur. †Verum dictus R.
            procurator tuus proposuit ex adverso, quod, quum idem cellerarius praebendam suam in
            praedicti archiepiscopi Remensis manibus resignasset, ipse de medietate [illius nepotem
            suum, et de medietate] alia dictum cellerarium investivit, [quam adhuc detinere
            praesumit in tuum praeiudicium et gravamen, non permittens te libere de ipsa disponere,
            prout ad te dignoscitur pertinere. Et licet ad dilectos filios decanum et magistros G.
            Cornutum Parisiensem et S. Remensem canonicos super hoc nostrae fuerint literae
            impetratae, cellerarius demum ad nos frustratorie appellavit, ut te posset gravare
            laboribus et expensis.] Idem quoque Procurator tuus proposuit ex adverso, quod, quum in
            Trecensi ecclesia institutus olim fuerit certus canonicorum numerus et capituli
            iuramento firmatus, supra dictus archiepiscopus, qui, etsi legatus fuisset in Teutonia,
            in Senonensi tamen provincia eidem non fuit officium legationis iniunctum, institutionem
            huiusmodi facere non potuit ut legatus, quin immo, etsi legatus in eadem provincia
            exstitisset, ad unicum tamen ius spirituale, quod vacabat ibidem, insimul duos canonicos
            instituere praedicto legato non licuit contra canonicas sanctiones. Nam si duo unicam
            praebendam haberent, id esset contra Turonense concilium, quod praebendarum inhibet
            sectionem. Si vero duobus in canonicos et fratres receptis uni tantum praebenda daretur,
            sub exspectatione alius contra Lateranense concilium remaneret. Praeterea licet in
            ecclesia, in qua non est certus numerus praebendarum, nulla etiam praebenda vacante in
            canonicum quis possit assumi, quum intelligatur ad quoddam ius eligi, quod ex electorum
            assensu de novo creatur, et cum electo in canonicum nascitur et desinit cum defuncto, in
            ecclesia tamen, quae determinatum habet numerum praebendarum, uno duntaxat individuo
            iure vacante, duo simul eligi non possunt ad illud eo, quod huiusmodi spirituale ius
            dividi seu communicari nequeat inter eos; quanquam interdum hi, ad quos spectat electio,
            de communi assensu augmentare valeant numerum praebendarum, quoddam ius spirituale de
            novo creando, nisi forte statutum aliquod obviaret, quod esset iuramento firmatum, vel
            cui sedis apostolicae confirmatio accessisset, huiusmodi clausula prohibitionis adiecta,
            ut, si quicquam contra id fieret, non valeret. Propter quod institutionem praefatam
            nullam fuisse dictus asseruit procurator, quum in Trecensi ecclesia, sicut praemissum
            est, certus sit praebendarum numerus, quem capitulum vel legatus augmentare minime
            intendebat vel ius aliquod de novo creare, [quod ex eo argui proponebat, quia non fuit
            unus ad vacantem praebendam et alius simpliciter institutus, sed ad praebendam unicam
            supradicto modo vacantem exstiterunt ambo recepti. Sed nec Trecense capitulum, ad quod
            praebendarum collatio nullatenus pertinebat, vel dictus procurator praedecessoris tui
            receptionem huiusmodi approbare potuit, utpote contra canones attentatam. Tibi quoque
            nequaquam obfuisse dicebat, quod cellerarium praefatum ad osculum inter canonicos
            Trecenses admiseras, vel quod aliquanto tempore super hoc negotio siluisti, quum tunc
            temporis ecclesiae tuae consuetudines, et quae in ea minus legitime facta fuerant,
            ignorares. Ad haec autem cellerarius sic respondit, quod, quum idem archiepiscopus in
            Trecensi capitulo suae legationis literas legi fecerit, et legatus eo tempore ab omnibus
            haberetur, an legatus in illa provincia fuerit, non debebat ulterius in dubium revocari,
            maxime quum tu in praedictis literis, quas obtinueras contra eum, memoratum
            archiepiscopum legatum duxeris nominandum. Adiecit insuper, quod licite quis ad
            spiritualem fraternitatem eligi potest in canonicum et in fratrem, nulla etiam praebenda
            vacante, argumentum ad hoc cuiusdam epistolae decretalis inducens, in qua legitur, quod,
            quum T. clericus, nulla in Lingonensi ecclesia praebenda vacante, ab episcopo et
            canonicis Lingonensibus supradicti archiepiscopi iudicis delegati a nobis interveniente
            auctoritate in canonicum receptus fuisset et fratrem ita, quod nullius praebendae
            fructus perciperet, nisi loco proximo vacaturae, nos attendentes, quod dictum T. in
            canonicum et fratrem recipi non occurrebat canonicis institutis, et vacaturam exspectare
            praebendam Lateranensi concilio non esset dubium obviare, illicito reprobato quod
            licitum erat duximus approbandum. Unde quum videretur indignum, ut is, qui receptus erat
            in canonicum et in fratrem, praebendae beneficio fraudaretur, episcopo et canonicis
            Lingonensibus dedimus in mandatis, ut, si res taliter se haberet, eidem T. praebendam,
            quum se facultas offerret, assignare curarent. Allegavit insuper, quod ab apostolica
            sede frequenter huiusmodi literae impetrantur, ut in ecclesia, in qua certus est numerus
            praebendarum, nulla praebenda vacante recipiatur quis in canonicum et fratrem, et eidem
            praebenda, quum se facultas obtulerit, conferatur. Item, licet Turonense concilium
            sectionem inhibeat praebendarum, nihilominus tamen Romana ecclesia receptionem eorum,
            qui ad dimidias praebendas assumpti sunt, in canonicos approbando, nonnunquam sectas
            praebendas eis praecipit integrari. Sed ad hoc fuit ex adverso responsum, quod etsi
            Romanus Pontifex dimidiatam quoad temporales proventus praebendam contra concilium
            Turonense illi quandoque praecipiat integrari, cui ius spirituale vacans fuerat cum
            debita integritate collatum, pro eo tamen, quod ad huiusmodi dimidiam de facto, quum de
            iure non valeat, est receptus, id mandare minime consuevit, et ex plenitudine potestatis
            ad unicum ius spirituale non vacans aliquem recipi utilitate vel necessitate pensata
            valeat indulgere, sicut de Augustino in canone invenitur, qui novo modo provectus et
            consecratus episcopus, incolumi Valerio episcopo ecclesiae Hipponensis accessit in
            cathedra, non successit. Et sicut de non vacante praebenda, concessa tamen et confirmata
            per Romanum Pontificem cuidam clerico in ecclesia Lingonensi et per exsecutorem ipsius
            ad eandem etiam non vacantem recepto in praeallegata legitur decretali, praefatus tamen
            archiepiscopos, qui, etsi legatus fuisset in provincia, absque nostra saltem licentia
            speciali contra iuris scripti tenorem ad unicum ius spirituale, quod vacabat in ecclesia
            supradicta, in qua certus erat numerus praebendarum, instituere non potuit nepotem et
            cellerarium supradictos, quum hoc non solummodo Turonensi, sed etiam Lateranensi
            concilio obviaret, maxime quum nec novum ius creare intenderet, nec praebendarum numerum
            augmentare, quod inde colligitur, quia resignatione cellerarii procurata eosdem
            instituit ad unicam praebendam vacantem.] Unde nos, his et aliis intellectis, ante
            dictum cellerarium, quem praebendam constitit prius libere resignasse, ad restitutionem
            eorum, quae ratione praedictae institutionis tenebat, de consilio fratrum nostrorum
            sententialiter duximus condemnandum, ei super praebenda ipsa vel eius parte silentium
            imponentes ita, quod per hoc praedicto G. nullum praeiudicium generetur, maxime quum res
            inter alios acta regulariter aliis non obsistat iuxta canonicas et legitimas sanctiones.
            [Nulli ergo etc. Dat. Romae ap. S. Petr. Kal. Mai. Pont. nostr. Ao. XIII. 1210.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e492" type="question-title">De una praebenda vacante possunt fieri duae, si eius suppetant facultates; alias
            dividens integrare tenetur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e495">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e498">Vacante quadam praebenda in ecclesia tua, duas ex ea constituens, ad illas de consensu
            capituli tui duos canonicos assumpsisti, quorum altero apud sedem apostolicam viam
            universae carnis ingresso, praebendam, quam defunctus habuerat, quidam clericus nomine
            Hippolytus fuit auctoritate sedis apostolicae assecutus. Verum quum idem Hippolytus te
            super integritate praebendae per quasdam nostras literas inquietet, et alius idem ius
            adversus te se habere proponat, quid facere debeas requisisti. Super quo fraternitati
            tuae sic duximus respondendum, quod, quum Turonensis statuta concilii sectionem
            inhibeant praebendarum, teneris utrique de his, quae vacare contigerit, integrare
            praebendam, nisi forte rationabili causa de vacante praebenda supradicta duae fuerint
            constitutae, ac tot sint utriusque proventus, quod per utramque sit utrique provisum in
            beneficio competenti. [Tu denique etc. Dat. Lat. VI. Id. Ian. Pont. nostr. Ao. XVI.
            1214.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e502">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e504">CAP. XXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e507" type="question-title">Si Papa mandat capitulo, ut aliquem in canonicum recipiant, et praebendam, si qua
            vacat, conferant, si de mandato scientes alii conferunt, coguntur primum recipere, et de
            reditibus ecclesiae loco beneficii providere, donec praebendam habeat.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e510">Idem Vercellensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e513">Dilectus filius G. clericus, pro quo canonicando in ecclesia Novariensi scripseramus,
            quod intendebat per nostras literas non obtento, contra canonicos eiusdem nobis exposuit
            conquerendo, quod, quum pro eo ad Novariense capitulum mandatum apostolicum misissemus,
            ut eum in canonicum reciperent et in fratrem, praebendam, si qua tamen tunc vacabat,
            conferentes eidem, †ipsi non solum mandatum apostolicum noluerunt adimplere, verum etiam
            praebendam vacantem, quam mandavimus illi conferri, alii praesumpserunt assignare. Unde
            petebat a nobis, ut quae de ipso inceperamus exsequi dignaremur. Magister autem
            Gregorius Novariensis ecclesiae procurator proponebat econtra, quia, quum in illa
            ecclesia nulla vacaret praebenda, praedictus clericus ad apostolicam sedem accedens
            falso in ecclesia ipsa nobis suggessit vacare praebendam, et ad suggestionem falsam
            super receptione sua literas impetrarat. Unde, quum mendax precator carere debeat
            impetratis penitus, idem procurator ab impetitione ipsius ecclesiam postulabat absolvi.
            Quum igitur coram dilecto filio nostro G. S. Gregorii ad Velum aureum diacono cardinali,
            quem eisdem dedimus auditorem, super his diutius litigarent, et idem cardinalis quae
            fuerant proposita coram eo nobis retulit diligenter, Fraternitati tuae per apostolica
            scripta mandamus, quatenus, si tibi constiterit, quod in Novariensi ecclesia praebenda
            vacaret tempore, quo super praebenda eiusdem ecclesiae canonici nostras literas
            receperunt, quum eam penitus alii in elusionem mandati nostri duxerint conferendam,
            eundem clericum, si non alibi habet sufficiens beneficium ecclesiasticum, iuxta tenorem
            prioris mandati nostri a praedictis clericis in canonicum recipi, et sibi de reditibus
            ipsius ecclesiae singulis annis competentes assignari proventus, donec ei sit in
            beneficio praebendali provisum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e517">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e519">CAP. XXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e522" type="question-title">Habens personatum vel beneficium curatum, si secundo tale receperit, vacat primum; quod
            si retinere contenderit, etiam secundo privabitur. Hoc primo. Et is, ad quem spectat
            beneficii curati collatio, licite confert statim, quum institutus aliud recepit, et, si
            infra sex menses non conferat, devolvitur ad alium collatio, et aliter ponitur. Hoc
            secundo. Cum sublimibus vero et literatis personis circa pluralitatem beneficiorum
            incompatibilium solus Papa dispensat. Hoc tertio. Hoc dicit istud cap. utile et
            famosum.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e528">
            <ref xml:id="cice-l3t5-Rd1e527" corresp="#cice-l3t5-Qd1e532">Idem in concilio generali.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l3t5-Qd1e532" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e279">De multa providentia fuit in Lateranensi concilio prohibitum, ut nullus diversas
            dignitates ecclesiasticas vel plures ecclesias parochiales reciperet contra sacrorum
            canonum instituta; alioquin [et] recipiens sic acceptum amitteret, et largiendi
            potestate conferens privaretur. Quia vero propter praesumptiones et quorundam
            cupiditates nullus hactenus aut rarus de praedicto statuto fructus provenit: nos
            evidentius et expressius occurrere cupientes praesenti decreto statuimus, ut, quicunque
            receperit aliquod beneficium, curam habens animarum annexam, si prius tale beneficium
            habebat, eo sit ipso iure privatus, et, si forte illud retinere contenderit, etiam alio
            spolietur. Is quoque, ad quem prioris spectat donatio, illud post receptionem alterius
            libere conferat, cui merito viderit conferendum, et, si ultra sex menses conferre
            distulerit, non solum ad alios secundum Lateranensis concilii satutum eius collatio
            devolvatur, verum etiam tantum de suis cogatur proventibus in utilitatem ecclesiae cuius
            est illud beneficium, assignare, quantum a tempore vacationis ipsius ex eo constiterit
            esse perceptum. Hoc idem in personatibus esse decernimus observandum, addentes, ut in
            eadem ecclesia nullus plures dignitates aut personatus habere praesumat, etiamsi curam
            non habeant animarum. Circa sublimes tamen et literatas personas, quae maioribus sunt
            beneficiis honorandae, quum ratio postulaverit, per sedem apostolicam poterit
            dispensari.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 29</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e533">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e535">CAP. XXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e538" type="question-title">Concilium provinciale a beneficiorum collatione suspendit eos, qui post secundam
            correctionem indignis beneficia conferunt: providet etiam, quis interim beneficia
            conferat, et illam suspensionem relaxat solus Papa, vel solus patriarcha.</head>
          
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e544">
            <ref xml:id="cice-l3t5-Rd1e552" corresp="#cice-l3t5-Qd1e557">Idem in eodem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l3t5-Qd1e557" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e288">
                Grave nimis est et absurdum, quod quidam ecclesiarum praelati quum possint viros
            idoneos ad ecclesiastica beneficia promovere, assumere non verentur indignos, quibus nec
            morum honestas, nec literarum scientia suffragatur, carnalitatis sequentes affectum, non
            iudicium rationis; unde quanta ecclesiis damna proveniant, nemo sanae mentis ignorat.
            Volentes igitur huic morbo mederi, praecipimus, ut praetermissis indignis idoneos
            assumant, qui Deo et ecclesiis velint et valeant gratum impendere famulatum, fiatque de
            hoc in provinciali concilio diligens inquisitio annuatim ita, ut qui post primam et
            secundam correctionem fuerit repertus culpabilis, a beneficiis conferendis per ipsum
            concilium suspendatur, instituta in eodem concilio persona provida et honesta, quae
            suspensi suppleat defectum in beneficiis conferendis. Et hoc ipsum circa capitula, quae
            in his deliquerint, observetur. Metropolitani vero delictum superioris iudicio
            relinquatur, ex parte concilii nunciandum. Ut autem haec salubris provisio pleniorem
            consequatur effectum, huiusmodi suspensionis sententia praeter Romani Pontificis
            auctoritatem aut proprii patriarchae minime relaxetur, ut in hoc quoque quatuor
            patriarchales sedes specialiter honorentur.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 30</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e548">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e550">CAP. XXX.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e553" type="question-title">Rector ecclesiae, non obstante consuetudine episcopi, vel patroni, debet de reditibus
            ecclesiae sufficientem habere portionem. H. d. usque ad §. Qui vero. (Qui vero etc.:)
            Privatus est parochiali ecclesia rector in ea non residens, nisi sit annexa dignitati
            vel praebendae, quo casu debet ibi habere perpetuum vicarium. Et in fine prohibet in
            fraudem rectoribus de ipsius proventibus pensionem in beneficium dari. H. d. Vel sic:
            non residens in ecclesia parochiali, vel non ponens vicarium, quando est annexa
            beneficio maiori, privatus est ea. H. d.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e559">
            <ref xml:id="cice-l3t5-Rd1e576" corresp="#cice-l3t5-Qd1e581">Idem in eodem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l3t5-Qd1e581" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e304">Exstirpandae consuetudinis vitium in quibusdam partibus inolevit, quod scilicet
            parochialium ecclesiarum patroni et aliae quaedam personae proventus ipsarum sibi
            [paene] penitus vindicantes, presbyteris earundem servitiis deputatis relinquunt adeo
            exiguam portionem, quod ex ea nequeant congrue sustentari. Nam, ut pro certo didicimus,
            in quibusdam regionibus parochiales presbyteri pro sua sustentatione non obtinent nisi
            quartam quartae, id est sextam decimam decimarum. Unde fit, ut in his regionibus paene
            nullus inveniatur sacerdos parochialis, qui ullam vel modicam habeat peritiam literarum.
            Quum igitur os bovis ligari non debeat triturantis, sed qui altario servit de altari
            vivere debeat, statuimus, ut, consuetudine qualibet episcopi vel patroni, seu cuiuslibet
            alterius non obstante, portio presbyteris ipsis sufficiens assignetur. Qui vero
            parochialem habet ecclesiam, non per vicarium, sed per se ipsum illi deserviat in
            ordine, quem ipsius ecclesiae cura requirit, nisi forte dignitati vel praebendae
            parochialis ecclesia sit annexa. In quo casu concedimus, ut is, qui talem habet
            praebendam vel dignitatem, quum oporteat eum in maiori ecclesia deservire, in ipsa
            parochiali ecclesia idoneum et perpetuum habeat vicarium canonice institutum, qui, ut
            praedictum est, congruentem habeat de ipsius ecclesiae proventibus portionem; alioquin
            illa se sciat auctoritate huius decreti privatum, libere alii conferenda, qui velit et
            possit quod dictum est adimplere. Illud autem penitus interdicimus, ne quis in fraudem
            de proventibus ecclesiae, quae curam habere debet proprii sacerdotis, pensionem alii
            quasi pro beneficio conferre praesumat.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 32</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e563">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e565">CAP. XXXI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e568" type="question-title">Non debent religiosi ecclesias vel decimas a laicis sine dioecesanorum consensu
            recipere, excommunicatos vel interdictos ad divina admittere, in ecclesiis quoque, quae
            ad eos non pleno iure pertinent, instituere vel destituere; sed praesentabunt
            dioecesanis ad eas viros idoneos.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e574">
            <ref xml:id="cice-l3t5-Rd1e600" corresp="#cice-l3t5-Qd1e605">Idem in eodem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l3t5-Qd1e605" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e541">In Lateranensi concilio noscitur fuisse prohibitum, ne quilibet regulares ecclesias seu
            decimas sine episcoporum consensu de manu laici praesumant accipere, nec excommunicatos
            vel nominatim interdictos admittant aliquatenus ad divina. Nos autem id fortius
            inhibentes, transgressores digna curavimus animadversione punire, statuentes
            nihilominus, quatenus in ecclesiis, quae ad ipsos pleno iure non pertinent, iuxta
            eiusdem concilii statuta episcopis instituendos presbyteros repraesentent, ut illis de
            plebis cura respondeant, ipsis vero pro rebus temporalibus rationem exhibeant
            competentem, institutos vero removere non audeant episcopis inconsultis. Sane adiicimus,
            ut illos repraesentare procurent, quos vel conversatio notos reddit, vel commendat
            probabile testimonium praelatorum.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 61</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e578">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e580">CAP. XXXII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e583" type="question-title">Abens in theologiae studio fructus beneficiorum suorum percipit in absentia, sed
            quotidianas distributiones non.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e586">Honorius III. Abbati et Priori sanctae Genovefae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e589">Licet vobis direxerimus scripta nostra, ut dilecto filio magistro N. Eboracensi
            archidiacono, in sacra pagina cupienti studere, proventus suos ecelesiasticos faceretis
            integre ministrari: nolumus tamen, nec nostrae intentionis exstitit, ut quotidianas
            illas distributiones, quae tantum residentibus in ecclesiis, et his, qui intersunt horis
            canonicis, exhibentur, ei tribui faciatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e593">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e595">CAP. XXXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e598" type="question-title">Propter paupertatem praebendarum ecclesiae cathedralis possunt eis annecti capellae,
            reservata ipsarum presbyteris congrua portione.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e601">Idem Vesprimensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e604">Exposuisti nobis in nostra praesentia constitutus, quod ecclesiae tuae canonici,
            diminuta ipsorum provisione a tempore concilii generalis, quum eis extunc non fuerint ad
            eorum sustentationem concessae capellae, sicut ante fieri consuevit, de reditibus
            praebendarum suarum, quum nimis sint exiles, nequeunt sustentari, †propter quod plures
            ipsorum eadem ecclesia relicta in eiusdem clericatus coguntur opprobrium aliorum se
            obsequiis mancipare. Unde humiliter supplicuisti, ut de capellis eisdem provisionem
            eorum de nostra permissione tibi ampliare liceret. Quia vero per hoc statutis
            derogaretur eiusdem concilii, quae servari volumus inconcusse, te in hac parte
            nequivimus exaudire. Verum illorum paupertati paterno compatientes affectu, et tibi
            etiam, prout exposcit devotionis tuae meritum, gratiam facere cupientes, fraternitati
            tuae de qua plenam fiduciam obtinemus, praesentium auctoritate committimus, ut, Si
            evidens necessitas vel utilitas exigat, praebendas ecclesiae tuae poteris de capellis in
            perpetuum annectendis eisdem, sicut discretione praevia expedire videris, augmentare,
            reservata tamen congrua singularum capellarum presbyteris portione. [Nulli ergo etc.
            Dat. Later. IV. Kal. Febr. 1225.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e608">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e610">CAP. XXXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e613" type="question-title">Licet ecclesia ex donatione laici beneficium conferat, tenet illius beneficii
            impetratio, de hoc mentione non habita.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e616">Idem Episcopo et Priori et Archidiacono Herfordensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e619">Dilectus filius G. pauper clericus nobis proposuit, quod, quum decano et capitulo
            ecclesiae beati Martini Andegavensis preces direxerimus et praecepta, ut ipsum, quam
            cito facultas se offerret, in canonicum reciperent et in fratrem, vobis super hoc
            exsecutoribus sibi datis, vacantibus interim duabus in ecclesia praefata praebendis,
            dictus clericus, ut mandatum nostrum exsequeremini circa ipsum, a vobis cum instantia
            postulavit. Sed quia ipsorum decani et capituli procurator excipiendo proposuit, nostras
            super hoc literas non valere pro eo, quod in eis mentio non fiebat, quod praefatus
            decanus ex donatione regis praebendarum eiusdem ecclesiae collationem haberet, vos
            mandati nostri exsecutores non esse interloquendo dixistis, et sic illae duae
            praebendae, quae medio tempore vacaverunt, aliis sunt collatae, †et dictus clericus
            occasione huiusmodi, quam vos malitiose recepisse videmini, remansit hactenus sua
            provisione frustratus, propter quod idem nostram audientiam appellavit, appellationi
            cuius dicimini detulisse. Nolentes igitur, ut saepe dictus clericus frustratus a vobis
            literarum nostrarum commodo ulterius suspendatur, vobis firmiter Mandamus, quatenus,
            occasione huiusmodi, quam reputamus frivolam, non obstante, mandatum nostrum ad vos pro
            ipso directum taliter sine difficultate qualibet exsequi procuretis, quod ipse propter
            hoc ad nos ulterius non recurrat, nec vos possitis de inobedientia reprehendi, quae
            idolatriae comparatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e624">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e626">CAP. XXXV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e629" type="question-title">Pueri et alias beneficiati non sunt idonei ad beneficia consequenda. H. d. inhaerendo
            verbis literae.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e632">Gregorius IX. Argentinensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e635">Super inordinata ordinatione (Et infra:) Quum autem illi sint in ecclesiis idonei
            reputandi, qui servire possunt et volunt in ipsis, consultationi tuae taliter
            respondemus, quod pueri et beneficiati, qui non possunt in eadem ecclesia deservire, in
            ea non debent idonei reputari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e639">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e641">CAP. XXXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e644" type="question-title">Pro unius praebendae integratione alia dividi non debet.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e647">Idem Archiepiscopo et Magistro R. Turonensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e650">Quum causam, quae inter Aurelianensem episcopum et I. de Blesis canonicum sanctae
            Crucis super integratione praebendae ipsius canonici vertebatur, vobis duxerimus
            committendam (Et infra:) Consultationi vestrae taliter respondemus, quod nostrae
            intentionis non exstitit, ut pro integratione praebendae supradicti canonici praebenda
            de novo aliqua scinderetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e654">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e656">CAP. XXXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e659" type="question-title">Clerici ignobiles et non eminentis scientae propter hoc non debent a praebendis
            repelli, etiam in ecclesia, quae tales admittere non consuevit.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e662">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e665">Venerabilis frater noster Portuensis episcopus supplicavit, ut, quum quandam
            praebendam, quae in Argentinensi ecclesia tamdiu vacaverat, quod donatio eius erat ad
            sedem apostolicam devoluta, I. clerico contulerit, dum in illis partibus legationis
            officio fungeretur, suam collationem benigno prosequeremur affectu. Verum procurator
            Argentini capituli proposuit ex adverso, quod idem capitulum, hoc audito, consuetudinem
            allegans antiquam inviolabiliter observatam, iuxta quam nullum, nisi nobilem et liberum,
            et ab utroque parente illustrem, honestae conversationis ac eminentis scientiae, in suum
            consortium hactenus admiserant, ne contra hoc fieret, maxime quum nulla tunc praebenda
            vacaret, antequam monitorias vel exsecutorias literas recepisset, ad sedem apostolicam
            appellavit. (Et infra:) Nos igitur attendentes quod non generis, sed virtutum nobilitas
            vitaeque honestas gratum Deo faciunt et idoneum servitorem, ad cuius regimen non multos
            secundum carnem nobiles et potentes elegit, sed ignobiles ac pauperes eo, quod non est
            personarum acceptio apud ipsum, et vix ad culmina dignitatum, nedum praebendas viri
            eminentis scientiae valeant reperiri, exceptiones huiusmodi non duximus admittendas. (Et
            infra:) Discretioni vestrae mandamus, quatenus, si vobis constiterit, praedictam
            praebendam vacasse, quando ipsam dicto I. contulit episcopus memoratus, ipsum ad eam
            recipi faciatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t5-Dd1e669">
          <head xml:id="cice-l3t5-Hd1e671">CAP. XXXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l3t5-d1e674" type="question-title">Si mandatur provideri in ecclesia, non potest de ecclesia provideri.</head>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e677">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t5-d1e680">Quum olim priori sanctae M. dederimus in mandatis, ut G. diacono in aliqua ecclesia
            civitatis vel dioecesis Lucanae auctoritate apostolica provideret, idem praefatum G.
            ecclesiae sancti Petri de Vico rectorem auctoritate huiusmodi nisus est designare, in
            qua rector ab eiusdem ecclesiae clericis eligi consuevit, excommunicationis sententiam
            nihilominus proferens in rebelles. Quum igitur mandatum huiusmodi se ad talia non
            extendat, nec ad rectoriam vel dignitatem nostra feratur intentio, quum pro simplici
            beneficio iussio nostra manat: mandamus, quatenus tam institutionem huiusmodi quam
            excommunicationis sententiam propter hoc latam denuncies non tenere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>