<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.40. DE HIS, QUAE VI METUSVE CAUSA FIUNT.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.40. DE HIS, QUAE VI METUSVE CAUSA FIUNT.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t40">
        <head xml:id="cice-l1t40-Hd1e105">1.40. DE HIS, QUAE VI METUSVE CAUSA FIUNT.</head>

        <div xml:id="cice-l1t40-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t40-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e113">Si quis timore mortis, postea ratum non habens, religionem profitetur, exire, et
            matrimonium contrahere potest; secus si a principio vel ex post facto libere
            consensisset.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e116">Alexander III. Oscensi Episcopo, et Priori sanctae Mariae Caesaraugustanae.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e119">Perlatum est ad audientiam nostram, quod, quum quidam vir nobilis et potens Atorelia
            nomine M. uxorem suam suspectam haberet, milites sui, eius praecepto eam ad quandam
            silvam ducentes, evaginato gladio occidere voluerunt; sed tandem pietate ducti sub tali
            conditione pepercerunt eidem, quod in monasterio de Colobris habitum susciperet
            monachalem. †Quo audito maritus eius, quia reservata erat ad vitam, grave plurimum
            tulit, sed tamen postmodum acquievit. Sicque factum est, quod duos episcopos
            Caesaraugustanum et Turiasonensem, ut eam benedicerent et illi velum imponerent, ad
            monasterium ipsum adduxit. Episcopi vero rem ignorantes, missi a viro, ut ei velum
            imponerent, et, quia iuvenis erat, et filium parvulum habebat, mutationem vitae suae
            suspectam habentes, seorsum convenerunt eandem, quae utique ipsis rem per ordinem
            patefaciens, quod mortis timore et non bono animo monasterium intrabat, proposuit, et
            quod inde, quandocunque posset, exiret, nihilominus adiecit. Sed tunc episcopis de morte
            ipsius timentibus, et, quod ab ea audierant propalare nolentibus, alter episcoporum
            Turiasonensis scilicet, ut viri illius tyrannidi satisfacere videretur, mulieri velum
            imponere simulavit, tandem autem viro de medio sublato, praedicta mulier de monasterio
            exiens, alium maritum accepit, quos Calaguritanensis episcopus ad instantiam sororum
            vinculo excommunicationis adstrinxit, †et totam terram eius interdixit, ignorans
            penitus, quomodo res processisset, quam utique sententiam venerabilis frater noster
            Tarraconensis archiepiscopus postmodum confirmavit. Nos igitur de prudentia et honestate
            vestra confidentes, causam ipsam experientiae vestrae duximus committendam, et fine
            debito terminandam. Ideoque discretioni vestrae per apostolica scripta praecipiendo
            mandamus, quatenus praedictam mulierem et virum, recepto sacramento, quod vestro debeant
            stare mandato, ab excommunicationis vinculo absolvatis; deinde tam mulierem, quam
            priorissam et moniales praescripti monasterii ante vestram praesentiam convocantes,
            causam diligentissime audiatis, et fine canonico terminetis. Quod si legitime probatum
            fuerit, non timore mortis praedictam mulierem religionem intrasse, aut quod fecit
            postmodum ratum habuisse, ipsam ad monasterium redire, et habitum depositum reassumere
            censura ecclesiastica compellatis. [Dat. Beneventi].</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t40-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t40-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e128">Qui per metum amissionis patrimonii suo beneficio renunciat illud repetere potest.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e131">Idem Episcopo Vigorniensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e134">Abbas sancti Cadmundi, a quo R. praesentium lator patrimonium suum tenere dignoscitur,
            milites suos et burgenses ad domum eius, sicut accepimus, destinavit, qui eum a domo et
            universa possessione sua expellerent, nisi ecclesiam suam penitus abiuraret. Quod quum
            idem R. tali modo coactus fecisset, abbas alii concessit supradictam ecclesiam. Unde,
            quia quae metu et vi fiunt de iure debent in irritum revocari, fraternitati tuae per
            apostolica scripta mandamus, quatenus praedicto R., [si ita constiterit], cum
            integritate restituas universa.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t40-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t40-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e143">Qui terrore laicorum electioni de se factae renunciat, si renunciatio iuramento vel
            fide firmata non sit, regimini, ad quod electus erat, praefici poterit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e146">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e149">Ad aures nostras te significante pervenit, quod electus quidam in plebanum cuiusdam
            ecclesiae, quae ad tuam dispositionem pertinet, ad terrorem laicorum renunciavit
            electioni, quae de ipso fuerat a clericis, uno excepto, unanimiter celebrata; †is autem,
            qui dissensit, ante electionem ad sedem apostolicam appellationis vocem emisit. Ideoque
            consulere voluisti, si renunciatio facta ad terrorem laicorum impediat, quo minus ad
            regimen praedictae ecclesiae is, qui fuerit prius electus, possit assumi, et si eius
            appellatio valeat, qui, non electurum iuravit, et ne alii eligerent, appellavit. Tuae
            igitur discretioni literis praesentibus innotescat, quod renunciatio facta ad terrorem
            laicorum, nisi forte iuramento vel fide interposita sit confirmata, non impedit, quo
            minus is, qui renunciavit ecclesiae, ad cuius regimen prius erat electus, praeficiatur
            eidem. Pro contradictione autem vel appellatione eius, qui se non electurum publice
            confessus est iurasse non est electio ab aliis celebrata canonice irritanda. [Super eo
            etc. (cf. c. 12. de elect. I. 6.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t40-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t40-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e158">Qui per metum, qui cadere potuit in constantem virum, beneficio suo renunciare iuravit,
            et renunciavit, illud repetere poterit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e161">Innocentius III. Decano et Subdiacono Linconensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e164">Ad audientiam nostram dilecto filio magistro de Chevell. significante pervenit, quod,
            quum ecclesiam de Chevell. auctoritate sedis apostolicae canonice fuisset adeptus, et
            aliquamdiu pacifice possedisset, gravissimo tandem metu regis, quod eam resignaret
            iurare coactus, eam in eorum, ad quos pertinebat, manibus resignavit. Quia vero quae vi
            metusve causa fiunt carere debent robore firmitatis, discretioni vestrae per apostolica
            scripta mandamus, quatenus, si eundem magistrum ad resignationem faciendam constiterit
            vobis per talem metum fuisse coactum, qui potuerit et debuerit cadere in virum
            constantem, non obstante iuramento praedicto, quo non ad repetendum, sed ad resignandum
            solummodo tenebatur, praefatam ecclesiam ei per censuram ecclesiasticam sublato
            cuiuslibet appellationis obstaculo restitui faciatis. [Nullis literis etc. Dat. Lat.
            Non. Febr. 1200.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t40-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t40-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e174">Excommunicatus non est qui absolute coactus excommunicato communicat; secus si coactio
            fuit conditionalis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e177">Idem Vidronensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e180">Sacris est canonibus (Et infra:) Distinguimus autem utrum is, qui communicat
            excommunicatis invitus, sit per coactionem adstrictus aut per metum inductus. In primo
            siquidem casu talem non credimus excommunicatione teneri, quum magis pati, quam agere
            convincatur. In secundo vero licet metus attenuet culpam, quia tamen non eam prorsus
            excludit, quum pro nullo metu debeat quis mortale peccatum incurrere, talem
            excommunicationis labe credimus inquinari. [Licet autem etc. (cf. c. 38. de sent. exc.
            V. 39.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t40-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t40-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e189">Metum passo non subvenitur, si non fuit talis, qui cadere potuit in constantem
            virum.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e192">Idem Marsiliensi et Agathensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e195">Quum dilectus filius †[abbas de Floreia nuper ad nostram praesentiam accessisset, nobis
            exposuit diligenter, et hoc ipsum abbatis Insularum et aliorum quorundam literae
            continebant, quod in insulis Arearum fratres Cistercienses quondum fuerant commorati;
            sed eis in captivitatem paganorum deductis, quoniam locus mari erat vicinus, illuc se
            quidam regulares canonici transtulerunt, qui, licet iam per annos triginta canonicorum
            regularium habitum portavissent, opera tamen contraria regularibus faciebant; sed ad se
            Domino inspirante reversi, monasticum ordinem ibidem plantari volebant secundum
            Cisterciensium instituta. Quod etiam dioecesanus episcopus affectabat. Unde nos ad
            abbatis ipsius instantiam venerabili fratri nostro Arelatensi archiepiscopo dedimus in
            mandatis, ut, si dioecesani episcopi et eorundem fratrum in id ipsum desideria
            convenirent, Cistercienses monachos institueret in insula memorata, facturus de
            canonicis quod crederet expedire secundum canonicam honestatem. His igitur literis
            impetratis, idem abbas de Floreia reversus ad propria, prius, quam eas ad dictum
            archiepiscopum detulisset, cum venerabili fratri nostro Tolonensi episcopo ad locum
            memoratum accessit, et omnium fratrum ibidem manentium in tantum obtinuerunt assensum
            pariter et favorem, quod abbas insularum claves domus et se ipsum in manibus alterius
            abbatis tradidit, professione facta cum quibusdam ex canonicis de Cisterciensi ordine in
            posterum observando. Quod et quidam canonicorum in manibus eiusdem abbatis de Floreia
            sacramento praestito firmaverunt, osculo dato eidem, quod usque in finem in eodem ordine
            permanerent; aliis promittentibus per iuratoriam cautionem, quod per se vel alios contra
            factum istud de cetero non venirent; iurantibus reliquis quod super provisione sua
            starent arbitrio episcopi memorati, et nobilis viri G. de Fossa Sacristae, qui aberat,
            assensu probato per testes. Quod postmodum rediens est confessus. Consequenter vero idem
            episcopus et abbas de Floreia dicto archiepiscopo Arelatensi per suas literas
            intimarunt, quod dioecesanus episcopus et canonici memorati translationem Cisterciensium
            fratrum illuc fieri unanimiter appetebant, quod acceptans archiepiscopus memoratus,
            factum eorum auctoritate, qua fungebatur, apostolica confirmavit, vices suas eis in hac
            parte committens, ut quae bene inceperant de instituendo ibi ordine Cisterciensi, vice
            ipsius perducerent ad effectum. Cuius mandatis parentes humiliter et devote, quae ipsis
            iniuncta fuerant curaverunt ducere ad effectum, dantes generali Cisterciensi capitulo in
            mandatis, ut in praedicto loco suum ordinem instituere procurarent. Petebatur itaque pro
            iam dicto abbate de Floreia translationem factam ratam a nobis haberi, et auctoritate
            sedis apostolicae confirmari, transgressores etiam et contradictores omnes, qui contra
            vota et iuramenta praestita nitebantur quod ab iis factum fuerat impedire, canonica
            poena percelli. Ceterum F. Sacrista, P. Warardi, et P. Guil. coram venerabili fratre
            nostro P. Portuensi episcopo, quem ipsis et parti alteri dedimus auditorem, processum
            negotii aliter proponebant. Quum enim praedicto Arelatensi archiepiscopo causa fuerit a
            nobis sub forma, quam praemisimus, delegata, praefatus, abbas accedens ad locum cum
            episcopo Tolonensi prius, quam literas nostras archiepiscopo praesentasset, qui iuxta
            tenorem ipsarum de singulis debebat inquirere diligenter, motu proprio cum socia
            multitudine insulam occupavit, constanter affirmans, quod eis volentibus vel nolentibus
            locus idem pure ac simpliciter a nobis sibi fuerat assignatus. Quumque se in his gravari
            sentirent, abbate ipsorum eis omne auxilium denegante, qui contra quosdam de canonicis
            odium dicebatur et ingratitudinem concepisse, (unde in ipsorum dispendium super
            munitione armatos ponere non expavit, amota inde scala, ne facultas esset canonicis
            ascendendi) sedem apostolicam appellarunt. Sed dicti abbates nihilo minus ab incepta
            violentia desistentes, quum quosdam ex ipsis non possent corrumpere pecuniae sponsione,
            quod super his starent mandatis episcopi Tolonensis, per violentiam cogere voluerunt.
            Quum autem nec quindecim dierum possent inducias obtinere, quas quidam ex ipsis ad
            deliberandum plenarie postularant, iurare compulsi fuerunt mandato dicti episcopi et G.
            de Fossa laici, qui eis arduae rupis praecipitium fuerat comminatus, se super praemissis
            quaestionibus parituros. Alii promiserunt in manu abbatis, probatione sibi annua
            reservata, quod regulam Cisterciensem observarent. Aliqui vero nec iuraverunt, nec
            promissionem aliquam facere voluerunt. Horum ergo tacita veritate, nominati episcopus et
            abbas de Floreia dicto archiepiscopo suggesserunt, quod dioecesanus episcopus et omnes
            loci canonici super institutione Cisterciensium unanimiter concordabant, et ita fuit
            eius confirmatio impetrata. Sed quum paucis diebus elapsis praefati canonici
            archiepiscopo cuncta, quae gesta fuerant, intimassent, ipse quod in praeiudicium eorum
            factum fuerat, ipsis compatiens, revocavit, restituens eos ad omnia, quae habuerant
            tempore illo, quo literae fuerant impetratae; licet postmodum possessionem eorum
            praetermisso iuris ordine sequestrarit, contradictores omnes excommunicationis gladio
            percellendo. Et quum, canonicis ad restitutionem instantibus, confessiones et
            attestationes utriusque partis audisset, ad nos duxit ipsum negotium remittendum.
            Partibus itaque apud sedem apostolicam constitutis, canonici spoliati saepedicti abbatem
            de Floreia multipliciter arguebant. Primo, quod literas a nobis per veritatis
            suppressionem et expressionem falsitatis studuerat impetrare. Suppressum enim fuerat in
            illis, quod ecclesia de insulis Arearum ad Romanam ecclesiam solummodo pertineret; sicut
            ipsius privilegia, quorum ad nos transscripta praefatus archiepiscopus destinavit,
            indicant evidenter. Falsitatis vero suggestio inde perpenditur, quod omnes canonici
            translationem ordinis cum dioecesano episcopo pariter affectabant, quod aliter esse
            ipsorum contradictio liquido arguebat. Sed neque saepe dictus Tolonensis episcopus
            dioecesanus erat ipsorum, qui nullo mediante ad Romanam ecclesiam pertinebant; unde
            ipsius consensus in hac parte pro nullo erat penitus reputandus. Secundo, quod per vim
            et dolum eos seduxit pariter et coegit, ut quidam eorum votum emitterent, alii iuramenta
            praestarent.] Nos ergo rationibus et allegationibus partium per iam dictum episcopum
            Portuensem, qui eas in scriptis nobis exhibuit, plenius intellectis, Quia constitit
            nobis de voto emisso, et de praestito iuramento a canonicis Insularum, quod regulam
            Cisterciensium observarent, vel quod translationem ipsius ecclesiae ad ordinem illorum
            nullatenus impedirent, quum utrumque servatum non vergat in dispendium salutis aeternae,
            nolentes viam periuriis aperire, non obstante violentia, quae proponebatur illata, quum
            neque metum mortis, neque cruciatum corporis contineret, et ideo non debuerat cadere in
            constantes, nec obstante dolo, quo se proponebant fuisse seductos quum talis dolus non
            tam ad circumventionem praedictorum Cisterciensium, quam ad fatuitatem eorum debeat
            retorqueri, super restitutione petita silentium eis de consilio fratrum nostrorum
            duximus sententialiter imponendum. [Verum quoniam etc. Dat. Lat. IV. Id. Iun. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t40-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t40-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e204">Probata violentia per testes res amissae probantur per iuramentum. Et super valore
            rerum amissarum taxatione iudicis praemissa, et secuto petentis iuramento fit
            condemnatio.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e207">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l1t40-d1e210">Super eo, quod adversarius vester se conquerebatur a vobis per violentiam spoliatum,
            arbitramini, contra vos fuisse iniuste processum, quum non nisi proprio iuramento
            probaverit singula, quae amisit. Verum, postquam de violentia per testes, et de amissis
            rebus per ipsius constitit sacramentum, potuit iudex, taxatione ab ipso facta, pro
            personarum ac negotii qualitate vos in aestimatione rerum amissarum iuramento adversarii
            declarata rationabiliter condemnare.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>