<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.27. DE SENTENTIA ET RE IUDICATA.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.27. DE SENTENTIA ET RE IUDICATA.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t27">
        <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e105">2.27. DE SENTENTIA ET RE IUDICATA.</head>

        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e113" type="question-title">Sententia lata contra leges vel canones non tenet, nec ab ea opus est appellare.
            Panorm.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e116" type="question-title">Gregorius.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e119">Sententia contra leges canonesve prolata, licet non sit appellatione suspensa, non
            potest tamen subsistere ipso iure. Postquam tamen ex abundanti, et appellalionem tibi
            constat esse porrectam, mirati sumus, cur nec homines, qui tui iuris potuissent rationem
            reddere transmisisti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e128" type="question-title">Lites debent celeriter terminari.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e131" type="question-title">Idem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e134">Iurgantium controversias celeri sententia terminare et aequitati [proculdubio] convenit
            et rigori. [Quia ergo etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e143" type="question-title">Sacerdos sine iusta causa non est deponendus.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e146" type="question-title">Idem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e149">Non potest quemquam a sacerdotali gradu, nisi iustis ex causis, concors sacerdotum
            sententia submovere. [Hortamur etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e158" type="question-title">Iuste quis petit sententiam a Papa confirmari, si iuste et rationabiliter fuit
            lata.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e161" type="question-title">Leo Papa.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e164">Ea, quae iuxta ecclesiasticum morem iuste et rationabiliter fuerint diffinita, nostra
            quoque sententia roborentur. [Dat. IV. Aug. c. a. 446.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e174" type="question-title">Iudex deputatus super exsecutione sententiae, admittit exceptionem fraudis seu
            nullitatis sententiae, non ad effectum, ut super ea pronunciet, sed ut negotium ad
            superiorem, qui iudicavit, transmittat, si illam probabilem repererit. H. d.
            notabiliter.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e177" type="question-title">Alexander III. Eboracensi Archiepiscopo.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e180">De cetero noveris, quod, si sententiam a nobis latam praecipimus per aliquem executioni
            mandari, et fraus intervenerit, non est facultas exsecutori de toto negotio cognoscendi,
            sed deferri quaestiones, quae inciderint, ad sedem apostolicam oportebit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e189" type="question-title">Non sufficit reo damnato ad traditionem possessionis tradero pignus pro ipsa
            possessione.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e192" type="question-title">Idem Norvicensi Episcopo.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e195">Quum aliquibus est adiudicata possessio, non sufficit eis dari pignora, nisi corporali
            possessione laetentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e204" type="question-title">Sententia lata contra matrinionium nunquam transit in rem iudicatam; unde quandocunque
            revocatur, quum constat de errore.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e207" type="question-title">Idem eidem et V. Archidiacono.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e210">Lator praesentium W. parochianus vester sua nobis insinuatione monstravit, quod, quum
            in facie ecclesiae quandam mulierem viduam A. nomine legitime desponsasset, et carnalis
            esset copula subsecuta, inter eos scandalum est subortum, cuius occasione praedictus vir
            debitum ei coniugale subtraxit. Consanguinei vero iam dictae mulieris hoc molestum
            habentes, coram vobis quaestionem moverunt proponentes, quod mulierem invitam et
            renitentem, nec aetatis aptae matrimonio exsistentem duxisset uxorem. Et quoniam idem
            vir, sicut nobis proponitur, vitam cupiebat agere dissolutam, demum, utriusque studio
            interveniente, fuerunt minus rationabiliter separati. Nolentes igitur matrimonia
            canonice contracta levitate quadam dissolvi, discretioni vestrae per apostolica scripta
            praecipiendo mandamus, quatenus, si vobis constiterit, eos per iudicium ecclesiae non
            fuisse legitime separatos, ecclesiamque deceptam, ipsos contradictione et appellatione
            cessante faciatis sicut virum et uxorem insimul permanere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e219" type="question-title">Retractatur sententia praetextu iniquae consuetudinis lata contra ecclesiam.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e222" type="question-title">Idem T. et Clericis S. Anastasiae Veronensis.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e225">Quum causa, quae vertitur inter vos, et G. et A. laicos super domo quadam eis ab
            archipresbytero vestro vendita, ad examen dilecti filii nostri I. basilicae XII.
            Apostolorum presbyteri cardinalis, tunc apostolicae sedis legati delata fuisset, post
            appellationem ad nos interpositam, et receptas inducias, quoniam infra terminum tibi,
            fili T., ad eam prosequendam praefixum iter ad nos veniendi non arripueras, contra te
            sententiam proferens memoratis G. et A. praetaxatam domum secundum Veronensis civitatis
            consuetudinem adiudicare curavit. Deinde quum causa fuisset ad nos per appellationem
            delata, Brixiensis episcopus delegatus a nobis sententiam contra vos, spreta forma
            canonum, secundum eandem consuetudinem, sicut praefatus legatus fecerat, promulgavit.
            Nos autem, quum tandem utraque pars nostro se conspectui praesentasset, diligentius
            considerantes, quod, licet usus vel consuetudinis non minima sit auctoritas, nunquam
            tamen veritati aut legi praeiudicat, praescriptam sententiam de communi fratrum
            nostrorum consilio revocavimus, et vos ab impetitione absolventes illorum, vobis et
            ecclesiae vestrae domum auctoritate apostolica adiudicavimus supradictam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e234" type="question-title">Sententia iniqua retractatur per superiorem; licet causa fuerit appellatione remota
            commissa. Si autem continet manifestam iniquitatem, est nulla. H. d. intelligendo, quod
            ponat duos casus.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e237" type="question-title">Idem Eboracensi Archiepiscopo.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e240">Inter ceteras (Et infra: [cf. c. 2. de off. iud. del. I. 29.]) Item quum aliqua causa
            appellatione remota committitur, et sententia fertur iniqua, eam evacuari oportet, nec
            ei debet stari, si iniquitatem contineat manifestam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e249" type="question-title">Sententia lata contra absentem non contumacem in causa matrimoniali non valet. H. d.
            intelligendo, qnod haec mulier non fait contumax. Panorm.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e252" type="question-title">Clemens III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e255">Tenor literarum tuarum nobis transmissus ostendit, quod, quum in archipresbyteratu
            sancti Germani inter R. et M. mulierem quaestio matrimonii verteretur, et venerabili
            fratri nostro Theatino episcopo commissa fuisset, quia, terra illa tunc pro regis morte
            turbata fuerat, mulier sibi evidenti periculo viarum praecavens non poterat se iudici, a
            quo iam tertio citata fuerat, praesentare, licet nuncium cum excusatione transmiserit,
            episcopus tamen idem eundem R. postmodum, muliere absente, ab impetione ipsius absolvit.
            Ceterum eadem mulier ad praesentiam nostram veniens a nobis ad te literas impetravit, ut
            de causa cognosceres, et eam fine debito terminares, quandoquidem coram memorato
            episcopo pro commotione terrae non poterat definiri. Dictus vero R., a te vocatus ad
            causam, infirmitate praetenta non adfuit. Sed quia nocte sequente aliam sibi copulare
            praesumpsit, in eum excommunicationis sententiam promulgasti; a qua postmodum absolutus
            ad te in propria persona veniens, ostendit literas episcopi memorati, quibus eum ab
            inquietatione ipsius ob hoc absolutum fuisse patebat, quod mulier ad praesentiam
            episcopi non accessit. Quia igitur, sicut proponis, mulier eadem quotidie cum lacrimis
            clamat post te, suos testes offert ad probandum, quod idem R. eam desponsationis annulo
            publice subarrasset, tu quid super his agere debeas humiliter postulas edoceri. Ideoque
            inquisitioni tuae taliter respondemus, quod, non obstante tali illicita absolutione,
            quam episcopus fecit, in causa sublato appellationis impedimento procedas, et eam debito
            fine decidas, eidem R. sub poena excommunicationis arctius interdicens, ne ad eam, quam
            superinduxit, accedat, priusquam fuerit causa decisa. Testes autem non respuas, quos de
            parentela sua, vel alios, dummodu alias idonei sint, praenominata M. duxerit
            producendos, quum consanguinei tum chartis, tum testibus, tum et recitatione maiorum vel
            argumentis aliis melius quam extranei suam consueverunt cognoscere parentelam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e265" type="question-title">Sententia divortii in causa matrimoniali rite lata, ad solum coniugis confessionem
            asserentis contrarium non revocatur, sed interim ei statur, donec legitime de contrario
            doceatur. Ita summatur, ut aliquid de novo afferat, Panorm.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e268" type="question-title">Idem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e271">Consanguinei E. latricis praesentium, sicut nobis tuis literis intimasti, productis in
            iure sub examine tuo testibus, compaternitatem inter ipsam et virum suum legitime
            probaverunt ita, quod inter eos sententiam divortii protulisti. Praedicta vero E., quum
            sit tibi postmodum confessa, quod eius commater in veritate ante sententiam non fuisset,
            sed post separationem compaternitatem cum eo contraxit, et tandem ad secundas nuptias
            convolavit. †Quia igitur reatum suum nunc cognoscens consilium nostrum super hoc
            exspectat, tu etiam a nobis in hoc postulasti responsum, Fraternitati tuae praesenti
            pagina respondemus, quod propter solam confessionem mulieris non est recedendum a
            sententia per iudicium ecclesiae rationabiliter promulgata, nisi forte legitime in
            contrarium probaretur. Ad ultimum vero eidem mulieri delictum suum tibi confessae
            poenitentiam illam iniungas, quam iuxta qualitatem personae et quantitatem excessus ei
            videris imponendam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e280" type="question-title">Si Papa contra pronunciationem suam confert beneficium, hoc tacito subreptitia dicitur
            collatio, et non tenet.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e283" type="question-title">Innocentius III. Archidiacono et Sacristae Magalonensibus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e286">Quum olim, [sicut accepimus,] bonae memoriae Magalonensis episcopus [habito dilectorum
            filiorum P. de Agrifolio archidiaconi et B. prioris claustralis assensu, dilectum filium
            nostrum] P. de Castro novo, ad vacantem archidiaconatum eiusdem ecclesiae nominasset,
            praeposito, ut nullus ibi, nisi prius duplici sibi voce concessa, institueretur per
            appellationem interpositam inhibente, episcopus [tum quia contra antiquam Magalonensis
            ecclesiae consuetudinem et commune ius canonum esse dicebat, aliquem sibi vocem duarum
            personarum in eadem ecclesia vendicare, tum quia ex indulgentia felicis memoriae
            Coelestini Papae praedecessoris nostri, quam in capitulo praesente praeposito legi
            fecit, sibi probabat indultum, ut vacantem archidiaconatum vel sacristiam, si contra
            personam ab ipso nominatam aliquod rationabile et canonicum non posset legitime obiici
            et probari, non obstante contradictione vel appellatione conferret,] dictum P. de
            archidiaconatu per suum annulum investivit in locum archidiaconi corporaliter illum
            inducens. Praepositus vero indignationis stimulis agitatus alium ad eundem
            archidiaconatum [postmodum] nominare praesumpsit. †Cuius facti occasione quum tam
            praepositus, quam praefatus P. apostolico se conspectui praesentassent, [et nos in
            minori tunc officio constitutos, et dilectos filios nostros B. tit. sancti Petri ad
            Vincula, et bonae memoriae M. tit. sancti Ioannis et Pauli presbyteros cardinales
            recepissent in suis quaestionibus auditores, praeposito obiiciente institutionem
            episcopi post appellationem, et contra definitionem felicis recordationis Alexandri
            Papae praedecessoris nostri, et a suspenso factam cassari debere: a praedicto P. (sicut
            asserit) ad singula fuit hoc modo responsum, scilicet, quod appellationem ipsam nullius
            constabat esse momenti, tum quia a suspenso fuerat appellatum, quod in continenti se
            velle probare dicebat, quare illius non intererat appellare, et contra dictam
            indulgentiam appellatio interposita non tenebat; tum quia causam in iure prohibitam,
            scilicet duplicis vocis vel dignitatis, quae nulli quantumlibet exercitatae personae
            secundum canonicas sanctiones debet committi, in forma appellationis, expressit: unde
            tali appellationi non fuisse deferendum, ex consultatione felicis memoriae Alerandri
            Papae probabat, nec constitutionem Henrici quondam Albanensis episcopi, cuius obtentu
            dignitatem prioris maioris usurpaverat, illi posse patrocinari firmiter asserebat, quum
            in ipsa evidentius exprimatur, ne deinceps prior maior in Magalonensi ecclesia
            haberetur; unde sequebatur, nec praepositum, nec alium dignitatem illam sibi posse
            aliquatenus vendicare, praesertim quum ibi contineatur expresse, quod praepositus non
            dignitatem prioris, sed curam circa correctionem excessuum et erratorum debeat duntaxat
            habere. Si enim dignitatem vellet intelligi, ubi curam apposuit, dignitatis vocabulum
            expressisset, sicut ex consultatione dicti Alexandri Papae praedecessoris nostri
            comprobari dicebat. Ex verbis autem ipsius constitutionis monstrabat, ipsum praepositum
            dictam curam de manu episcopi accipere debuisse. Ceterum ex literis episcopi super hoc
            conquerentis evidenter liquebat, praepositum non tanquam Aaron a Deo vocatum, sed a se
            ipso exortum sibi impudenter honorem sumpsisse. Unde, quum privilegium mereatur amittere
            qui permissa sibi abutitur potestate, tam nomine episcopi quam suo super hoc ei
            perpetuum silentium imponi petebat, proponens, quod dignitas memorata non nisi
            sacerdotali fungenti officio de iure et antiqua Magalonensis ecclesiae consuetudine
            fuerat conferenda; praepositum vero tam debilitate quam deformitate corporis impediente
            ad sacerdotium promoveri non posse affirmabat instanter, dicens partem episcopi, utpote
            maiorem et saniorem, non obstante unius appellatione, merito secundum Lateranense
            concilium obtinere; insuper allegans, eum praeposi­tum appellationi renunciasse
            spontaneum interiectae. Quum enim taliter appellasset, ut nullus, nisi duplici sibi voce
            concessa, archidiaconus deberet institui, et ipse ad institutionem alterius procedere
            attentaret, contrario actu convincebatur secundum consultationem bonae memoriae
            praedecessoris nostri Urbani Papae ab appellationis officio recessisse. Ad definitionis
            autem articulum taliter respondebat, asserens episcopum secundum tenorem definitionis
            rationabiliter processisse, adiiciens etiam, quod praepositus ecclesias sancti Firmini
            et de Maurino retinendo contra ipsam definitionem fecerat manifeste, et ideo eius
            auxilium de iure non poterat invocare. Ad suspensionis obiectionem ex adverso dicebat,
            quod episcopus prius legitime appellavit, et ideo sententia post lata nullatenus
            tenebatur adstrictus, proponens etiam, conditionalem et ad tempus latam fuisse
            sententiam interdicti, scilicet, donec apostolicis obediret mandatis. Unde quum ante
            dictam institutionem sedis apostolicae iussionibus paruisset, tam civilis quam canonici
            iuris censura indubitanter fuerat absolutus, praesertim quum ille, qui eum suspenderat,
            ipsi ut plene absoluto in omnibus communicare minime dubitaret. Ad ultimum concludebat,
            quod, etsi vere suspensus esset episcopus memoratus, tamen a praeposito hoc ei non
            posset opponi, quia, quum pro eodem suspensionis sententia notatus fuisset, morbo
            consimili laboranti omnis contra episcopum audientia debuit denegari, maxime quum ipsi
            episcopo tam in ecclesiasticis sacramentis, quam in ecclesiarum institutionibus saepe
            communicasset, et ideo ei notam suspensionis obiicere non valebat. Denique, si nihil
            horum parti suffragaretur episcopi, ad denegandam praeposito audientiam sufficere posse
            dicebat, quod tam per sententiam iuducis ordinarii, quam ipso iure eum excommunicationis
            vinculo innodatum esse, per episcopi literas evidentissime apparebat.] Tandem C.
            praedecessor noster, quod factum fuerat ab utraque parte pro sua voluntate cassavit
            sententiando pronuncians, quod aliquibus de provincia scriberet, ut tam episcopum quam
            personas ad ordinandum concorditer archidiaconum moneret, et, eorum forte monitis non
            admissis, hoc ipsi auctoritate apostolica exsequi non differrent. Post haec vero dictus
            praedecessor noster G., qui nondum ad diaconatus erat promotus officium, praeter
            conscientiam praefati Petri procuratoris episcopi apud sedem apostolicam tunc morantis,
            ipsum archidiaconatum contra pronunciationem suam contulit, sicut credimus,
            circumventus. Nos igitur inhaerentes vestigiis praedecessorum nostrorum, dicentium,
            sententiam Romanae sedis, quum aliquid fuerit subreptum, posse in melius communitari,
            quod de praedicto G. factum est, non obstante donatione, quam ab eodem episcopo in
            illusionem donationis apostolicae nuper dicitur recepisse, de [communi] fratrum
            nostrorum consilio in irritum revocamus, et ei, licet absenti, quum de subreptione
            liquido constet, super dicto archidiaconatu perpetuum silentium imponentes, vobis
            praesentium auctoritate praecipiendo mandamus, quatenus nullius contradictione vel
            appellatione obstante infra unius mensis spatium post harum susceptionem saepe dictum
            archidiaconatum de persona, cui nihil de canonicis obviet institutis, plena omnium
            vestrum, qui praesentes fuerint in ecclesia, interveniente concordia, ordinare curetis.
            [Alioquin etc. Dat. Rom. VI. Id. Iun. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e295" type="question-title">Valet sententia contra ius litigatoris lata, si sub ea infra X. dies non fuerit
            appellatum. Vel sic aliter: Per sententiam, a qua non fuit appellatum, potest ecclesia
            subiici praelato inferiori episcopo, seu ad aliam ecclesiam pertinere.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e298" type="question-title">Idem Abbati et Conventui S.Zenonis Veronensis.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e301">Quum inter vos [ex una parte] pro ecclesia vestra et Musetum archipresbyterum et
            clericos S. Proculi, nomine ecclesiae suae, super subiectione eiusdem ecclesiae S.
            Proculi et aliis multis articulis quaestio verteretur, †[tibi, fili abbas, et ipsi
            archipresbytero in nostra praesentia constitutis venerabiles fratres nostros P.
            Compostellanum archiepiscopum et Odonem Terdonensem episcopum, tunc apud sedem
            apostolicam commorantes, dedimus auditores. Sed ipso episcopo lite pendente ab Urbis
            partibus recedente, dilectum filium M. subdiaconum et capellanum nostrum loco eius
            curavimus substituere. In quorum praesentia] ex parte vestra fuit propositum, quod dicta
            ecclesia [S. Proculi] monasterio vestro pleno iure debet esse subiecta, videlicet in
            institutione, destitutione, vel investitura archipresbyteri et eiusdem fidelitate,
            ipsius et fratrum obedientia, correctione, repraesentatione ad ordines, tonsuratione,
            susceptione chrismatis, letaniis et aliis similibus, per quae plena subiectio
            declaratur. Ad quod probandum instrumentum publicum concessionis bonae memoriae B.
            quondam Veronensis episcopi pars vestra in medium producebat, quam concessionem
            successor eius T. ratam habuit, et etiam confirmavit. Super his quoque tam Romanorum
            Pontificum, quam patriarcharum Aquilegiensium privilegia et confirmationes induxit,
            quorum unus, scilicet Godefridus, de subiectione plenaria in privilegio suo evidenter
            expressit, quod sub testimonio R. quondam Veronensis episcopi, qui eiusdem ecclesiae
            archipresbyter exstitit, factum fuerat et completum, et in eo a priore monasterii sancti
            Zenonis mandavit sua vice subscribi, sicut in instrumento publico continetur. Adiecit
            etiam pars vestra, quod inter B. quondam abbatem eiusdem monasterii, et Sicherium sancti
            Proculi archipresbyterum et fratres ipsius procedente tempore de fidelitate et
            obedientia manuali controversia fuit exorta, ad quae duo illi se duntaxat teneri
            negabant, et super his testes producti fuerunt. Tandem praefatus T. Veronensis
            episcopus, rationibus utriusque partis auditis et cognitis, quendam cardinalem sequens,
            a quo idem fuerat iudicatum, quod vel archipresbyter dimitteret ecclesiam, aut abbati
            obedientiam repromitteret, credens etiam, quod testes vera deposuerint coram eo, qui de
            fidelitate manifestum protulerant testimonium, idem et ipse sententialiter diffinivit,
            sicut in instrumento publico perspeximus contineri. Cuius sententia, quum nulla fuerit
            appellatione suspensa, in rem transiit iudicatam, quam asserebat nullo posse iuris
            remedio attentari, a cuius prolatione usque ad tempora ista L. annorum spatium est
            transactum, per quos, quod monasterium S. Zenonis praefatam ecclesiam pleno iure
            possederit, et quod praedictus archipresbyter et fratres eius praeteriti et praesentes
            obedientiam abbatibus S. Zenonis fecerint, [tonsuram ab ipsis receperint, et in aliis,
            quae praemisimus, obsequia sibi praestiterint, per testes et instrumenta probavit, et
            sic usque ad tempus litis nuper exortae monasterium in possessione fuisse firmiter
            asserebat, querens, ecclesiam S. Zenonis a nominato archipresbytero super quibusdam de
            praemissis indebite molestari. Tribus ergo praecipue rationibus suam assertionem
            proponebat esse munitum, videlicet per privilegiorum confirmationem, per auctoritatem
            sententiae et per temporis longaevitatem, ut quasi funiculus triplex difficile
            dissolvatur. Ex opposito vero memoratus archipresbyter praedicta omnia monasterio
            competere denegabat, praemissis rationibus sic respondens, quod, quum instrumentum
            concessionis praedicti B. episcopi non fuerit publica manu confectum, nec sigillo
            episcopali munitum, et propter rasuras quasdam suspectum prima facie videbatur, parti
            suae nec poterat nec debebat praeiudicium generare, et sic nec ceterae probationes
            abbatis, ut confirmationes et privilegia, ex ipsa donatione pendentia, quum quasi
            arenoso fundamento et arundineo baculo niterentur, et principali, non valente nullam
            haberent accessoria firmitatem. Quod etiam parti suae sententia memorati T. Veronensis
            episcopi non noceret, illa ratione dicebat, quia non continebat absolutionem vel
            condemnationem, quum sub alternatione prolata fuisset, sicut et sententia cardinalis,
            quae, quum in medium produci non posset, nec prodesse poterat nec obesse, praesertim
            quum et prolatam esse penitus denegaret; contra quam, etiamsi prolata fuisset, nec
            appellatione suspensa, poterat tamen agi de falso, quum ex instrumento praedicti B.
            Veronensis episcopi per vitium rasurae falsato lata fuisset. Sed nec testes ex tenore
            sententiae dicuntur deposuisse iurati, quare nulla fides eis fuerat adhibenda.
            Longaevitatem etiam temporis seu praescriptionem ecclesiae suae non posse nocere
            dicebat, quia pars adversa nulla ratione probaverat subiectionem continuam vel
            frequentem, sed quod ecclesiae S. Proculi quandoque praefuit abbatia. Ceterum ad
            assertionem intentionis suae pars archipresbyteri praedicti supra dicti B. Veronensis
            episcopi publicum protulit instrumentum antiquius illo, quod fuerat a iam dicto abbate
            productum, in quo idem episcopus lacrimabiliter postulantibus archipresbytero et
            clericis S. Proculi sub poena excommunicationis firmiter repromisit, quod nunquam alii
            subiiceret ecclesiam nominatam, quam ecclesiae S. Firmi archipresbyter et clerici
            audierant ab episcopo supponendam. Cuius factum dictus T. successor illius suis literis
            confirmavit. Contra quas nulla ratione venissent, si praefatus abbas, quum subiectionis
            ab eis literas, de quibus praemisimus, impetravit, quae gesta fuerant expressisset.
            Ideoque abbatis rescripta per suppressionem veritatis adhibita fraude dicebat obtenta.
            Idem etiam archipresbyter libertatem ecclesiae volens ostendere, quod ipse cum clericis
            suis sine abbatis licentia locaverit et dislocaverit, et capellas sanctorum Viti et
            Maximi ordinaverit, conversas et alias in eis ponendo personas, et quod canevarios et
            alias officiales in ecclesia sua libere instituerit, et ab ecclesia cathedrali quandoque
            chrisma receperit, quandoque a monasterio nominato, depositionibus testium legitime
            comprobavit. Verum pars abbatis, ut responsionem partis adversae elideret, quae
            instrumentum donationis viribus carere dicebat, illius temporis alia instrumenta
            produxit, ut ex eorum collatione, quum non essent publica manu confecta, instrumentum
            suum authenticum appareret, quum simplicitas hominum illius temporis talia non
            requireret. Sed pars adversa et illud et alia reprobabat. Porro instrumenta partis
            adversae, quae notam falsitatis habere pars proponebat abbatis, etiam si vera essent, in
            nullo sibi posse nocere dicebat, quum in priori iudicio fuissent exhibita, ubi et haec
            et alia, quae posset obiicere pars adversa, sive commissa fuerint vel etiam allegata,
            audiri ulterius non deberent, ne lites fierent immortales, quae praetextu instrumenti
            post reperti non debent ullatenus instaurari. Querela quoque falsi, quam volebat
            proponere pars adversa, viginti annorum spatium non excedit, et quum a tempore latae
            sententiae XL. anni et amplius, a tempore vero litis motae triennium sit elapsum,
            querela falsi non poterat ulterius intentari.] Quum itaque haec, quae praemisimus, et
            similia multa praefati auditores nobis et fratribus nostris prudenter et fideliter
            retulissent, nos, communicato fratrum nostrorum consilio, Quamvis forte dicto
            instrumento donationis non sit plurimum innitendum, nec confirmationibus, vel
            privilegiis, quae de ipso causam et originem acceperunt, attendentes tamen, quod,
            quantum ad litigantes ipsos, ius ex sententia factum fuit, postquam in rem transiit
            iudicatam, etiamsi contra ius litigatoris lata fuisset, quum contra ius constitutionis
            expresse lata non fuerit, veritate gestorum sermonibus praevalente, quae praesumitur
            rite per omnia celebrata, statuimus, et per sententiam diffinimus, ut archipresbyter S.
            Proculi, qui pro tempore fuerit, fidelitatem et obedientiam praestet abbati sancti
            Zenonis. [Et quia etc. Datum Romae ap. S. Petrum XIII. Kal. Iul. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e310" type="question-title">Sententia contra actorem lata, nihil iniqui continens, venit in causa appellationis
            confirmanda, licet per attestationes videatur pro actore fuisse probatum, dummodo pro
            sententia concurrant praesumptiones. De quibus hic in litera, et secundum hunc
            intellectum est hic casus singularis valde.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e313" type="question-title">Idem canonicis Novariensibus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e316">Causam, quae inter vos et dilectum filium A. Siccum clericum super praebenda
            Novariensis ecclesiae vertebatur, quae quondam fuit venerabilis fratris nostri
            Novariensis episcopi, de qua se dicebat idem Albertus per bonae memoriae C. Papam
            praedecessorem nostrum fuisse per annulum investitum, coram nobis diutius ventilatam
            venerabili tandem fratri nostro Laudensi episcopo de consensu partium appellatione
            remota commisimus terminandam, qui, sicut ex literis ipsius accepimus, utriusque
            rationibus plenius intellectis, pro vobis contra dictum A. diffinitivam sententiam
            promulgavit, a qua fuit ad nostram audientiam appellatum. †Dicto igitur Alberto et
            magistro I. et V. procuratoribus ecclesiae vestrae in nostra propter hoc praesentia
            constitutis, idem Albertus probare multipliciter nitebatur, sententiam ipsam inique
            latam fuisse, ac propter hoc debere non immerito retractari, dictis procuratoribus
            vestris defendentibus sententiam et eam petentibus confirmationis nostrae praesidio
            communiri. Nos igitur, auditis quae fuerant hinc inde proposita et diligentius
            intellectis, habito [etiam] cum fratribus nostris super hoc diligenti tractatu, Licet ex
            parte ipsius A. fuisset propositum, quod contra formam mandati nostri dictus episcopus
            sententiam promulgavit, sicut per attestationes nitebatur probare, quia tamen iudicis
            animus non semper ad unam probationis speciem inclinatur, et ipsa sententia nihil
            continebat iniquum, et eidem iudici de communi partium assensu fuerat causa appellatione
            remota commissa, qui, ut sententiam ferret post examinationem causae, ab utraque parte
            fuerat requisitus, sententiam ipsam de fratrum nostrorum consilio auctoritate apostolica
            curavimus confirmare, ac eam per venerabilem fratrem nostrum Portuensem episcopum
            diffinivimus observandam [etc. Dat. Lat. VI. Id. Dec. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e325" type="question-title">Si sententia praecipit aliquid fieri ad certum terminum, tempus decendii ad appellandum
            currit a tempore sententiae, non autem a die finiti termini. Hoc primo. Quadrimestre
            tempus, quod a lege datur condemnatis in personali, potest a iudice ex causa arctari, et
            sponte terminum arctatum recipiens non potest post decendium appellare, licet non
            constet, iudicem ex causa terminum abbreviasse. Hoc secundo. Ab exsecutione sententiae
            non appellatur, nisi in exsecutione modus excedatur. Hoc tertio d. evacuando medullam
            cap. secundum Panorm.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e328" type="question-title">Idem Constantiensi Episcopo.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e331">Quod ad consultationem (Et infra:) Quia a nobis similiter postulasti, utrum
            appellationi sit clerici deferendum, qui purgationem indictam sibi per sententiam, et ad
            ipsius receptionem terminum competentem, puta viginti dies vel amplius, sine
            contradictione recipiens, et ad diem veniens consequenter appellat, causam non exprimens
            appellandi, nec sit locus nisi suscipiendae purgationi et exsecutioni sententiae, a
            cuius prolatione et purgatione iniuncta ultra decendium dicitur effluxisse, taliter
            duximus respondendum, quod, quum post decem dierum spatium sententia in auctoritatem rei
            transeat iudicatae, qui ad provocationis subsidium infra id temporis non recurrit,
            appellandi sibi aditum denegavit, quum per hoc videatur per interpretationem iuris latae
            sententiae paruisse, praesertim ubi causa non redditur appellandi. Sed nec exsecutionem
            ipsius sententiae ideo convenit retardari, licet ad hoc agendum quadrimestre tempus
            regulariter sit statutum, quia id arctari potest nonnunquam a sedente in medio, et etiam
            prorogari. Et qui ab initio sponte recipit terminum breviorem, imputari sibi potest et
            debet, quum ex hoc videatur amplius beneficium contempsisse. Unde talis non audietur
            appellans: nisi forte adversus eum modus exsecutionis canonicus excedatur. [Dat. Lat.
            III. Id. Ian. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e340" type="question-title">Sententia potest probari per testes; licet non deponant de causis, quae solent iudicem
            movere ad sententiandum.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e343" type="question-title">Idem Decano, Cancellario et C. Canonico Lundoniensibus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e346">Sicut nobis vestris literis intimastis, quum causa, quae inter H. subdiaconum et B.
            presbyterum sancti Clementis super quinque frumenti modiis vertebatur, ipsi subdiacono
            per annos singulos exsolvendis, ex delegatione nostra vobis commissa fuisset, et
            partibus in vestra praesentia constitutis restitutionem sibi fieri postularet
            subdiaconus supradictus, adversarius se ad hoc non teneri respondit, quum alia vice
            super hoc coram iudice conventus fuerit, et sententialiter absolutus, quod ostendere
            voluit duorum testimonio sacerdotum, ex quorum depositione vobis constitit, quod
            magister A. auctoritate venerabilis fratris nostri episcopi Lundunensis ipsum per
            iudicium absolvit ab impetitione subdiaconi memorati. Verum quia testimonium ipsorum
            quasi nude prolatum fuerat, quum de causis, quae iudicem movere solent ad sententiam
            proferendam, nihil se scire dixerint, variatum fuit inter iuris peritos, a quibus
            consilium postulastis, aliis asserentibus tale testimonium non valere, aliis
            sentientibus, quod valeret. Unde in hac ambiguitate Quid tenendum sit, sedem duxistis
            apostolicam consulendam. Quum autem in plerisque locis, in quibus copia prudentum
            habetur, id moris exsistat, quod omnia, quae iudicem movent, non exprimantur in
            sententiis proferendis, vobis taliter respondemus, quod, quum ex depositionibus testium
            praedictorum constiterit vobis, sententiam a iudice suo fuisse prolatam, propter
            auctoritatem iudiciariam praesumi debet, omnia legitime processisse. [Dat. Lat. II. Kal.
            Apr. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e356" type="question-title">Ab eadem sententia potest appellare nedum reus victus, sed etiam tertius, cuius
            interest; et poterit sententia quoad reum nil de suo iure docentem confirmari, respectu
            vero tertii rationabiliter appellantis infirmari.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e359" type="question-title">Idem Astoricensi Episcopo, et Abbati sancti Isidori Legionensis.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e362">Quum super controversia, quae inter venerabilem fratrem nostrum Auriensem episcopum ex
            parte una, et monasterium Cellae novae super statu ipsius ex altera vertebatur, pro ipso
            episcopo diversae sententiae latae fuissent, O. archidiaconus et nuncius venerabilis
            fratris nostri Ovetensis episcopi ad apostolicam sedem accedens, per eas Ovetensem
            ecclesiam laesam graviter querebatur, ad quam illud proponebat monasterium pertinere.
            (Et infra:) Postquam igitur haec et similia nobis et fratribus nostris praefati
            cardinales fideliter retulerunt, quia constitit nobis per legatorum literas, a duobus,
            quum tertius interesse nequiverit, sicut ex ipsius etiam assertione tenuimus apud sedem
            apostolicam constituti, fuisse processum, et contra ipsorum sententiam Quum ex parte
            monasterii nihil rationabile fuerit propositum et ostensum, quare sententia pro episcopo
            promulgata debuerit irritari, eam, communicato fratrum nostrorum consilio, quantum ad
            monasterium ipsum duximus confirmandam, †sibi perpetuum hac in parte silentium
            imponentes. Ceterum, quia super appellatione Ovetensis ecclesiae non potuimus elicere
            veritatem, causam ipsam vestro duximus examini committendam; per apostolica scripta
            Mandamus, quatenus, si constiterit, appellationem pro ecclesia Ovetensi rationabiliter
            interpositam, et ad eam prosequendam nuncium eius infra tempus legitimum destinatum
            fuisse, exsecutio sententiae differatur, ne circa possessionem eandem Ovetensis ecclesia
            detrimentum incurrat. Alioquin ea, sicut ius postulat, exsecutioni absque Ovetensis
            ecclesiae praeiudicio demandetur, cui quae praemissa sunt non praeiudicant, quo minus
            suam valeat consequi rationem, quum res inter alios acta non noceat regulariter aliis
            iuxta constitutiones canonicas et civiles.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e371" type="question-title">Si citatus ad sententiam ex legitima causa iudici ignota non comparuit, tenet sententia
            eo absente lata, sed retractatur eo probante legitimam absentiae causam. Si vero
            impedimentum probatur non plene, non retractatur sententia, nisi prius doceat de ipsius
            iniquitate. H. d. et est verus et not. intellectus secundum Panorm., quem alii doctores
            non dare dilucidarunt.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e374" type="question-title">Idem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e377">Quum Bertholdus miles curiam suam sive fundum in Westhusen quondam P. militi pignori
            obligasset, eodem P. sublato de medio A. nepos eius qui, successit eidem, Argentinensis
            dioeceseos, vacante ecclesia eiusdem loci in Westhusen, asserens, quod ius patronatus
            cum universitate transisset in eum, D. clericum eiusdem dioecesis ad preces bonae
            memoriae C. Argentinensis episcopi eiusdem loci archidiacono ad supra dictam ecclesiam
            praesentavit, qui de consensu et voluntate episcopi ipsum instituit in eadem, in
            possessionem eum induci faciens corporalem. Praedictus vero B. dominus fundi, asserens,
            quod sibi retinuerat ius patronatus expresse, quum fundum obligaverat creditori, T.
            sacerdotem memorato episcopo praesentavit, sed ipsum episcopus non admisit pro suae
            arbitrio voluntatis. Quum autem praefatus episcopus viam fuisset universae carnis
            ingressus, dictus T. adversus memoratum D. super praedicta ecclesia coram substituto
            electo deposuerit quaestionem, Remensis episcopus apostolicae sedis legatus iudicibus
            negotium delegavit. Ad quem quum attestationes utrinque receptas per partes postmodum
            remisissent, et, praefato D. cum suis attestationibus accedente, dictus T. nec per se,
            nec per responsalem idoneum comparere curaret, ipse attestationibus, sicut in ipsius
            literis perspeximus contineri, diligenter inspectis clerici memorati, ipsum ab
            impetitione saepe dicti T. sententialiter reddidit absolutum, eidem T. imponens
            silentium super ecclesia memorata. Postmodum autem idem presbyter ad eiusdem
            archiepiscopi praesentiam cum attestationibus suis infra breve tempus accedens, iustam
            causam absentiae allegavit; archiepiscopus vero, praedicto Argentino electo et dilectis
            filiis Altae silvae et Tudebernon abbatibus dedit suis literis in mandatis, ut, si
            iustam absentiae causam ille ostenderet coram eis, praedictam sententiam nullius
            decernerent esse valoris, et utriusque partis attestationibus diligenter inspectis
            causam ipsam fine debito terminarent; alioquin facerent sententiam, quam ipse tulerat,
            firmiter observari. Verum dicto electo et praefatis abbatibus committentibus aliis vices
            suas, ipsi subdelegati testes super praedicto articulo receperunt, a quibus dictus
            clericus vocem ad nos appellationis emisit. Licet autem, quum utraque pars cum
            attestationibus signatis sigillis iudicum praedictorum ad nostram praesentiam
            accessisset, iustam causam absentiae minus sufficienter presbyter probavisset, ne tamen
            praeiudicaret opinio veritati, volentes in veritate procedere, quum Christus sit
            veritas, dilectum filium R. S. Mariae in Dominica diaconum cardinalem eis concessimus
            auditorem. Qui quum nobis omnia, quae coram ipso proposita fuerant, plene ac fideliter
            retulisset, nos, utriusque partis attestationibus ac sententia praefati episcopi
            diligenter inspectis, quia eundem ex tenore ipsius sententiae archiepiscopum invenimus
            circumventum, tum quia continebatur in illa, quod per attestationes ipsius clerici
            fuerat sufficienter probatum, quod praefatus A. in possessione iuris patronatus
            exstiterat, quum eundem Brunonem ad praedictam ecclesiam praesentavit; quum tamen per
            attestationes illas nihil aliud super hoc ostensum fuerit, nisi quod pro quodam iure,
            quod de illa ecclesia consuevit exhiberi patronis, praedicti P. et A. annuatim decem
            solidos acceperunt, quos tamen plebanus eiusdem loci semper contradicebat praebere; tum
            etiam, quia in eadem sententia dicitur, quod dictus T. penitus in probatione defecit,
            quum per attestationes suas appareat manifeste, ipsum suam intentionem sufficienter
            probasse; tum etiam quia causam non recepit sufficienter instructam, quum unius tantum
            partis attestationes receperit, quae parum faciebant ad causam. Unde sententiam ipsam
            duximus irritandam, memorato T. adiudicantes ecclesiam supra dictam, quum per
            attestationes nobis constiterit evidenter, ipsum a vero patrono fuisse ad saepe dictam
            ecclesiam praesentatum, adversario super ea perpetuum silentium imponentes quocirca
            discretioni vestrae per apostolica scripta [praecipiendo] manda­mus, quatenus
            auctoritate nostra suffulti sententiam nostram faciatis inviolabiliter observari
            praefatum T. in corporalem possessionem eiusdem ecclesiae inducentes et tuentes
            inductum. [Contradictores etc. Dat. Rom. ap. S. Petr. Id. Mart. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e386" type="question-title">Papa in sententiis, quas profert, ordinem iuris servat.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e389" type="question-title">Idem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e392">In causis, quae summi Pontificis iudicio deciduntur, et ordo iuris et vigor aequitatis
            est subtiliter observandus, quum in similibus casibus ceteri teneantur similiter
            iudicare, nisi forte, quum aliquid causa necessitatis et utilitatis inspecta
            dispensative duxerit statuendum. [Dudum ergo etc. (cf. c. 22. de elect. I. 6.) Dat. Lat.
            V. Id. Apr. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e398">CAP.XX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e401" type="question-title">Secunda sententia, in diversa instantia contra primam lata, tenet mero iure; nec debet
            infringi, etiamsi sit iniusta, ex quo ab ea non fuerit appellatum; praesertim si prima
            sententia secundis iudicibus non fuit ostensa. H. d. Panorm.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e404" type="question-title">Idem Conventui sancti Leodii.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e407">Inter monasterium sancti A. Rothomagensis et vestrum super modo eligendi abbatem in
            dicto monasterio vestro iam dudum fuit quaestio agitata, †[pro qua partibus ad sedem
            apostolicam accedentibus, venerabilem fratrem nostrum Octavianum episcopum Hostiensem et
            dilectum filium G. sancti Georgii ad Velum aureum diaconum cardinalem dedimus auditores.
            In quorum praesentia propositum fuit pro monasterio vestro, quod, quum abbatia ipsa olim
            pastore vacaret, vos convenientes, in unum, Riccardum monachum virum religiosum secundum
            beati Benedicti regulam et ecclesiae libertatem apostolico etiam privilegio roboratam de
            gremio ipsius ecclesiae in abbatem vobis per electionem canonicam assumpsistis, electum
            ipsum ad benedictionis munus obtinendum dioecesano episcopo praesentantes, qui, per
            dilectum filium Gaufridum abbatem praefati monasterii sancti Audoeni prohibitus, quod
            postulatum fuerat non concessit. Vos ergo videntes vestrum propositum retardari, ne
            aliquid in praeiudicium monasterii vestri fieret, sedem apostolicam appellastis, a qua
            postmodum ad venerabilem fratrem nostrum Henr. episcopum et dilectos filios Hen.
            cantorem et R. archidiaconum Baiocenses sub eo tenore per nuncios vestros commissionis
            literas impetrastis, ut partibus ad suam praesentiam convocatis, inspecto privilegio et
            rationibus omnibus, quas utrinque ducerent proponendas, causam ipsam appellatione remota
            concordia vel iudicio terminarent, nullis literis obstantibus ipsarum mentione non
            habita a sede apostolica impetratis. Quod si omnes interesse non possent, episcopus cum
            eorum altero ea nihilominus exsequeretur. Quum igitur partes in praesentia praedictorum
            episcopi et praecentoris Baiocensium constitutae, archidiacono collega ipsorum ex certa
            causa et necessaria excusato, non possent ad concordiam revocari, parte vestra volente
            testes suos omni exceptione maiores producere ad probandam electionem canonice
            celebratam iuxta tenorem privilegii bonae memoriae Lucii Papae praedecessoris nostri
            super electione facienda indulti, R. monachus procurator dicti abbatis sancti Audoeni
            eis venerabilis fratris nostri Rothomagensis archiepiscopi, episcopi Ebroicensis et
            dilecti filii R. Ebroicensis archidiaconi patentes literas praesentant, ne in causa
            procederent inhibentes pro eo, quod super eiusdem causae discussione mandatum se
            dicebant apostolicum recepisse. Verum quia tenor mandati literis illis non erat
            insertus, nec procurator, licet saepius requisitus, originale ostendere voluit vel
            rescriptum, eorum prohibitione postposita, probationem vestram oblatam saepius super
            electione canonica decreverunt pariter admittendam. Sed procurator iam dictus probationi
            obviare contendens in electione praemissa, monasterium sancti Audoeni spoliatum fuisse
            cuiusdam iuris sui possessione dicebat, quam usque ad creationem abbatis illius loci
            novissimi obtinuerat inconcusse, qui de congregatione sancti Audoeni a monachis de Cruce
            postulatus fuerat et electus. Eo igitur id probare volente, testes vestros super
            electione canonica, procuratoris vero super spoliatione opposita receperunt, quorum
            depositiones quum post diligentem examinationem disponerent publicare, ad instantiam
            dicti procuratoris secundae productioni testium, qua se dixit fore contentum, diem
            alteram assignarunt. Quumque partes ad diem et locum pariter convenissent, requisitus
            procurator ab ipsis iudicibus de testibus producendis, ipse quasi testium productioni
            renuncians, dilectorum filiorum de Bellebec et de Mortuomari abbatum et prioris de
            Bellebec literas eis porrexit, ne in causa procederent inhibentes. Dicebant enim, se
            suscepisse mandatum primo praeiudicans, cuius tenorem suis literis adiunxerunt. Ceterum
            quum primi iudices, rescripto diligenter inspecto, cognoscerent illud per falsi
            suggestionem et veritate tacita impetratum, quum in secundo mentio facta non fuerit
            apostolici privilegii, ut in primo, ex quo electio sortiebatur praecipuam firmitatem, et
            ipsi iudices in secundis literis a monachis sancti Audoeni dicerentur certa ratione
            suspecti, quod ostendere non potuit procurator, causis quibusdam suspicionis satis
            frivolis allegatis, ab eis contumaciter nulla exspectata interlocutione recessit.
            Attendentes igitur iudices recusationem huiusmodi et allegationem dictae suspensionis
            seram et supervacuam exstitisse, praesertim post litem inchoatam et testes utrinque
            productos, quae forte ante litis ingressum colorem aliquem poterat habuisse;
            considerantes etiam, idem mandatum non plene, sed perfunctorie prioris fecisse
            mentionem, prohibitioni posteriorum iudicum, sicut nec priorum, acquiescere noluerunt,
            magis volentes iussionibus apostolicis obedire, quam inferiorum mandatis indebitam
            reverentiam exhibere; multis, qui aderant, iurisperitis sentientibus cum eisdem, quod,
            quum saepedictus abbas sancti Audoeni primo ad priores iudices literas impetrasset,
            quarum non habebatur mentio in secundis, carere debebat beneficio utrarumque, vel, si
            deberet mandatum alterum alteri praevalere, primo esset parendum potius quam secundo, in
            quo non habebatur mentio de priore, quum nec primum, ab eodem abbate sancti Audoeni
            obtentum, de illo faceret mentionem, quod pars altera impetrarat. Praescriptis itaque
            rationibus moti et usi consilio discretorum, publicatis etiam attestationibus partium,
            et earum rationibus et allegationibus subtiliter intellectis, praedictam electionem
            auctoritate mandati nostri ratam habuerunt et firmam, super illa molestatione ipsius
            electi perpetuum abbati et monachis sancti Audoeni silentium imponentes, quos
            condemnarunt etiam in expensis centum librarum Andegavensium, licet pars altera de
            ducentis vellet sacramento praestito declarare. Pars igitur vestra petebat a nobis
            factum delegatorum iudicum confirmari, et electo munus benedictionis impendi. Ceterum
            pars altera proposuit ex adverso, saepedictum monasterium vestrum a primordio
            constructionis suae in tantum ex consensu dioecesani episcopi alteri fuisse subiectum,
            ut non aliunde assumeretur ibi aliquis in abbatem, nisi de monasterio sancti Audoeni,
            dummodo in eo posset aliquis idoneus ad hoc reperiri. Correctio quoque monachorum et
            abbatis de Cruce, si negligens esset, fuit S. Audoeni abbatibus reservata, et ita
            obtinuit a longis temporibus, quorum memoria non habetur. Et haec siquidem institutio et
            usus ipsius a bonae memoriae Alexandro Papa praedecessore nostro proponitur confirmata.
            Unde quum quondam monachi sancti Leufredi abbatem quendam aliunde quam de sancti Audoeni
            gremio elegissent, abbas sancti Audoeni haec comperiens appellavit; et per sententiam
            delegatorum apostolicae sedis electum renunciare oportuit abbatiae, qui, quum facta
            professione abbati sancti Audoeni per dies aliquot in ipso monasterio resedisset, per
            abbatis concessionem datus fuit praefatis monachis in abbatem. Ceterum abbate novissimo
            adhuc monasterium detinente, a quo regio metu compulsus secessit ad tempus, et monachis
            se in libertatem volentibus vendicare, atque ad electionem procedere insuetam, abbas
            sancti Audoeni hoc praesentiens, sedem apostolicam appellavit, sicut Ric. tunc electus
            vester in iudicio est confessus, adiiciens tamen se primitus appellasse. Verum
            saepedicti monachi, eum eligentes nihilominus in abbatem, ad iam dictos Hen. episcopum
            Baiocensem et collegas suos rescriptum apostolicum impetrarunt, quorum iudicium ut
            suspectum abbas sancti Audoeni cupiens declinare, ad praefatos abbatem et priorem
            literas revocatorias impetravit, qui post inhibitionem priorum iudicum, qui eis tenorem
            mandati apostolici per suas literas intimarunt, et postquam procurator abbatis eis
            authenticum praesentavit, asserentes literas illas per falsi suggestionem obtentas, quia
            privilegii partis adversae in eis mentio non fiebat, post appellationem quoque ab eodem
            procuratore interpositam, in causa nihilominus processerunt, quorum factum pro
            monasterio sancti Audoeni petebant in irritum revocari.] His igitur et similibus, quae
            iam dicti episcopus et cardinalis nobis ac fratribus nostris prudenter et fideliter
            retulerunt, plenius intellectis, Quum constiterit nobis, primam commissionem non fuisse
            per ultimam revocatam, tum quia causae suspicionis in iure propositae frivolae
            videbantur, quas etiam tanquam dilatorias ante litis ingressum opponere debuissent,
            quibus coram delegatis eisdem subeundo iudicium renunciasse videntur; tum etiam quoniam
            de privilegiis apostolicae sedis et processu negotii usque ad publicationes testium
            coram primis iudicibus nihil in secundis literis dicebatur, quod si fuisset expressum,
            obtinere minime potuissent, non obstante sententia, quae pro monasterio sancti A.
            dicebatur fuisse prolata, quae tamen nobis ostensa non fuit, quum, si praedictis
            iudicibus fuisset ostensa, ea posthabita contrarium statuissent, alioquin est, quod eam
            obiicientibus imputetur, quum sub praetextu novorum instrumentorum lites non debeant
            instaurari: communicato fratrum nostrorum consilio factum priorum iudicum ratum et
            firmum habemus, et eorum sententiam confirmantes electo a vobis postmodum nos ipsi munus
            benedictionis, salvo iure dioecesani episcopi, curavimus exhibere. [Nulli ergo etc. Dat.
            Lat. III. Non. Iun. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e416" type="question-title">Tenet sententia contra privilegium ostensum vel non ostensum, si ab ea non fuerit
            appellatum vel supplicatum.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e419" type="question-title">Idem Episcopo, Decano et Cancellario Parisiensibus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e422">Suborta dudum inter venerabilem fratrem nostrum Meldensem episcopum et monasterium
            Attrebatense super ipsius monasterii subiectione materia quaestionis, et procuratoribus
            partium litigantibus coram nobis, quia per confessionem partis adversae constitit,
            eundem episcopum quasi possessionem obedientiae in eodem monasterio habuisse, ipsum
            restituendum decrevimus ad eandem. Verum quia privilegium felicis memoriae Innocentii
            Papae praedecessoris nostri libertatem monasterii plenariam exprimebat, [dilectis filiis
            magistro G.] decano Suessionensi et suis coniudicibus dedimus in mandatis, ut episcopo
            [memorato] in quasi possessionem obedientiae restituto, nisi post restitutionem suam
            infra sex menses contra privilegium rationabile aliquid obiiceret et probaret, super
            subiectione monasterii supra dicti perpetuum sibi silentium sublato appellationis
            obstaculo imponere procurarent. †[Districtius inhibentes ne idem monasterium super
            libertate privilegii auderet ulterius molestare. Quod si de partium exsisteret voluntate
            causam sufficienter instructam ad nostram praesentiam remittentes, praefigerent ipsis
            terminum competentem, quo se nostro conspectui praesentarent, sententiam recepturae.
            Partibus igitur in ipsorum iudicum praesentia postmodum constitutis quum idem episcopus
            privilegii copiam habuisset illud voluit arguere falsitatis eo quod facta collatione
            bullae ipsius privilegii ad alias bullas, ipsa sicut episcopus proponebat, minor et
            dissimilis aliis videbatur. Autoritatem, quoque rei iudicatae ad evacuandas vires
            privilegii allegavit afferens quod felicis recordationis Alexander Papa praedecessor
            noster, sicut per ipsius litteras ostendebat super hoc contra monasterium sententiam
            promulgarat. Privilegium insuper Alexandri Papae dicti et bonae memoriae Honorii Papae
            praedecessorum nostrorum episcopus idem induxit, in quibus expresse dignoscitur esse
            statutum, ut ipsi a Resbacensi abbate canonica obedientia persolvatur. Abbas vero
            monasterii supradicti proposuit ex adverso quod idem authoritate privilegii praetaxati
            plena debet libertate gaudere, verum etiam alia ratione, quia videlicet sanctus Faro
            Meldensis episcopus liberalissimum ei duxerat privilegium indulgendum, sicut in eiusdem
            Sancti legenda contineri manifeste dicebat adiiciens idem abbas, quia de sententia
            supradicta quam pro parte sua episcopus allegebat, usque ad illum diem, nullam unquam
            audierat mentionem: sed etsi sententia vera esset, tacite tantum per compositionem
            amicabilem subsequentem fuerat ab ipsa recessum. Talis enim ut ipse dicebat, inter bonae
            memoriae B. Resbacensem abbatem et Stephanum Meldensem episcopum compositio intercessit,
            ut idem abbas ea conditione ipsi obedientiam faceret, ut reperto privilegio libertatis,
            quod prae manibus non habebat, idem abbas libertate gauderet et ad exhibendam eidem
            episcopo obedientiam minime teneretur. Quam compositionem et quaedam alia quae
            proposuerat idem abbas, se assseruit probaturum. Die igitur Parisius assignato testes
            abbatis supradicti, decanus et succentor, quia iudex tertius interesse non potuit,
            receperunt; et apud Resbacum examinantes eosdem quosdam alios senes et valitudinarios.
            Tandem quum tua pars ad maiorem fidem super Alexandri sententia faciendam, litteras
            quorundam cardinalium et aliorum iudicibus praesentasset, pars abbatis obiecit, quod
            quum semestre tempus in nostris esset litteris comprehensum, infra quod probandi, quod
            voluisti, habueras facultatem, post tempus illud elapsum munimenta pro parte tua, vel
            probationes alias non poteras exhibere, sed quum tibi non esset aditus probandi
            praeclusus, iuramentum recipi postulabat, quod capitulum Resbacense sub animarum suarum
            periculo praestari mandabat, videlicet quod nunquam amplius sententiam viderant, quam tu
            duxeras exhibendam.] Iudicibus autem causam instructam remittentibus quia cognovimus
            efficaciores episcopi rationes, subiectionem eidem adiudicavimus memorati monasterii, ut
            ibidem liberam habeat tanquam dioecesanus episcopus potestatem, ita tamen, ut nullum per
            hoc apostolicae sedi praeiudicium generetur, quo minus legitimo tempore, si voluerit,
            suam iustitiam prosequatur. Nimirum si praefati Innocentii privilegium Alexandro fuit in
            iudicio praesentatum, et ipse tulit sententiam contra illud, ipsum intelligitur
            reprobasse. Si vero non fuit coram eo exhibitum, praetextu privilegii de novo reperti
            praedicta non debet sententia retractari. Quocirca discretioni vestrae per apostolica
            scripta mandamus, quatenus quod a nobis est sententialiter diffinitum, faciatis
            appellatione remota rationabiliter observari [contradictores si qui fuerint etc.; Dat.
            Viterbii XVII. Kal. Iul. Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e431" type="question-title">Sententia, a qua fuit appellatum, retractatur, si constat, testes, ad quorum dicta
            tantum lata fuit, conspiratores fuisse, et contradicente parte receptos.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e434" type="question-title">Idem Alex. III. S. Mariae in Cagi et Vallis secretae Abbatibus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e437">Quum I. et A. canonici sancti Dionysii Remensis ex parte quorundam canonicorum eiusdem
            ecclesiae nostro apostolatui reserarint, quod abbas eorum super dilapidatione, periurio,
            simonia et quibusdam aliis erat multipliciter infamatus, et quum super his et aliis cum
            procuratore ipsius abbatis apud sedem apostolicam diu litigassent, nos postmodum
            venerabili fratri nostro Cathalanensi episcopo et eius collegis dedimus in mandatis, ut
            ad ecclesiam ipsam personaliter accedentes, tam in capite quam in membris appellatione
            postposita corrigerent corrigenda, et statuerent quae statuenda viderent. †[Coram quibus
            postea, tam abbate quam canonicis constitutis, idem abbas, ne iudices contra iuris
            ordinem in negotio ipso procederent appellavit; quumque iudices ab abbate pariter et
            canonicis de dicenda veritate super statu ecclesiae requirerent iuramentum, abbas per
            advocatum suum se asserens spoliatum restititutionis beneficium postulavit ab eis. Inde]
            Iudices, [de voluntate partium abbate ipso ad administrationem spiritualium restituto,
            quibusdam discretis et fidelibus viris curam temporalium commiserunt. Post haec] autem
            abbatis et canonicorum iuramenta recipientes, [quosdam eorum examinaverunt eodem die, ad
            examinandum alios diem alium statuendo, quem gratanter pars utraque recepit. Verum
            statuto die abbate coram eis minime comparente, abbas S. Iacobi Pruviniensis avunculus
            eius se cum literis de rato patentibus praesentavit. Quo nequaquam contradicente in
            examine ipso iudices processerunt, et quum die sequenti parati essent sententiam
            promulgare, procurator iam dictus literas exhibuit coram eis, in quibus continebatur
            expresse, quoniam appellationem, quam prima die interposuerat, innovabat. Sed iudices
            attendentes, quod idem abbas appellationi praedictae tacite renunciaverat, iuramentum
            praestando et ipsorum iudicium subeundo, maxime quum appellationis obstaculum nostris
            esset literis interclusum, et de ipsius ecclesiae lapsu irreparabili timeretur,] habito
            virorum prudentum consilio abbatem memoratum ab administratione ipsius ecclesiae per
            sententiam removerunt, correctione membrorum dilata, quam tunc non poterant expedire. A
            qua sententia tanquam iniqua quum procurator praedictus ad nostram audientiam
            appellaverit [pro eo, quid interlocuti fuerant delegati praedictis ex causis ab
            appellatione fuisse recessum; porro praefatus abbas et procurator canonicorum propter
            hoc nuper ad sedem apostolicam venientes, coram dilecto filio nostro Ioanne S. Mariae in
            Via lata diacono cardinali, quem ipsis dedimus auditorem, idem abbas multa] proposuit,
            per quae dicebat, dictam sententiam merito reprobandam, [tum quia literae illae, quarum
            auctoritate iudices processerunt, per suppressionem veritatis fuerant impetratae, quum
            canonici, per quos fuerant obtentae, de triplici excommunicationis sententia, qua per
            eum pro eo, quod aleatores erant et tabernas frequenter intrabant, et inobedientes
            exsistebant eidem, ligati fuerant, non fecerant mentionem,] tum quia [post appellationem
            ad nos interpositam in inquisitione ipsa, quum denunciationem caritativa commonitio
            minime praecessisset, eo nondum restituto, et] iudices lite non contestata in ipso
            negotio processerunt; tum etiam, quia iuramenta conspiratorum contra ipsum iudices
            recipientes, depositionibus coram partibus minime publicatis, nec ostensis eidem, ad
            sententiam procedere praesumpserunt. [Ad haec altera pars respondit, quod praedicti
            canonici repelli minime potuerunt huiusmodi excommunicationis obtentu, quum etiamsi de
            illa excommunicatione constaret, idem abbas non solum per procuratorem suum qui cum
            ipsis litteras communes accepit, sed etiam per se ipsum in divinis communicasset; sed
            nec appellatio supradicta potuit processum iudicum impedire: nam quum abbas, ne contra
            iuris ordinem iudices procederent, appellasset, et iudices secundum iuris ordinem
            processissent in omnibus, evidenter apparet contra provocationem eandem nihil penitus
            attemptatum. Sed etsi denunciationem monitio non praecessisset, est quod imputari possit
            abbati, si hoc neglexerit a principio allegare. Adiecit etiam pars praedicta, quod ad
            temporalia restitui non debuit idem abbas, licet esset ad spiritualia restitutus, quum
            de dilapidatione quaestio haberetur; qui potius in tali casu iuxta rigorem iuris, etsi
            fuisset in administrationis possessione repertus, potuisset tamquam suspectus non
            immerito amoveri. Praeterea non oportuit ut coram illis iudicibus fieret litis
            contestatio, quum per utriusque partis procuratores olim lis fuerit apud sedem
            apostolicam super eisdem articulis contestata, maxime quum non sit ea subtilitas in
            inquisitionibus attendenda ut litis contestatio necessario requiratur; et hoc unum
            contra praemissas citationes sufficere potuit, quod inquisitionis iudicium sponte
            subiit, licet etiam iuramenta conspiratorum constaret iudices recepisse; irritari tamen
            ex hoc non deberet processus ipsorum, quum non constet ipsos, illorum dicta sequendo,
            sententiam protulisse, praesertim quum coniuratorum dicta recipi possent in iis quae
            abbatem nullutenus contingebant. Depositiones quoque testium nequiverunt coram partibus
            publicari, vel earum abbati copia fieri, quum ipse se per contumaciam absentasset, et
            procurator praedictus non ad defensionem causae transmissus fuerit, sed ad provocationem
            tantummodo innovandam. Quum igitur haec et alia quae coram cardinali praedicto fuere
            proposita, idem nobis fideliter retulisset.] Quia vero de conspirationis articulo nobis
            non potuit fieri plena fides, [discretioni vestrae per apostolica scripta] mandamus,
            quatenus, inquisita plenius veritate, si vobis constiterit, quod illi conspiratores
            fuerint, quorum constat a iudicibus iuramenta recepta, et quod hoc ipsum abbas probare
            voluit coram eis, et quod eorum dicta iudices secuti tantummodo, quum per alios ea
            probata non essent, sententiam protulerunt, vos appellatione remota irritantes processum
            eorum in negotio ipso iuxta praedictam formam, comprehensam in prioribus literis,
            procedatis. Si vero eos conspiratores fuisse nequiverit comprobare, vel, licet de hoc
            constaret, appareat tamen, illos nihil super his deposuisse, pro quibus idem abbas fuit
            amotus; vel, etiamsi aliqua super his deposuerint, ea tamen per aliorum dicta fuerant
            sufficienter ostensa: processum ipsorum iudicum sublato appellationis obstaculo
            confirmetis, quia, licet adversus abbatem non debuerint conspiratores admitti, iuramenta
            tamen ipsorum de veritate dicenda super statu ipsius domus recipi potuerunt, ut per
            ipsorum dicta super aliis fides possit haberi, quae abbatem minime contingebant,
            praesertim quum tunc probatum non esset, eos conspiratores fuisse. [Volumus insuper et
            mandamus etc. Dat. Later. XV. Kal. Apr. Ao. XI. 1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e447" type="question-title">Damnatus in actione iniuriarum infamis est, et per Papam potest famae restitui. H. d.
            prout communiter summatur.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e450" type="question-title">Idem H. de castro Guarti.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e453">Quum te a Bartholomaeo iniuriarum actione convento, eo, quod diceres, equum tuum non
            esse minoris pretii quam capillos ipsius, [Iacobus de Guarino et L. de Vico] iudices,
            qui super hoc cognoscebant, te in decem solidos condemnassent, tu timens, ne ipsorum
            sententia te notaret infamia, beneficium restitutionis ad famam a sede apostolica
            implorasti. Nos autem considerantes, quod [paene] nulla fuerit vel minima facta iniuria,
            volumus [et concedimus], te per praedictam sententiam infamia non notari. [Dat. Signiae
            VII. Id. Sept. Pont. nostr. Ao. XV. 1212.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e462" type="question-title">Revocata sententia propter defectum iurisdictionis, ut, quia unus ex iudicibus publice
            excommunicatus erat, vel propter iuris ordinem non servatum, iterum de principali
            quaeritur.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e465" type="question-title">Idem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e468">Ad probandum, quod procurator dominae (Et infra:) Vos autem interim agnoscatis de
            confirmationis sententia quae lata est a iudicibus delegatis de electione custodis, ut
            eam, sicut de iure fuerit faciendum, confirmare vel infirmare curetis, ita quidem, ut,
            si pro eo, quod unus ex delegatis iudicibus, qui eandem sententiam protulerunt,
            excommunicationis vinculo esset publice innodatus, quando sententia lata fuit, sicut per
            metropolitani literas perhibetur, aut ex alia iusta causa eandem sententiam constiterit
            infirmandam, ipsa cassata de ipsius electione custodis iterum cognoscatis, et audientes
            quae tam in factum quam in personam proposita fuerint et ostensa, eam si inventa fuerit
            canonica auctoritate nostra confirmetis; alioquin ea penitus infirmata detis sororibus
            facultatem libere eligendi et quam in abbatissam sibi duxerint regulariter eligendam,
            eius electionem sublato appellationis obstaculo, auctoritate apostolica confirmetis, ac
            praefatae custodi de bonis ecclesiae faciatis in expensis legitimis factis
            provideri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e477" type="question-title">Res inter alios iudicata aliis non nocet. Fallit in eo, qui passus est illum litigare,
            cui secundo loco competebat actio vel defensio, vel a quo causam in iure iudicato
            habuit.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e480" type="question-title">Gregorius IX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e483">Quamvis regulariter aliis non noceat res inter alios iudicata, ei tamen, qui, quum sibi
            primum de ea re actio vel defensio competebat, sustinuit sequentem agere, ac illi etiam,
            qui passus est eum, a quo causam habuit, experiri, est praeiudicium generatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t27-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l2t27-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e492" type="question-title">Si duo ordinarii pronunciant contraria, tenet sententia pro reo. Fallit in quatuor
            casibus hie contentis, et similibus. Si vero delegati discordant, delegans est adeundus;
            si arbitri, neutra tenet.</head>
          <head xml:id="cice-l2t27-d1e495" type="question-title">Idem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t27-d1e498">Duobus iudicibus, ut accepimus, diversas sententias proferentibus, si ex iurisdictione
            ordinaria processerunt, tenet pro reo, non pro actore sententia, nisi in causa
            favorabili, puta matrimonio, libertate, dote seu testamento, pro ipso fuerit promulgata.
            Si vero ex delegata potestate, utraque pendet sententia ex arbitrio delegantis. Quodsi
            ex compromisso, neutra debet habere vigorem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>