<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.23. DE DELICTIS PUERORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.23. DE DELICTIS PUERORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t23">
        <head xml:id="cice-l5t23-Hd1e105">5.23. DE DELICTIS PUERORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l5t23-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t23-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t23-d1e113">Impuberes praeter vitium carnis delinquere possunt; puniuntur tamen mitius quam
            adulti.</p>
          <p xml:id="cice-l5t23-d1e116">Gregorius.</p>
          <p xml:id="cice-l5t23-d1e119">Pueris grandiusculis peccatum nolunt attribuere quidam, nisi ab annis XIV., quum
            pubescere coeperint. Quod merito crederemus, si nulla essent peccata, nisi quae membris
            genitalibus admittuntur. Quis vero audeat affirmare, furta, mendacia et periuria non
            esse peccata? At his plena est puerilis aetas; quamvis in eis non ita, ut in maioribus,
            punienda videantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t23-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t23-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t23-d1e128">Puer non debet ita severe puniri, sicut maior, nec pater ex delicto filii impuberis
            tenetur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t23-d1e131">Alexander III. Hermonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t23-d1e134">Referente nobis H. latore praesentium intelleximus, quod, quum filius eius, qui
            decennis erat, cum aliis pueris sagittaret, quidam nepos eiusdem H. sagitta percussus
            interiit, quod idem filius eius, quum inter alios luderet, fortuito casu dicitur
            peregisse, licet id habeatur incertum. Propter quod dilectus filius noster abbas sancti
            Remigii a praefato H. secundum consuetudinem illius terrae centum solidos instantius
            requirebat. (Et infra:) Unde, quoniam in pueris relinqui solet inultum quod in aliis
            provectioris aetatis humanae leges dicunt severius corrigendum, fraternitati tuae per
            apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus rem ipsam diligentius inquiras, et,
            si tibi constiterit, filium praedicti H. infra XIV. aetatis suae annum eundem excessum
            commisisse, memoratum abbatem moneas et auctoritate nostra appellatione remota
            compellas, ut ab eodem H. praedictos centum solidos propter illam consuetudinem non
            exigat, nec ab ipso pro temporali poena requirat. Quodsi praenominatus abbas eum super
            hoc post commonitionem tuam duxerit impetendum, tu Haide et filium suum ab eius
            impetitvione sublato appellationis remedio auctoritate nostra fretus absolvas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>