<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.06. DE ELECTIONE ET ELECTI POTESTATE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.06. DE ELECTIONE ET ELECTI POTESTATE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t6">
        <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e105">1.06. DE ELECTIONE ET ELECTI POTESTATE.</head>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e113" type="question-title">Ecclesiae collegiatae non debet provideri de praelato per collationem seu provisionem,
            sed per electionem canonicam fiendam per ipsum collegium. H. d. Abbas.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e116">Lucius Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e119">Nullus in ecclesia, ubi duo vel tres fratres fuerint in congregatione, nisi eorum
            electione canonica presbyter eligatur, †et eisdem convocatis, et parochianis, atque in
            unum consentientibus. Si vero aliter quis ecclesiam adeptus fuerit, eo, quod per
            cupiditatem illam acquisierit, atque contra canonicae regulae disciplinam egerit,
            expellatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e128" type="question-title">Electus ad clamorem populi, non debet per superiorem confirmari.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e131">Ex concilio Sardicensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e134">Osius episcopus dixit: Si quis ita temerarius exstiterit, ut fortasse talem
            excusationem afferens, asseveret, quod literas populi acceperit, quum manifestum sit
            potuisse plures eorum qui sinceram fidem non habent, praemio et mercede corrumpi, ut
            clamarent in ecclesia, et ipsum petere viderentur episcopum, omnino fraudes has
            damnandas esse arbitror ita, ut nec laicam in fine communionem, nisi de hoc poenituerit,
            talis accipiat. Si vero omnibus placet, statuite. Synodus respondit: Placet.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e143" type="question-title">Electio canonica confirmanda est; debet tamen superior ante confirmationem inquirere de
            conversatione et vita electi, ubi fuit conversatus.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e146">Gregorius III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e149">Postquam †[is, qui ad episcopatum Surrentinae civitatis electus fuerat, aptus nobis
            visus non est, Amandum presbyterum oratorii S. Severini, quod in castro Lucullano situm
            est, elegerunt. Ea propter experientiae tuae praecipimus, ut eundem presbyterum
            excusatione postposita sub omni ad nos studeat festinatione transmittere, quatenus]
            Confirmationem petentium desideria, [cum Christi auxilio,] si nihil est, quod electum
            impediat, impleantur. Cuius vita vel actus, quia melius possunt illic, ubi [diu] est
            conversatus, cognosci, inquirantur ibidem. [Et si nulla etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e158" type="question-title">Electo in archiepiscopum sedes apostolica pallium non tradet, nisi prius praestet
            fidelitatis et obedientiae iuramentum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e161">Paschalis Panormitano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e164">Significasti, frater carissime, reges et regni maiores admiratione permotos, quod
            pallium tibi ab apocrisariis nostris tali conditione oblatum fuerit, si sacramentum,
            quod a nobis scriptum detulerant, exhiberes. †In pallio, frater, plenitudo conceditur
            pontificalis officii, quia iuxta sedis apostolicae et totius Europae consuetudinem ante
            acceptum pallium metropolitanis minime licet aut consecrare episcopos, aut synodum
            celebrare. Mirentur in hac causa et Dominum nostrum Iesum Christum, qui, quum ovium
            suarum curam Simoni Petro committeret, conditionem posuit, dicens: “Si diligis me, Simon
            Petre, pasce oves meas.” Si conscientiarum factor et cognitor secretorum conditione hac
            usus est, nec semel tantum, sed et secundo, et usque ad contristationem: qua nos
            sollicitudine, qua provisione oportet tantam ecclesiae praelationem, tantam Christi
            ovium curam imponere fratribus, quorum conscientias non videmus? illis maxime, quos
            nullo usu novimus, quorum dilectionem penitus ignoramus? Aiunt omne iusiurandum in
            evangelio a Domino Deo esse prohibitum, nec ab [ipsis] Apostolis post Dominum, nec in
            conciliis inveniri posse statutum. Quid est ergo, quod idem Dominus subsequenter ait:
            “Quod amplius est, a malo est?” Hoc enim amplius ut exigamus, malum nos illo permittente
            compellit. Nonne malum est ab ecclesiae unitate et a sedis apostolicae obedientia
            resilire, et nonne malum est contra [sacrorum] canonum statuta prorumpere? Quod quam
            multi etiam post sacramentum praestitum praesumpserunt? †Nonne praedecessor tuus praeter
            Romani Pontificis conscientiam damnavit episcopum? Quibus hoc canonibus, quibus hoc
            conciliis legitur esse permissum? Quid super episcoporum translationibus loquar, quae
            apud vos non auctoritate apostolica, sed nutu regio praesumuntur? Propter haec mala et
            alia evitanda huiusmodi iuramentum exigitur. Cur autem Dominus iuramentum prohibuerit,
            Apostolus Iacobus manifeste adiiciens docet, ut non sub iudicium incidatis, ne quisquam,
            sicut et Augustinus exponit, assiduitate iurandi ad periurium per consuetudinem
            dilabatur. Quapropter iuratione [quis] non utatur, nisi necessitate, quum videt pigros
            homines esse ad credendum quod eis utile est credere, nisi iuratione firmetur. Hoc
            nimirum malo ac necessitate compellimur iuramentum pro fide, pro obedientia, pro unitate
            requirere. Porro pro auditorum diffidentia Apostolum Paulum iurasse, ipsius epistolae
            testantur. Aiunt in conciliis statutum non inveniri, quasi Romanae ecclesiae legem
            concilia ulla praefixerint, quum omnia concilia per Romanae ecclesiae auctoritatem et
            facta sint, et robur acceperint, et in eorum statutis Romani Pontificis patenter
            excipiatur auctoritas. †[Nonne in Chalcedonensis concilii actione decima sexta slatutum
            est, ante omnia quidem primatus honorem praecipuum secundum canones antiquae Romae
            reverendissimo archiepiscopo conservari? Itaque quod censuerunt rex et magnates a
            supradicta sacramenti conditione te quiescere, videturne vobis iudicium evangelicum?
            Videturne primatus nostri honor praecipuus? Numquid animo cecidit illa sententia Domini:
            non est discipulus super magistrum? Numquid Hungarico principi dictum est: et tu
            conversus confirma fratres tuos? Numquid haec nos commodi nostri profectione requirimus,
            et non unitatis catholicae statuimus firmamentum?] Possunt apostolicam sedem contemnere,
            possunt adversum nos calcaneum elevare, datum a Deo privilegium evertere vel auferre non
            possunt, quo Petro dictum est: “Tu es Petrus, et super hanc petram aedificabo ecclesiam
            meam, et tibi dabo claves regni coelorum.” Quibus tamen quatuor conciliorum decretis
            dandi pallii modus praescriptus est, et professionis vel obedientiae ordo sancitus
            [est]. Quum igitur a sede apostolica vestrae insignia dignitatis exigitis, quae a beati
            Petri tantum corpore assumuntur, iustum est, ut vos quoque sedi apostolicae subiectionis
            debitae signa solvatis, quae vos cum beato Petro tanquam membra de membro habere, et
            catholici capitis unitatem servare declarent. In quibus a praedecessoribus nostris ea
            est adhibita moderatio, ut nihil iniuriosum, nihil difficile sit appositum, quod non
            etiam praeter exactionem nostram ab omnibus debeat Episcopis observari, qui sub
            Apostolorum Petri et Pauli obedientia decreverunt, et unitate persistere. Numquid non
            ultra vos Saxones, Danique consistunt? Et tamen eorum Metropolitani et idem iuramentum
            asserunt, et legatos sedis Apostolicae honorifice tractant, et in suis necessitatibus
            adiuvant et Apostolorum limina per legatos suos non tantum per triennium sed annis
            singulis visitant. [Ita te etc.].</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e174" type="question-title">Si schismaticus ad unionem ecclesiae reversus, eligitur in episcopum, electio non
            tenet, sed ex dispensatione potest confirmari.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e177">Alexander III. Petro Presbytero cardinali apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e180">Quia diligentia tua per dilectum filium nostrum S. a nobis sollicite requisivit, an
            electionem electi, qui nuper abiurato scismate ad unitatem ecclesiae et devotionem
            nostram rediit, debeas confirmare: id tibi duximus respondendum, quod, si a schismatico
            nullum ordinem susceperit, et eius electio unanimiter et concorditer secundum formam
            canonum fuerit celebrata, eum, dummodo alia non impediant, dispensative permittimus
            confirmari, mandantes, ut eum facias a catholicis episcopis suffraganeis Aquilegiensi
            ecclesiae in episcopum ordinari, salva tamen debita iustitia et reverentia eiusdem
            ecclesiae, quum ad catholicam redierit unitatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e189" type="question-title">Electus in Romanum Pontificem a duabus partibus cardinalium, nulla exceptione obstante
            est Papa; electus autem a minori numero gerens se pro Papa, incidit una cum sibi
            adhaerentibus in poenas hic contentas.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e192">Idem in concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e195">Licet de vitanda discordia in electione Romani Pontificis manifesta satis a
            praedecessoribus nostris constituta manaverint, quia tamen saepe post illa per improbae
            ambitionis audaciam gravem passa est ecclesia scissuram: nos etiam ad malum hoc
            evitandum de consilio fratrum nostrorum et sacri approbatione concilii aliquid
            decrevimus adiungendum. §. 1. Statuimus ergo, ut, si forte, inimico homine
            superseminante zizaniam, inter cardinales de substituendo summo Pontifice non poterit
            esse plena concordia, et duabus partibus concordantibus pars tertia concordare noluerit,
            aut sibi alium praesumpserit nominare, ille absque ulla exceptione ab universali
            ecclesia Romanus Pontifex habeatur, qui a duabus partibus concordantibus electus fuerit
            et receptus. §. 2. Si quis autem de tertiae partis nominatione confisus, quia de ratione
            esse non potest, sibi nomen episcopi usurpaverit, tam ipse, quam ii, qui eum receperint,
            excommunicationi subiaceant, et totius sacri ordinis privatione mulctentur ita, ut
            viatici etiam eis, nisi tantum in ultimis, communio denegetur, et si non resipuerint,
            cum Dathan et Abiron, quos terra vivos absorbuit, accipiant portionem. §. 3. Praeterea
            si a paucioribus quam a duabus partibus aliquis electus fuerit ad apostolatus officium,
            nisi maior concordia intercesserit, nullatenus assumatur, et praedictae poenae
            subiaceat, si humiliter noluerit abstinere. Ex hoc tamen nullum canonicis
            constitutionibus et aliis ecclesiis praeiudicium generetur, in quibus debet maioris et
            sanioris partis sententia praevalere, quia quod in eis dubium venerit superioris poterit
            iudicio diffiniri. In Romana vero ecclesia speciale aliquid constituitur, quia non
            poterit ad superiorem recursus haberi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e204" type="question-title">Electio ad episcopatum fieri debet de digno scientia, moribus et aetate, et quod habeat
            trigesimuro annum completum, et sit de legitimo matrimonio natus. Hoc dic. usque ad §.
            Quum vero. – §. 1. Beneficia electi in episcopum vacant per confirmationem, adeptionem
            possessionis, et consecrationem secutam, vel postquam praefixum tempus ad petendam
            consecrationem lapsum fuerit. Hoc dic. usque ad §. Inferiora. Abbas Siculus. – §. 2. In
            dignitatibus et officiis citra episcopatum ac curatis beneficiis debet assumendus
            vigesimum quintum annum attigisae, et alias esse idoneus scientia et moribus; et si non
            est in ordine requisito, debet se facere promoveri in proximis temporibus; alias monitus
            non parens privatur beneficio, non obstante appellatione, nisi ex causa legitima
            excusetur. Hoc dic. usque ad §. Clerici. Abb. Siculus. – §. 3. Eligentes indignum contra
            formam huius c. privati sunt pro prima vice potestate eligendi, et idem in collatore; et
            defectum capituli supplet episcopus, et e converso. Et si capitulum negligit, fit
            devolutio ad metropolitanum. Hoc dic. usque ad finem.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e207">Idem in eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e210">Quum in cunctis sacris ordinibus et ecclesiasticis ministeriis sint et aetatis
            maturitas, et gravitas morum, et literarum scientia inquirenda, multo fortius in
            episcopo haec oportet inquiri, qui ad curam aliorum positus in se ipso debet ostendere,
            qualiter alios in domo Dei oporteat conversari. Ea propter, ne quod de quibusdam pro
            necessitate temporis factum est trahatur a posteris in exemplum, praesenti decreto
            statuimus, ut nullus in episcopum eligatur, nisi qui iam trigesimum annum aetatis
            exegerit, et de legitimo matrimonio sit natus, qui etiam vita et scientia commendabilis
            demonstretur. §. 1. Quum vero electus fuerit, et confirmationem electionis acceperit, et
            ecclesiasticorum bonorum administrationem habuerit, decurso tempore de consecrandis
            episcopis a canonibus diffinito, is, ad quem spectant beneficia, quae habebat, de illis
            disponendi liberam habeat facultatem. §. 2. Inferiora etiam ministeria, ut puta
            decanatum, archidiaconatum, et alia, quae curam animarum habent annexam, nullus omnino
            suscipiat, sed nec parochialis ecclesiae regimen, nisi qui iam vigesimum quintum annum
            aetatis attigerit, et scientia et moribus commendandus exsistat. Quum autem assumptus
            fuerit, si archidiaconus in diaconum, et decanus et reliqui admoniti non fuerint
            praefixo a canonibus tempore in presbyteros ordinati, et ab illo removeantur officio, et
            aliis conferatur, qui et velint et possint illud convenienter implere. Nec prosit eis
            appellationis refugium, si forte in constitutionis istius transgressionem per
            appellationem voluerint se tueri. Hoc sane non solum de promovendis, sed etiam de his,
            qui iam promoti sunt, si canones non obsistant, praecipimus observari. §. 3. Clerici
            sane, si contra formam istam quemquam elegerint, et eligendi tunc potestate privatos, et
            ab ecclesiasticis beneficiis triennio noverint se [esse] suspensos. Dignum est enim, ut
            quos Dei timor a malo non revocat ecclesiasticae saltem coerceat severitas disciplinae.
            Episcopus autem si contra haec fecerit aut consenserit fieri, in conferendis praedictis
            officiis et beneficiis potestatem [suam] amittat, et per capitulum, aut per
            metropolitanum, si capitulum concordare nequiverit, ordinetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e219" type="question-title">Compromittentes super electione tenentur recipere electum a compromissario, si est
            idoneus.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e222">Idem Ravennati Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e225">Causam, quae inter moniales sanctae Margaretae †super discordia et dissensione
            electionis, quam fecerunt, agitari dignoscitur, experientiae tuae iam pridem commisimus
            terminandam. Verum quoniam ipsa causa in tantum protrahitur, et nondum, sicut accepimus,
            processisti, et periculosum et damnosum est monasterio, quod causa ipsa in tantum
            protrahitur, fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus infra XL. dies,
            vel duos menses ad plus, secundum tenorem aliarum nostrarum literarum in eadem causa
            procedas, ita videlicet, quod si sorores ipsae in episcopum electionem contulerint,
            promittentes, quod illam, quam episcopus eis provideret, reciperent, ipsam, quam
            episcopus illis providerit, facias ab eis, appellatione remota, si tamen exsistat
            idonea, in suam recipi abbatissam. Si autem in causa procedere non poteris, dilectis
            filiis I. basilicae duodecim Apostolorum, presbytero Cardinali, Apostolicae sedis Legato
            et Priori S. Victoris ex parte nostra significes, ut in eadem causa procedant, et eam
            debito fine decidant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e234" type="question-title">Electus ante confirmationem beneficia conferre vel aliter administrare non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e237">Idem Wigorensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e240">Nosti, sicut vir prudens et sapiens, quomodo dilectus filius noster G. Linconensis
            electus concedendi honores vel praebendas, aut alias disponendi de rebus ecclesiae, quum
            sua non sit electio confirmata, non habeat facultatem. †Inde est, quod fraternitati tuae
            per apostolica scripta praecipiendo mandamus, ut praedicto electo ex parte nostra non
            differas arctius inhibere, ne archidiaconatum de Norantine, vel praebendam, quam W.
            eiusdem loci archidiaconus tenuit, alicui conferre praesumat. Et si eundem
            archidiaconatum vel praebendam cuiquam, quod non arbitramur, concessit, Mandamus igitur,
            quatenus ei auctoritate nostra praecipias, ut concessionem suam quam citius, omni
            contradictione et appellatione cessante, si quam fecit de praedictis, studeat revocare.
            [Quodsi distulerit etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e249" type="question-title">Electio facta post appellationem, et prima non cassata, et contra privilegia ecclesiae,
            cassanda est.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e252">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e255">Consideravimus, quod electio Ioannis Frontini post appellationem ad nos interpositam et
            contra tenorem privilegiorum ecclesiae vestrae fuerit celebrata. Perpendimus etiam, quod
            electio B. post illam qualemcunque electionem non cassatam, nec non et post
            appellationem, per quam ad suum statum omnia debent reduci, facta fuit, †et illata
            violentia, quanquam rex penitus inficietur, violentiam aliquam in hoc de assensu vel
            conscientia sua unquam perpetratam fuisse. Quapropter nos utriusque electionem de
            communi fratrum nostrorum consilio omnino cassamus, et vobis in aliam personam idoneam
            et honestam conveniendi liberam tribuimus facultatem; ita tamen, quod utrique
            praedictorum fama sua non minus propter hoc integre conservetur, et quod in aliis
            ecclesiis possint, si Deus dederit, ad dignitatem promoveri. Vobis autem liceat praeter
            istam ecclesiae vestrae ordinationem in eorum alterum, si voluntas fuerit, iterum
            convenire, et eum vobis in abbatem atque magistrum canonice providere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e265" type="question-title">Metropolitanus confirmatus, licet nondum receperit pallium, potest suum suffraganeum
            consecrari facere.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e268">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e271">Suffraganeis alicuius metropolitani, ad mandatum ipsius metropolitani, post
            confirmationem electionis suae, etiamsi pallium non receperit, licitum est aliquem
            electum, qui ad eius iurisdictionem pertinet, consecrare, et metropolitano aegritudine
            laborante vel alias praepedito, post susceptionem pallii, et etiam ante si eius est
            electio confirmata suffraganei sui ad mandatum ipsius possunt electo munus
            consecrationis conferre.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e280" type="question-title">Is, cuius electio fuit cassata, non vitio personae, sed electionis modo, iterum eligi
            potest; secus, si vitio personae.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e283">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e286">Super eo vero, quod quaerere voluisti, si alicuius electione cassata idem ad alterius
            ecclesiae regimen electus fuerit, an eius electio debeat confirmari, hoc tuam volumus
            discretionem tenere, quod, si prior electio non vitio personae, sed modo electionis
            cassatur, promotionem eius in eadem etiam ecclesia, nisi forte simoniacae pravitatis
            aliquid intercessisse constiterit, non debeat impedire.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e295" type="question-title">Non professus potest postulari in abbatem, si ex aliqua bona causa fiat talis
            postulatio. Hoc dic. secundum lecturam, quae est magis singularis.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e298">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e301">Quum monasterium de Pellicia in tuo situm episcopatu, ad eam dissolutionem devenerit,
            sicut tuarum literarum insinuatio patefecit, quod fratres eiusdem domus observantiam
            religionis et ordinem abiecerunt, †et, bonis eius dilapidatis atque consumptis, ad
            eligendum sibi abbatem de ipsius ecclesiae gremio non potuerunt hactenus convenire, ad
            tuae tamen admonitionis et exhortationis instantiam in unum convenientes, in quendam,
            qui cum fratribus suis in eremo est laudabiliter conversatus, boni testimonii virum
            unanimiter consenserunt, et eum in abbatem totis desideriis postulantes, eius subiici
            disciplinis et habitui postulabant. Tu vero postulationi eorum de prudentum et
            discretorum virorum consilio praebuisti assensum, et humiliter postulasti eandem
            ordinationem a sede apostolica confirmari. Nos autem petitioni tuae facorem nostrum et
            assensum liberaliter impertientes ordinationem ipsam, sicut facta est canonice,
            confirmamus et praesentis scripti patrocinio communimus. [Super eo vero etc. (cf. c. 1.
            de confessis II. 18)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e310" type="question-title">Electio debet esse in libertate eligentium, nec valet contraria consuetudo.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e313">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e316">Quum terra, quae funiculus hereditatis Domini censebatur (Et infra:) Sicut autem ex
            quarundam literarum tenore pluriumque relatione accepimus, quidam olim in electionibus
            pravae consuetudinis morbus irrepsit, ut videlicet, quum alicuius praelati electio debet
            celebrari, conventus, ad quem pertinere dignoscitur, duas personas nominet latenter
            auribus patriarchae vel principis exprimendas, ut sic illarum alterius eligendae, vel
            totius electionis penitus irritandae idem patriarcha vel princeps plenariam habeat
            facultatem. Quia igitur hoc redundat in gravamen et perniciem ecclesiasticae libertatis,
            praescriptam consuetudinis pravitatem sancimus penitus abolendam, statuentes, ut forma
            electionis canonicae in omnibus conventualibus ecclesiis observetur, videlicet, ut, quum
            debet ecclesiae consuli pastoris regimine destitutae, electores in unum locum, in quo
            fuerit electio celebranda, conveniant, et invocata Spiritus sancti gratia personam
            solemniter nominent, in qua omnes, vel [maior] pars sanioris consilii potuerint
            convenire, et ea sine ullius contradictione, dummodo persona idonea fuerit, et electio
            sine simoniaca pravitate celebrata, ad illius regimen ecclesiae admittatur. Quod si in
            persona fuerit vel in electionis modo peccatum, tamdiu electores in electione
            diligentiam inquisitionis apponant, donec secundum praescriptam formam vacanti ecclesiae
            de persona idonea valeant providere. Quo facto non prohibemus, quin regis seu
            patriarchae, qui pro tempore fuerit, requiratur assensus; sed propter hoc ipsam
            electionem nolumus impediri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e325" type="question-title">Per confirmationem electionis non transfertur potestas exercendi ea, quae sunt ordinis.
            Illa enim transferuntur per consecrationem. Abbas.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e328">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e331">Transmissam †dudum, sicut insinuare curasti, ad nostram audientiam quaestionem, tua
            nunc dilectio replicavit. Quaesivisti, quid faciendum sit tibi super eo, quod clerici
            tuae dioecesis, quum pro suis excessibus suspensionis, vel interdicti, vel
            excommunicationis sententia percelluntur, parvipendentes eam, dimittunt ecclesias, et
            transferunt se ad mercimonia laicorum; nonnulli quoque ipsorum habitu clericali
            postposito vestes induunt laicales, et sicut laici mercatores se turpibus quaestibus
            implicantes, consimilium sibi laicorum manus associant, et correctionem ecclesiasticam
            per contemptum eludunt, dicentes, quod potestatem non habeas eos, nisi tibi specialiter
            apostolica sedes indulserit, corrigendi? Respondemus igitur, quod, si quando tales
            repereris, si commoniti noluerint a tam turpibus actibus revocari, et de contemptu
            satisfacientes plenarie ad clericale schema redire, tu eos auctoritate nostra suffultus
            excommunicationi appellatione cessante subiicias, faciasque eos arctius ab omnibus
            evitari, donec reatum suum congrua satisfactione diluerint, praesertim si qui eorum in
            sacris sunt ordinibus constituti. Etiam haec sine speciali mandato exsequi posses, quum
            ex quo electionis tuae confirmationem accepisti, de talibus et consimilibus, praeter ea,
            quae maioris inquisitionis discussionem exigunt, et ministerium consecrationis
            desiderant, quod iustum est et ecclesiasticae convenit utilitati statuendi habeas
            liberam facultatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e340" type="question-title">Qui electioni de se factae renunciat appellare nequit ad impediendam electionem
            alterius. Et electio, quae est a suspensis celebrata, non tenet.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e343">Innocentius III. de Cella sancti Petri et Mutinensi Abbatibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e346">Quum inter dilectum filium R. seniorem, et R. iuniorem super abbatia Scaphusensi
            quaestio verteretur, eis in nostra praesentia constitutis dilectos filios G. SS. Cosmae
            et Damiani, et G. S. Mariae in Aquiro diaconos cardinales dedimus auditores, in quorum
            praesentia [pro R. seniore] fuerunt proposita [quae sequuntur. Quod quum H., quondam
            abbas ipsius coenobii onus regiminis invito capitulo suo spontanee resignasset, et ab
            obedientia sua monachos absolvisset, ipsi praedictum R. seniorem, etiam dicto H.
            consentiente, sibique obediente cum aliis, in abbatem unanimiter elegerunt. Postea vero
            electus dioecesano episcopo praesentatus, munus ab eo benedictionis accepit, ecclesiam
            ipsam per biennium et amplius sicut abbas proprius administrans. Verum quoniam moniales
            S. Agnetis eiusdem villae, quae peccandi materiam iunioribus monachis ministrabant,
            arctiori custodiae mancipavit, exinde occasione inventa iuvenes monachi contra ipsum
            alios concitarunt, tanquam praedicti H. resignatio minus canonica exstitisset. Quod
            audiens episcopus antedictus ad locum accessit, causam dissensionis requirens, et
            praedictum H. paterne redarguens, tanquam odii fomitem in ecclesia seminasset, accepit
            ab eo, quod per ipsum talia non fiebant. Et quum quidam de monachis ipso episcopo
            praesente se dicerent ab obedientia praefati H. nullatenus absolutos, idem H. quod eos
            absolverat est professus. Et ut omnem a se suspicionis materiam amoveret, cum
            iureiurando vehementer asseruit coram episcopo antedicto, quod neque illam nec aliam
            habere vellet ulterius abbatiam. Monachi vero post recessum episcopi ad artes solitas
            nihilominus recurrentes, coram dicto episcopo et capitulo Constantiensi adversus eundem
            R. controversiam agitarunt, tanquam minus canonice dictus H. dimiserit abbatiam. Quum
            dictus R. paratus esset de iustitia sua in continenti probare, monachi defectum causae
            suae videntes, in nullo gravati sedem apostolicam appellarunt, et per literas infra
            terminum appellationis per subreptionem obtentas, contra ipsum R. per nuncios
            appellantem iniqua sententia promulgata, eius fuit adversarius restitutus. Ipse vero R.
            appellationem interpositam per nuncium prosequens, et termino constituto commissionis
            literas ad certos iudices impetravit, ut quod occasione prioris commissionis contra eum
            iudicatum fuerat ad statum debitum revocato, et ei restituerent abbatiam, et a monachis
            sibi facerent debitam reverentiam exhiberi. Sed monachis obstinatis et sibi obedire
            nolentibus], ambae partes ad sedem apostolicam accesserunt, quibus a bonae memoriae
            Coelestino Papa praedecessore nostro nos ipsi, dum in minori eramus officio constituti,
            et dilectus filius noster Ioannes tt. S. Stephani presbyter cardinalis, dati fuimus
            auditores. Et quum utrimque coram nobis esset diutius allegatum, et eidem praedecessori
            nostro per nos esset processus negotii declaratus, ipse bonae memoriae Coelestinus
            praedecessor noster praedictum R. seniorem, sententiam cum instantia postulantem, ad
            componendum coegit invitum; et sic abbatiae renuncians, de manu eius custodiam et etiam
            prioratum recepit, ab eo, dum viveret, sine quaestione qualibet possidendos. Cui
            ordinationi licet consentiret invitus, domum tamen reversus, adversariis compositionem
            ipsam nolentibus observare, non potuit quae [sibi] concessa sunt obtinere, †quin potius
            in eum, quod deterius est, manus iniecerunt postea violentas. Sed adiutus ab illius loci
            hominibus et monachorum manus evadens, ad appellationis subsidium convolavit. Interim
            vero dilectus filius noster P. S. Mariae in Via lata diaconus cardinalis apostolicae
            sedis legatus, ad partes illas accedens, pro iam dictis et aliis multis excessibus et
            suspendit monachos, et monasterium interdixit. Ipsi vero contempta sententia cardinalis
            divina promptius quam antea celebrarunt, et in hac suspensione praedictus adversarius
            eius de medio est sublatus. Quo comperto ad ecclesiam venit, et, quum vellet praedictae
            compositioni parere, parte altera hoc nolente, ne ad electionem abbatis procederetur,
            quousque quaestio inter eos finiretur, obicem provocationis obiecit; sed monachi per
            omnia contumaces, et dictum R. iuniorem pariter eligentes, ipsum benedicendum dioecesano
            episcopo praesentarunt, qui post appellationem interpositam benedixit eum, et in
            ecclesia interdicta. [Unde idem R. iterato ad sedem apostolicam accedens, a nobis
            literas impetravit, ut quod post appellationem legitime interpositam perperam fuerat a
            monachis attentatum ad statum debitum revocato, si constaret a suspensis et interdictis
            electionem factam fuisse, denunciarent eam penitus non tenere, super restitutione vero
            ipsius R. senioris et aliis, quae utrinque ducerent proponenda, statuerent, appellatione
            remota, quod ordo posceret rationis. Ceterum iudices delegati literis his receptis,
            partes ad suam praesentiam citaverunt, et quum monachi per suggestionem falsi probare
            vellent literas impetratas, iudicibus nolentibus ipsarum probationem recipere, sedem
            apostolicam appellarunt. Delegati vero, quia remota erat in literis appellatio, in causa
            nihilominus procedentes, quum per depositiones testium eis de veritate negotii
            constitisset, pro saepedicto R. seniore sententiam protulerunt, adiudicantes ei
            ecclesiam memoratam. Petebat itaque quod factum erat ex delegatione apostolicae sedis
            per nos obtinere debitam firmitatem, ut repressa contumacia monachorum pacifica ipsius
            abbatiae possessione gauderet. Ceterum contra eundem R. seniorem fuit ex parte altera
            taliter allegatum, quod, quum dictus H. quondam abbas minus legitime resignasset, et
            monachi de electione tractarent, senior R. fraude adhibita procuravit, quod, quum
            vesperae cantarentur, et die sequenti esset electio celebranda, homines burgi ad
            ecclesiam accedentes ipsum R. fere omnibus monachis reclamantibus ibidem per violentiam
            intruserunt, Monachi vero postea cognoscentes renunciationem praefati H. minime
            tenuisse, pariterque pensantes, quod sub eius conversatione laudabili monasterium
            proficere posset, ipsum tanquam abbatem proprium requirebant. Unde factum est, quod post
            multas altercationes et commissiones factas tandem de utriusque partis assensu commissio
            est obtenta, quod, si de informi resignatione H. et inutili substitutione R. senioris
            constaret iudicibus delegatis, R. remoto, saepe dicto H. restituerent abbatiam, et ita
            fuit effectui mancipatum. Post haec ipso R. nihilominus murmurante, ambo pariter ad
            praedecessoris nostri praesentiam accesserunt, qui, sicut iam praemisimus, nos et
            praefatum presbyterum cardinalem eis tribuit auditores, et tandem causa diutius actitata
            per eundem praedecessorem nostrum de utriusque partis assensu fuit compositio taliter
            celebrata, quod H. abbatiam, R. vero prioratum et custodiam obtineret, propter quod ipsi
            H. obedientiam promisit. Sic ergo eis reversis ad propria, praefatam compositionem idem
            R. coram dioecesano episcopo approbavit. Sed ab ipso abbate postea requisitus tertio, si
            custodiam et prioratum vellet habere, post trinam citationem veniens dixit, quod non per
            eum, sed per Romanum Pontificem volebat habere praemissa, unde nullam obedientiam ei
            voluit exhibere. Recedens igitur absque abbatis licentia, quum extra monasterium moram
            faceret longiorem, ab ipso H. de fratrum consilio fuit excommunicationis vinculo
            innodatus; et quum per longum tempus non rediret ad monasterium, abbas dicta officia,
            consulentibus fratribus, aliis assignavit, qui, quamdiu abbas vixit, ea pacifice
            tenuerunt. Abbate vero defuncto, fratres convenerunt in unum, nonnullis abbatibus et
            aliis viris religiosis praesentibus, qui ad defuncti convenerant sepulturam, et R.
            iuniorem, seniore absente, in abbatem unanimiter elegerunt, quem praesentatum sibi
            dioecesanus episcopus confirmavit et benedixit. Consequenter vero senior R. ad
            praesentiam nostram accedens, literas ad remotos per diaetas quatuor iudices et
            suspectos monachis per mendacium impetravit, ad quos pars monachorum ante aliquam
            citationem accedens, copia commissionis obtenta, literas per falsi suggestionem
            proposuit impetratas pro eo, quod dicebatur in eis, compositionem sibi non fuisse
            servatam, monasterium interdictum, et se appellasse prius, quam R. iunior electus fuerit
            in abbatem, quae falsa penitus asserebat. Tacuit etiam, se excommunicatum ab hoc abbate
            defuncto, et alia quaedam, quibus expressis literas ipsas nullatenus impetrasset.
            Quumque omnia, quae praemisimus, sufficienter probare vellent, et iudices eorum
            probationes recipere, tanquam demandatum eis non fuerit, recusarent, ipsi monachi ante
            ingressum iudicii appellarunt, sicut ex depositionibus testium est probatum. Delegati
            vero nihilominus procedentes, et recipientes testes partis adversae, seniorem R.
            instituendum sententialiter decreverunt, quorum factum, tanquam iniquum, irritari a
            nobis monachi suppliciter postulabant.] Quum autem quae praemissa sunt et alia quaedam
            praefati cardinales nobis et fratribus nostris prudenter et fideliter retulissent, Nos
            attendentes, quod ex consensu compositionis receptae, quam praedecessor noster etiam
            confirmaverat, ius, si quod sibi competierat, R. senior amisisset, ac per hoc, ne
            monachi ad electionem procederent, de iure minime appellare potuisset, quum, nisi quorum
            interest, audiri non soleant appellantes, de consilio fratrum nostrorum appellationem
            illam dicimus legitimam non fuisse. Unde per eam electio non potuit impediri. †[Quia
            vero constitit nobis, monachos ante litis exordium rationabiliter appellasse pro eo,
            quod super falsi suggestione probationem nolebant admittere delegati, et per
            consequentiam eo ipso, quod bene appellatum fuerat, iurisdictionem iudicum exspirasse,
            quicquid ab eis est perperam attentatum, vel de recipiendis ante litem contestatam
            testibus, vel de sententia proferenda denunciamus sententialiter non tenere.] Sane
            quamvis dilecti filii P. praepositus et capitulum Constantiense de interdicto, quod
            cardinalis posuerat, in suis literis inseruerint, quia tamen per id, quod R. iuniori
            dioecesanus episcopus munus benedictionis impendit, ei videtur quod praemisimus obviare,
            unde vel scriptura facto, vel factum scripturae praeiudicat, nec probatum fuit, licet
            obiectum, quod ab interdictis electio fuerit celebrata, ipsam non potuimus irritare,
            praesertim quum contra personam electi nihil fuerit intentatum. Ideoque causam ipsam sub
            ea forma vobis duximus de consensu partium committendam, ut, si constiterit, quod
            electio fuerit facta a suspensis, ea omnino cassata ipsi monasterio, post satisfactionem
            condignam, suspensionis et interdicti sententia relaxata, de persona idonea consulatur.
            Alioquin ne utilitas monasterii retardetur, praemissam electionem per vos appellatione
            remota volumus confirmari, et R. iuniorem abbatiae pacifica possessione gaudere, [aliam
            vero etc. Dat. Later. VII. Id. Apr. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e356" type="question-title">Si electus non habet sufficientem scientiam, vel ante confirmationem administrat, eius
            electio cassari debet.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e359">Idem Capitulo Pennensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e362">Qualiter post obitum †bonae memoriae Pennensis episcopi ecclesia vestra vacante,
            receptis prius super electione facienda literis nostris, primicerium vestrum vobis
            elegeritis in pastorem, vos tanquam auctores electionis ipsius plenius cognovistis.
            Verum quoniam electus a vobis ante confirmationem obtentam administrationi episcopatus
            se irreverenter immiscuit, recipiendo tam a clericis quam a laicis iuramenta, non
            attendens, quod secundum Apostolum nemo debet sibi honorem assumere, sed qui vocatur a
            Deo tanquam Aaron, praecipue quia nec donum scientiae pontifici conveniens fuerat
            assecutus, quum iuxta verbum dominicum: “Qui fecerit et docuerit magnus vocetur in regno
            coelorum,” postquam nobis praesentastis eundem electum, sufficienti examinatione
            praemissa, communicato fratrum consilio, electionem de ipso factam exigente iustitia
            duximus irritandam, quicquid ex ea et ob eam factum est denunciantes penitus non tenere.
            [Ne autem gregi etc. Dat. Lat. XI. Kal. Oct. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e371" type="question-title">Si vocantur ad electionem non vocandi, valet electio facta eis non exspectatis. H. dic.
            secundum lecturam communem.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e374">Idem Capitulo Capuano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e377">Quum inter universas metropoles †Capuana sit apostolicae sedi vicinior, ad provisionem
            ipsius specialius adspiramus, talem ipsi personam praefigi cupientes, quae sicut alios
            metropolitanos loci vicinitate, sic et devotionis affectu praecellat, per quam et ipsa
            metropolis tam in spiritualibus quam in temporalibus optatum suscipiat incrementum.
            Intelleximus autem per dilectos filios I. et F. canonicos vestros, et per literas, quas
            ad sedem apostolicam detulerunt, quod ad decanum et alios canonicos vestros Panormi
            manentes, quum ex eorum parte fuisset vobis per literas intimatum, ut ecclesiae Capuanae
            damna pensantes sic tractaretis super electione substituendi pastorem, quod nullum
            deberetis in eorum absentia nominare, quendam socium vestrum cum literis destinastis,
            duodecim dierum terminum assignantes, infra quem post receptionem literarum vestrarum
            iter arriperent redeundi, quamvis ecclesiastica consuetudo non exigat, ut ad electionem
            pastoris canonici tam remoti vocentur, et illi praecipue, qui longe antequam vos
            metropolitani vestri obitum praesentialiter cognoverunt, quorum aliqui post eius
            decessum ad Capuanam ecclesiam sunt reversi. Quia vero mora longior est in electionibus
            valde suspecta, immo saepe damnosa, discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus
            atque praecipimus, quatenus invocata Spiritus sancti gratia personam idoneam per
            electionem canonicam concorditer assumatis ad regimen Capuanae ecclesiae, consequenter
            ad audientiam nostram nuncios idoneos transmissuri, per quos a nobis vice regia
            postuletis assensum, et apostolicae confirmationis gratiam requiratis, attentius
            provisuri ut eo discretionis et caritatis studio procedatis, quod nec in electione
            vitium, nec in electo defectus valeat inveniri. Alioquin et factum electionis
            revocaremus in irritum, et personas eligentium puniremus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e386" type="question-title">Non debet inspici, an post appellationem, sed an contra fuerit electio celebrata. Et
            penes vocantes, quibus competit vocandi potestas, remanet ius eligendi, si vocati venire
            contemnunt. Et ad officium confirmatoris spectat examinare electum, etiam nemine
            opponente. Et nisi electus doceatur, legitimae aetatis et literaturae, habetur pro non
            legitime electo.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e389">Idem Archi. et Capitulo Capuano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e392">Quum nobis olim de obitu †[bonae memoriae archiepiscopi Capuani tam per vestras literas
            quam nuncios constitisset, volentes, prout officii nostri sollicitudo deposcit, in
            pastorem provideri celerius ecclesiae viduatae, vobis dedimus in mandatis, ut electionem
            canonicam de persona idonea faceretis, per quam in spiritualibus et temporalibus Capuana
            ecclesia posset congrue gubernari. Vos autem mandatum nostrum suscipientes humiliter et
            devote, statuto die in metropolitana ecclesia convenistis, et, quum ad tractandum de
            facienda electione in capitulo sederetis, et tu, fili archidiacone, hymnum ad invocandam
            Spiritus sancti gratiam incepisses, dilectus filius M. archidiaconus Theatinus,
            canonicus Capuanus, silentium indicens, sic ait: “Dominus Papa ut faceremus canonicam
            electionem praecepit, et ego ne fiat, nisi canonica, interdico, et ad ipsum vocem
            appellationis emitto.” Quumque a quibusdam vestrum quaesitum fuisset ab archidiacono
            memorato, quid intelligeret per canonicam electionem, respondit, ut secundum decreta
            canonica nullus in episcopum de aliena eligeretur ecclesia, dum in propria posset
            idoneus inveniri. Et sic aliquantulo facto tumultu, quum tu, fili archidiacone, hymnum
            iterum incepisses, ipse archidiaconus Theatinus cum quibusdam complicibus suis chorum
            exivit, et coepit in quodam angulo ecclesiae commorari, et vos hymnum in choro
            solenniter complevistis. Sed quum post invocatam Spiritus sancti gratiam foret de
            electione tractandum, unum presbyterum, et unum diaconum, et alium acolythum vicem
            gerentem subdiaconi, qui etiam est cancellarius ecclesiae Capuanae, ut vota singulorum
            seriatim perquirerent, elegistis. Qui universorum perquirentes diligentius voluntates,
            vos omnes, qui ad eligendum in capitulo remansistis, invenerunt in electione concordes,
            dilectum filium R. subdiaconum et capellanum nostrum, filium dilecti filii nobilis viri
            P. comitis Celanensis, unanimiter nominantes. Demum vero praedictum archidiaconum, et
            qui cum eo exierant, per quosdam de vestris admonere curastis, ut ad electionem
            accederent faciendam. Sed quum ipsi venire penitus recusassent, et diceret idem
            archidiaconus, quod non ei feceratis tantum honoris et gratiae quod vobiscum vellet in
            electione facienda persistere, vos publicata electione vestra cantastis “Te Deum
            laudamus,” et pulsari fecistis cum solennitate companas, ut quod per vos factum fuerat
            innotesceret civitati. Ad quarum sonitum quum universus populus ad ecclesiam
            advenissent, et audissent, qualiter a vobis electio fuerat celebrata, factum vestrum
            communiter approbarunt; et quidam eorum, ut archidiaconum et alios, qui ab electione
            discordabant, ad concordiam revocarent, multipliciter institerunt. Verum ipse
            archidiaconus, ut proponitur, se tunc ipsi electioni minime consentire, sed in nostra
            praesentia suum assensum ipsi velle praestare respondit, quod etiam, sicut dicitur,
            saepe ac saepius in multorum praesentia replicavit. Tu vero, fili archidiacone, cum
            multis de canonicis Capuanis decretum electionis afferens, eligentium subscriptionibus
            roboratum, ad nostram praesentiam accessisti, et, quum apud nos fuissetis aliquamdiu
            commorati, tres canonici Capuara pro parte adversa post aliquot dies nostro se
            conspectui praesentarunt. Vobis igitur et ipsis in nostra et fratrum nostrorum
            praesentia constitutis, utrique partium praecepimus dicere veritatem, et quantum quidem
            erat in narratione facti usque ad exitum archidiaconi praedicti de choro, neutra partium
            discordabat. Dicebant tamen clerici antedicti, quod multi, qui exierant cum
            archidiacono, minis et terroribus fuerant inducti electioni a vobis postmodum factae
            consentire. Quumque tam a vobis quam clericis illis quaesiverimus diligenter, quot erant
            clerici Capuani, qui electioni debuerant interresse, inventi non fuistis in responsione
            discordes, sed tam vos quam ipsi certum super hoc numerum designastis. Et quum
            quaereremus sollicite, quot exierant cum archidiacono Theatino, quum appellationem
            opposuit, interpositae appellationi faventes, licet in hoc a vobis praefati tres clerici
            discordarent, quod scilicet XII. vel XIII. ad plus de canonicis ab electione facta
            proponerent dissentire, et vos eos esse V. aut VI. solummodo diceretis, secundum tamen
            expressum a vobis et ipsis canonicorum numerum tres partes et amplius erant in electione
            concordes, si etiam praedictorum clericorum assertio vera esset, quod scilicet XIII.
            canonici dissentirent. Quamquam autem, ut praediximus, diligenter inquisivimus publice
            veritatem, ne tamen aliqua videremur omittere, de quibus fides nobis erat plenior
            exhibenda, per quosdam de fratribus nostris singulatim vos et ipsos clericos examinari
            praecepimus, ut quisque vestrum coram ipsis plenius et securius exponeret veritatem; qui
            non aliud, quam ante propositum fuerat, invenerunt. Interrogati vero clerici antedicti,
            qui quosdam canonicorum dixerant minis et terroribus ad consentiendum inductos, si
            viderunt aliquibus quamlibet coactionem inferri, taliter responderunt, quod post factam
            electionem audiverunt quosdam de canonicis aliis comminantes et dicentes: “De civitate
            trecenti vocentur armati, et tunc apparebit, quis electioni nostrae noluerit
            consentire.” Sed licet hoc dictum fuerit, non viderunt tamen propter hoc cum armis
            aliquem venientem, vel ipsis coactionem aliquam intulisse.] Quum autem ex utriusque
            partis assertione constaret, interpositam fuisse appellationem canonicam, quando ne
            fieret electio, nisi canonica, secundum mandati nostri tenorem, ad nostram fuit
            audientiam appellatum, videri poterat, quod post eam medio tempore nihil debuit
            innovari, unde talis electio iudicanda erat irrita et inanis, utpote post appellationem
            canonice interpositam attentata. Sed contra, quum appellatum fuisset, non ut nulla
            electio fieret, sed ut fieret canonica, si factum electionis canonice fuerit subsecutum,
            non utique contra formam appellationis huiusmodi, sed magis secundum eam videbatur esse
            processum, et ideo, licet post appellationem, non tamen contra eandem fuit electio
            celebrata, propter quod non erat aliquatenus irritanda. †Nam quum duae partes et amplius
            electioni consenserint et consentiant, licet cautum reperiatur in canone, ut tunc alter
            de altera eligatur ecclesia, quum nullus in propria fuerit repertus idoneus, quia tamen
            hoc in favorem introductum est clericorum, et cuique licet renunciare iuri, quod pro se
            noscitur introductum, vos, qui duae partes eratis et amplius, quum quod duae partes
            capituli faciunt totum facere videatur, in hac parte iuri, quod pro vobis facere
            videbatur, renunciare potuistis, et electionem de persona alterius ecclesiae celebrare,
            praesertim quum illud decretum locum videatur habere, quando clericis renitentibus et
            invitis per alicuius violentiam potestatis extraneus ingeritur ex adverso, propter quod
            sequitur in decreto, ut sit facultas clericis renitendi, si se viderint praegravari, et
            quos ingeri sibi viderint ex adverso, non timeant refutare. Praeterea quum sedes
            apostolica caput omnium ecclesiarum exsistat, et Romanus Pontifex iudex sit ordinarius
            singulorum, quando de ipsa quis assumitur in praelatum alterius, ei posse obiici non
            videtur, propter capitis privilegium, quod obtinet plenitudinem potestatis, quod de alia
            ecclesia eligatur, quum a capite membra reputari non debeant aliena. Item quum post
            appellationem emissam, non ut non fieret electio, quia talis appellatio nulla foret, sed
            ut fieret canonica, archidiaconus Theatinus cum suis fautoribus chorum exiisset, et vos
            illos, ut interessent electioni faciendae vobiscum, curassetis sollicite revocare,
            quoniam ad electionem faciendam accedere noluerunt, alienos se fecisse videntur, propter
            quod electioni a vobis iuxta formam mandati apostolici concorditer celebratae de iure
            non posse contradicere videbantur, †praesertim quum idem archidiaconus postea requisitus
            responderit, quod in praesentia nostra vellet suum ei praebere consensum. Et ideo quum
            secundum statuta concilii Lateranensis appellatione remota semper id debeat praevalere,
            quod a pluribus et sanioribus fuerit ordinatum, nisi forte a paucioribus et inferioribus
            aliquid rationabile obiectum fuerit et ostensum, a vobis celebrata electio, tanquam a
            maiori et saniori parte, non obstante contradictione vel appellatione paucorum, debebat
            et poterat rationabiliter confirmari, quum id, quod obiectum exstitit et ostensum,
            rationibus praemissis appareat rationabile non fuisse. His igitur et aliis allegatis,
            quanquam contra personam illius, quem elegistis, nihil unquam dictum fuerit vel
            obiectum, quia tamen iuxta verbum Apostoli, dicentis: “Nemini cito manum imponas,”
            debemus attendere diligenter ad ea, quae circa personam inquirenda fuerant, duximus ex
            officio nostro, sicut decuit, procedendum. †Et quidem, quum tria sint in persona electi
            praecipue inquirenda, videlicet aetas legitima, morum honestas, et literatura
            sufficiens, licet de honestate morum, tanquam ei, qui nobiscum est aliquamdiu
            laudabiliter conversatus, possimus ipsi laudabile testimonium perhibere, Illius quoque
            literaturae, licet non eminentis, tamen convenientis electus exsistit, ut pro defectu
            scientiae, sicut plenius intelleximus ab his, qui eum melius cognoverunt, ab electione
            non deberet excludi. De legitima tamen aetate scire plene non potuimus veritatem, de qua
            nec vos, ut accepimus, aliquid cogitastis, quia, quum a multis, cuius aetatis
            exsisteret, curaverimus indagare, a nemine unquam audivimus, quod annum aetatis
            tricesimum attigisset. †Quum autem secundum praedicti statuta concilii nullus debeat in
            episcopum eligi, qui tricesimum aetatis non egerit annum, licet senectus venerabilis sit
            non diuturna, nec annorum numero computata, sed cani hominis sint sensus eius, et aetas
            senectutis vita immaculata, quia tamen post illa tria, quae Salomon asserit difficilia,
            quartum quasi reputet impossibile, viam videlicet viri in adolescentia sua, tanquam
            investigari non possit: Nos ecclesiae pariter et personae providere volentes, et tam
            rationes quam canones observare, habito super hoc cum fratribus nostris diligenti
            tractatu, quia propositum vestrum providum intelleximus, et ideo propter urgentem
            necessitatem et evidentem utilitatem ecclesiae Capuanae, quam in hac parte potius
            approbamus, volumus ipsum firmiter perdurare, praefatum subdiaconum nostrum de communi
            fratrum nostrorum consensu vobis in procuratorem concedimus, liberam administrationem ei
            tam in temporalibus quam in spiritualibus committentes. [Quapropter etc. Dat. Laterani.
            1220.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e401" type="question-title">Illegitimus potest postulari, non autem eligi, et electores, nisi probaverint, illum
            ignoranter elegisse, incidunt in poenas Lateranensis concilii.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e404">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e407">Innotuit nobis olim tam per tuas literas, quam quorundam suffraganeorum tuorum et
            dilectorum filiorum prioris et conventus Wigorniensis ecclesiae, quod, Vigoriensi
            ecclesia destituta pastore, dicti prior et conventus eiusdem dilectum filium magistrum
            M. archidiaconum Eboracensem in episcopum unanimiter elegerunt, cuius, quum eius tibi
            fuisset electio praesentata, confirmationem usque in adventum ipsius, qui absens
            eligebatur et inscius, distulisti; qui tandem, quod factum fuerat audito, ad praesentiam
            tuam devotus accessit, et praeter opinionem omnium, qui nihil obstare credebant, quin
            statim concors et canonica deberet electio confirmari, spontanea tibi et secreta
            confessione monstravit, quod conscientia eius aliquantisper ex natalibus esset laesa,
            †et, quod ad tantae dignitatis apicem praeter indulgentiam sedis apostolicae nollet
            aliquatenus promoveri, proposuit, etiamsi promoventem benignum et facilem inveniret. Tu
            autem, sicut vir providus et discretus, intellecta conscientia eius, noluisti protinus
            ad confirmationem procedere, sed nobis rei seriem per tuas insinuans literas, et per eas
            ipsius magistri merita et conscientiam commendasti; capitulum autem eiusdem ecclesiae,
            quare per te fuisset electionis confirmatio protelata, se ignorare, per literas suas
            nobis transmissas exposuit, cuius electionem capitulum petiit per sedem apostolicam
            confirmari, praesentato nobis electionis decreto subscriptionibus eligentium roborato.
            Quidam autem suffraganeorum tuorum, quod per tuas literas videbaris obscure aliquantulum
            innuisse, per suas literas in aliquibus asseruerunt, eum fuisse filium cuiusdam militis,
            et ab eo ex quadam ingenua et non coniugata susceptum. Interim vero idem quoque magister
            ex insperato ad praesentiam nostram accessit, et quod nobis de nativitate ipsius per
            literas aliquorum suffraganeorum tuorum fuerat intimatum exposuit, et adiecit, quod
            nunquam pater eius habuerat uxorem, sed matris eius virginitatis florem praeripuit quasi
            furtim, †et ipsa infra quadriennium a nativitate ipsius matrimonium non contraxit. Nos
            ergo cum fratribus nostris habito super hoc diligenti tractatu, relectis canonibus,
            quosdam invenimus, qui non legitime genitos promoveri vetant ad officium pastorale,
            causam forte trahentes ex lege divina, per quam spurii et manzeres usque in decimam
            generationem in ecclesiam Dei prohibentur intrare. Invenimus etiam alios, qui undecunque
            genitos non prohibent ad sacros ordines promoveri, dummodo sibi merita suffragentur,
            asserentes, quod culpa parentum non est filiis imputanda. Et ad hoc probandum inducunt,
            quod Dominus noster Iesus Christus non tantum ex alienigenis, sed etiam ex adulterinis
            voluit commixtionibus nasci, qui est sacerdos in aeternum secundum ordinem Melchisedech.
            Hi etiam scripturae divinae videntur inniti, qua dicitur; “Filius non portabit
            iniquitatem patris, et pater non portabit iniquitatem filii,” per quam antiquum videtur
            proverbium removeri, quod inter filios Israel dici solebat: “Patres comederunt uvam
            acerbam, et dentes filiorum obstupescunt.” Quidam vero ad concordiam discordantia
            revocantes, repugnantiam canonum praedictorum sopire quodammodo videbantur, dicentes,
            quod illegitime geniti si religiose fuerint aut in coenobiis, aut in canonicis
            conversati, a sacris ministeriis minime revocentur, et inter illegitime genitos quidam
            asserunt eos solos a sacris officiis prohibendos, qui paternam incontinentiam imitantur.
            Et hi quoque videntur auctoritate divinae legis inniti, qua dicitur: “Ego sum Deus
            zelotes visitans peccata patrum in filios usque in tertiam et quartam progeniem in iis,
            qui oderunt me [gratis],” quasi dicat, in his, qui circa me paternum odium imitantur.
            Verum canon concilii Lateranensis a bonae memoriae Alexandro Papa praedecessore nostro
            editus in synodo generali, primis concordans canonibus non solum tales vetat in
            episcopos promoveri, verum etiam eligentibus talem personam poenam infligit, immo ipso
            facto eandem poenam asserit incurrisse, ut secundum hoc canon latae sententiae esse
            videatur, cuius tenor talis est: “Ne videlicet, quod de quibusdam pro necessitatibus
            temporis factum est, in exemplum trahatur a posteris, nullus in episcopum eligatur, nisi
            qui de legitimo matrimonio sit natus,” circa finem subiungens: “Clerici sane si contra
            formam istam quemquam elegerint, et eligendi tunc potestate privatos, et ab
            ecclesiasticis beneficiis triennio se noverint esse suspensos.” Sane praedictus canon,
            qui non per eum, qui canones non nosset antiquos, sed [per] illum, qui plene noverat
            canonicas sanctiones, in concilio multorum iurisperitorum est editus et ipsius
            approbatione concilii roboratus, natis de non legitimo matrimonio omnem videtur in
            episcopos promovendi aditum praeclusisse, quum id etiam ad consequentiam trahi
            prohibeat, quod pro necessitate innuit prioribus temporibus esse factum, licet nihil
            amplius quam necessitas dispensantem ad dispensationem inducat. Praeterea electionem
            talium innuit nullam esse, dum in poenam statuit electorum, ut tunc eligendi potestate
            se noverint privatos, quod nihil esset, si tunc non occurreret electio facienda; quod
            fieri non posset, priori electione seu etiam nominatione durante. Ex quo patet,
            electionem huiusmodi per ipsum canonem irritatam. Quamvis autem canon Lateranensis
            concilii, ab Alexandro praedecessore nostro editus, non legitime genitos adeo
            persequatur, quod electionem talium innuit nullam esse, nobis tamen per eum adempta non
            fuit dispensandi facultas, quum ea non fuerit prohibentis intentio, qui successoribus
            suis nullum potuit in hac parte praeiudicium generare, pari post eum, immo eadem
            potestate functuris, quum non habeat imperium par in parem, †sed ea tantum fuerit mens
            ipsius, ut, quia ex eo, quod aliquando ex dispensatione pro necessitate temporis factum
            fuerat, quidam gratiam in licentiam extendentes, et inde sumentes exemplum, se licite
            credebant eligere tales, et indifferenter huiusmodi eligebant, [quum] talia fieri
            prohiberet. Unde gravem electoribus poenam inflixit. Deliberavimus tamen cum fratribus
            nostris, utrum in tali casu et cum tali persona deberemus misericorditer dispensare, vel
            iuris potius servare rigorem. Invenimus enim, a bonae memoriae Urbano Papa praedecessore
            nostro in casu multo difficiliori cum Cenomanensi dispensatum electo, qui fuerat filius
            sacerdotis, et Legionensi episcopo, qui post consecrationem suam humiliter fuerat et
            sponte confessus, quod fuisset ex matre non legitima procreatus, quam pater, vivente
            uxore propria, cognovisset. Sed idem Urbanus prohibuit, ne id quasi pro regula in
            poslterum ad consequentiam traheretur. Videbatur enim, quod, quum cum illegitime natis
            fuisset aliquamdiu dispensatum, et ex certa causa forsitan in posterum dispensandum, in
            hac causa celerius deberet dispensatio indulgeri, illi personae videlicet, quae minus
            imperfectionis, plus perfectionis habebat. Multa enim in hoc casu dispensationem
            inducere videbantur, literarum scientia, morum honestas, vitae virtus, et fama personae,
            multipliciter a quibusdam etiam ex fratribus nostris, qui eum in scholis cognoverant,
            approbatae. Faciebant etiam ad id non modicum concors capituli Vigoriensis electio,
            petitio populi, assensus principis, votum tuum, suffraganeorum suffragia, et humilis
            devotio confitentis, qui sponte ac humiliter suum maluit confiteri reatum, quam laesa
            conscientia thronum conscendere pastoralem. Habito ergo super hoc cum fratribus nostris
            diligenti tractatu, intelligentes, Vigoriense capitulum eundem magistrum non humiliter
            postulasse, sed improvide potius elegisse, quum ad obtinendum dispensationis beneficium
            procedendum fuisset, non per electionem inhibitam, sed per postulationem permissam,
            electionem ipsam praedicti canonis auctoritate cassatam denunciamus irritam et inanem,
            parcentes non modicum Vigoriensi capitulo, quod eis nec poenam infligimus expressam in
            canone supradicto, nec probare cogimus ignorantiam, quam allegant. Et quamvis post
            cassationem huiusmodi a nobis a multis fuerit humiliter supplicatum, ut propter causas
            praedictas dignaremur cum eo misericorditer dispensare, quum ad dispensandum in talibus
            nullus se casus habilior posset afferre, quia tamen praedicto capitulo liberam
            facultatem eligendi vel postulandi volumus reservare, supplicationem huiusmodi, quae
            nomine capituli non fiebat, quum non ad postulandam dispensationem, sed ad petendam
            confirmationem ipsius capituli fuerint nuncii destinati, ad praesens non duximus
            admittendam, decernentes irritum et inane quicquid super ordinatione ipsius episcopatus
            ante susceptionem literarum nostrarum fuerit attentatum. †Volumus igitur et mandamus,
            quatenus per Cantuariensem provinciam ex parte nostra facias districtius inhiberi, ne,
            quod de multis in eadem provincia, quod sine pudore non dicimus, inordinate noscitur
            esse factum, de cetero contra formam praescriptam nullatenus attentetur. Quod si
            Vigoriense capitulum eundem magistrum propter praerogativam meritorum ipsius duxerit
            postulandum, postulationem ipsius apud sedem apostolicam praesentare procuret.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e416" type="question-title">Non possunt electores in praeiudicium electi compromittere; sed, si consenserit
            electioni suae vel consentire velit, non obstante laudo in contrarium lato, est
            confirmandus, si aliud canonicum sibi non obsistat, licet non sit de gremio illius
            ecclesiae, quamcunque ob causam a maiori parte fuerit appellatum. Et in hoc ultimo est
            iste textus multum notabilis.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e419">Idem Genuensi Archiepiscopo, et Placentino et Bobiensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e422">Quum inter dilectos filios canonicos Saonenses super electione pontificis quaestio
            verteretur, eligentium votis in diversa divisis, ad sedem apostolicam dilecti filii S.
            subdiaconus Saonensis et I. procurator capituli accesserunt, quibus venerabilem fratrem
            nostrum I. Albanensem episcopum et dilectum filium nostrum A. tit. S. Martini
            presbyterum cardinalem dedimus auditores. Proposuit autem procurator praedictus, quod
            singuli requisiti communi assensu in Hastensem praepositum, excepto praedicto
            subdiacono, convenerunt, quo in sua duritia permanente, aliorum consensus redactus fuit
            in scriptum publicum consequenter. Ceterum pro parte altera fuit propositum ex adverso,
            quod, quum septem essent canonici Saonenses, in capitulum se receperunt, de futura
            electione pontificis tractaturi, ubi diversi a diversis nominati fuere. Sed
            archidiacono, archipresbytero et praeposito dictum Hastensem praepositum nominantibus,
            fuit a praefato S. fortiter obviatum, asserente, ipsum morbo epileptico laborare, pro
            quo alia vice tanquam inhabilis fuerat recusatus; nec ad aliam ecclesiam debere fieri
            transitum, donec reperiretur idoneus in ecclesia Saonensi. (Et infra:) Sed praepositus
            Saonensis spretis appellationibus interpositis praepositum Hastensem elegit, obiiciente
            parte adversa, quod huiusmodi electio propter appellationes interpositas et alia etiam
            obstacula non teneret. (Et infra:) Sed et civitatem idem praepositus et alii omnes
            egressi, exceptis presbytero et subdiacono saepedictis, secum sigillum ignorantibus eis
            detulerunt, et ad Mediolanensem archiepiscopum accedentes petierunt electionem, quam
            fecerant, confirmari, licet a solo praeposito, et post appellationem facta fuisset. Sed
            quoniam indebitus electionis processus archiepiscopo antea innotuerat, petitioni eorum
            non annuens, quendam de fratribus suis ad investigandum electionis processum Saonam
            direxit. Sed quum testes producerentur coram eo, et postularetur, ut nuncium pariter
            ipsum procurarent, pars adversa iam dictum archiepiscopum, altera vero sedem apostolicam
            invocavit. Sed quum ad mandatum nuncii partes Mediolanum ivissent apostolus petiturae,
            ab archiepiscopo, ut ad pacem redirent, fuerunt monitae diligenter, cuius arbitrio
            praepositus se velle stare constanter asseruit, si hoc et ipsum pars faceret adversa,
            quod deliberato consilio praefatus subdiaconus repromisit. Post haec reversi ad propria,
            et demum ab archiepiscopo evocati, archipresbyter pro parte altera de rato, ut dicebat,
            literis praemunitus, ipse vero S. pro parte sua in Mediolanensem archiepiscopum
            compromittere curaverunt, qui magistrum G. Modicensem canonicum eis dedit in episcopum,
            et etiam confirmavit, †quem in Saonensi ecclesia, praesente clero et populo civitatis,
            adhibitis solennitatibus consuetis, electum publice nunciarunt, cui archiepiscopus,
            praeposito sedem apostolicam provocante, consecrationis manus distulit impertiri. (Et
            infra:) Postquam igitur coram praefatis auditoribus fuit super his et similibus diutius
            disputatum, qui nobis ea sufficienter ac fideliter retulerunt, quoniam de ipsis nobis
            non potuit fieri plena fides, causam ipsam vestro duximus examini committendam,
            Discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, quum constet, electionem
            de praeposito memorato a maiori et saniori parte capituli celebratam etiam et
            subscriptam, si dictus praepositus eidem electioni consenserit, ut per mutuum consensum
            eligentium et electi quasi coniugale vinculum spiritualiter sit contractum, nisi
            sufficienter sit ostensum, eundem praepositum morbo epileptico laborare, super quo
            contra ipsum dicitur appellatum, vos, non obstante appellationis obiectu, si qua forsan
            ex aliis causis superius memoratis proponitur interposita, quum ex iis, quae coram nobis
            allegata fuerunt, eas appellationes certa ratione frivolas reputemus, electionem nostra
            freti auctoritate, sublato cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo,
            confirmetis ipsius, non obstante, quod post talem electionem a praefato archiepiscopo
            proponitur esse factum, etiamsi a partibus in eum fuerit compromissum, quum electores a
            tali electione sic resilire nequiverint. Quod si electores illius non compromiserint in
            archiepiscopum memoratum, etiamsi dictus praepositus nondum electioni de se factae
            consenserit, eo tamen consentire volente, dummodo a morbo sit immunis obiecto, vos
            electionem ipsius nihilominus confirmetis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e431" type="question-title">Electus a maiori et saniori parte capituli, si est et erat idoneus tempore electionis,
            confirmabitur; si autem erat indignus in ordinibus, scientia vel aetate, et fuit
            scienter electus, electus a minori parte, si est dignus, confirmabitur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e434">Idem Praenestino Episcopo, apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e437">Dudum ad audientiam nostram quaestione perlata, quod, vacante praepositura Colocensis
            ecclesiae, in duo se vota eligentium divisissent, causam iudicibus duximus committendam,
            †quod auditis, quae proponerentur hinc inde, si de partium procederet voluntate,
            definitivam sententiam promulgarent; alioquin causam sufficienter instructam ad nostram
            remitterent audientiam; statuentes partibus terminum competentem, quo per se, vel
            idoneos responsales ad sedem apostolicam accederent sententiam recepturae. Ipsi vero,
            mandatum apostolicum fideliter exsequi cupientes, partes ad suam praesentiam
            convocarunt, receperunt testes hinc inde productos, examinaverunt eligentium
            conscientias, audiverunt allegationes utrinque. Et quoniam praepositus sancti Georgii
            eorum sententiae se tandem asseruit nolle stare, processum ad sedem apostolicam
            destinarunt, partibus festum beati Michaelis tunc proximo venturum veniendi ad sedem
            apostolicam terminum praefigentes, [quem praepositus SS. Apostolorum, allegans, quod
            terminus tam prolixus dispendium ecclesiae generaverat, ad festum S. Servatii
            breviavit.] Quumque nuncii praepositi sanctorum Apostolorum statuto termino ad
            praesentiam nostram accessissent, praepositus sancti Georgii nec venit, nec pro se misit
            idoneum responsalem. [Sed venerabilis frater noster Coloniensis archiepiscopus eius
            absentiam excusavit, asserens eum captum, arrepto itinere ad sedem apostolicam veniendi,
            a nobili viro W. Iuliacensi comite detineri. Nos autem ne aliquid disponere in eius
            praeiudicium videremur, per dilectum filium praepositum S. Gereonis et B. concanonicum
            suum mandavimus ad festum Resurrectionis dominicae sub peremptorio partem utramque
            citari. Qui, sicut ex literis ipsorum accepimus, SS. Apostolorum praepositum viva voce,
            praepositum vero S. Georgii per literas et nuncios pariter citaverunt; qui citatione
            recepta se scripsit ad sedem apostolicam accessurum. Verum, quum nec ad terminum, nec
            ultra terminum, etiam per VIII. hebdomades exspectatus venerit, vel miserit idoneum
            responsalem, eum reputavimus contumacem, eundem in expensas legitimas parti condemnantes
            adversae.] Visis attestationibus et Gestis igitur iudicum diligenter inspectis,
            invenimus, quod pro praeposito sanctorum Apostolorum auctoritas, pro praeposito vero
            sancti Georgii numerus eligentium faciebat, quum primus a quatuordecim, tum personis,
            tum canonicis, qui alios dignitate, aetate et tempore praecedebant, secundus vero a
            viginti quatuor fuisset electus. †Obiiciebatur autem praeposito S. Georgii minor
            scientia, defectus aetatis, et quod in minoribus erat ordinibus constitutus. Unde quum
            praepositurae illi esset archidiaconatus annexus, nondum erat ei dignitas conferenda,
            ratione cuius cogebatur infra praefixum a canonibus spatium in diaconum promoveri.
            Proponebatur autem pro altero, quod vir erat aetate, scientia et moribus commendandus.
            Unde meliori ducti zelo propter hoc electores ipsius in eum se confessi fuerant
            convenisse; non solum sui, sed quidam alterius etiam electores eum prudentiorem esse
            praesertim in spiritualibus asserebant, quamvis alium magis utilem maxime circa
            temporalia propter potentiam fuerint protestati. Quum autem allegationes pro eodem
            praeposito sancti Georgii coram iudicibus ipsis praepositae nobis non fuerint
            praesentatae, propter quod non potuimus scire per nos, quid obiecerit, vel quid
            responderit ad obiecta, sicque causa remissa non fuit sufficienter instructa, [tunc] ad
            diffinitivam sententiam non duximus procedendum, sed decisionem causae ipsius iudicibus
            commisimus sub hac forma, ut, vel si notorium esset, vel per ea, quae iam dicta erant,
            constaret, quod praepositus S. Georgii electionis tempore pateretur vel in ordinibus,
            vel in scientia, vel in aetate defectum, qui eum iuxta canonum sanctiones impediret ad
            huiusmodi officium promoveri, ei, sublato appellationis obstaculo, non obstante ipsius
            absentia corporali, silentium imponentes, praeposito sanctorum Apostolorum praeposituram
            adiudicarent eandem, et eum in possessionem corporalem mittentes pacifica facerent
            possessione gaudere. Alioquin, quum in eum non solum plures, sed duae paene partes
            convenerint, et impedimentis cessantibus appareat, quod eum bono zelo elegerint,
            praepositi sanctorum Apostolorum electione appellatione remota cassata, electionem
            confirmarent ipsius, et ei facerent praeposituram assignari praedictam, et de cetero
            tanquam praeposito responderi, [contradictores etc. Dat. Lat. V. Id. Apr. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e447" type="question-title">Recipientes postulatum ad ecclesiam tanquam institutum vel administratorem ante
            admissionem postulationis a superiore factam, privati sunt potestate eligendi, et ad
            alios, licet pauciores, devolvitur potestas eligendi; et si omnes privati sunt,
            devolvitur ad Papam in ecclesiis cathedralibus. Hoc dic. secundum principaliorem
            intellectum, qui magis congruit literae.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e450">Idem Canonicis Maguntinensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e453">Bonae memoriae C. Maguntinensi archiepiscopo, episcopo Sabinensi, viam universae carnis
            ingresso, quum vota vestra se in varia divisissent, et quibusdam petentibus Wormaciensem
            episcopum quibusdam vero venerabilem fratrem nostrum nunc archiepiscopum vestrum, tunc
            praepositum sancti Petri Maguntinensis, sibi eligentibus in pastorem, dilectus filius
            magister P. scholasticus Maguntinus cum quibusdam aliis pro illis, qui Warmatiensem
            episcopum postularunt, procurator ad apostolicam sedem accessit; pro aliis vero dilecti
            filii E. et R. clerici [Maguntini] venerunt, quorum alter institutus fuit procuratur.
            Partibus igitur in nostra praesentia constitutis, et eis in consistorio nostro
            diligenter et sufficienter auditis, de fratrum nostrorum consilio venerabili fratri
            nostro Praenestino episcopo, a sede apostolica legato, dedimus in mandatis, ut, si
            eundem episcopum quoad temporalia vel spiritualia recepisse constaret ecclesiam
            Maguntinensem, vel ministrasse in temporalibus aut spiritualibus in eadem, prout
            obiectum fuerat ex adverso, postulationem factam de ipso, sublato cuiuslibet
            appellationis obstaculo, nunciaret irritam, †de gratia nostra concedens eidem, ut
            Warmatiensem sibi ecclesiam retineret. Nam de iure communi, quia praeter auctoritatem
            nostram transire praesumpsit, utraque erat spoliandus, ut [et] ea careret, quam
            concupivit avare, et ea, quam superbe despexit. Quod si parere contemneret, utraque
            ipsum ecclesia denunciaret auctoritate nostra privatum. Deinde inquireret de ipsius
            electione archiepiscopi diligentius veritatem, et, si ei de vi, quam ipse et sui
            metuebant, constaret, eo non obstante, quod post appellationem ad nos interpositam
            fuerat in ipsius electione processum, quum alii, qui appellationi ad nos interpositae,
            ne sine ipso ac sociis eius haberent in electione processum, non duxerint deferendum,
            uti contra ipsum hac exceptione non possent, quia frustra legis auxilium invocat qui
            committit in legem, unde nec ab eis posse obiici videbatur, quod idem esset a
            paucioribus secundum eorum assertionem electus, quum ipsi, appellationem ad nos legitime
            interpositam contemnentes, et praeter licentiam nostram recipientes episcopum memoratum,
            reddiderint se indignos, electionem archiepiscopi, dummodo nihil obstaret de canonicis
            institutis, sublato appellationis obstaculo confirmaret. †Quod si nec recepisse
            praefatam ecclesiam quoad spiritualia vel temporalia, nec in spiritualibus vel
            temporalibus ministrasse constaret episcopum memoratum, idem legatus audiret quae super
            postulatione ipsius et electione archiepiscopi proponerentur hinc inde, testes utrinque
            reciperet, et eorum depositionibus publicatis usque ad calculum sententiae definitivae
            procedens, gesta omnia sub sigillo suo ad nostram praesentiam destinaret, statuens
            partibus terminum competentem, quo apostolico se conspectui praesentarent sententiam
            recepturi. Licet autem essent notoria, quae contra dictum Wormaciensem episcopum et eius
            fautores fuerant obiecta, praedictus tamen legatus ad maiorem cautelam multos et magnos
            testes recepit, ex ipsius archiepiscopi parte productos, qui super praedictis deposuere
            iurati. Unde ipse iuxta mandati nostri tenorem procedens, postulationem factam de
            Wormaciensi cassavit, et electionem archiepiscopi memorati, quamvis a paucissimis
            celebratam, curavit auctoritate apostolica confirmare, ipsumque ordinavit in
            presbyterum, et tandem in archiepiscopum consecravit. †Ipse autem humiliter ad nostram
            praesentiam accedens, suppliciter postulavit, ut pallium sibi, videlicet insigne
            pontificalis officii, de consueta sedis apostolicae benevolentia conferremus. Verum
            quidam simplex nuncius ab adversariis eius ad sedem apostolicam destinatus ex eorum
            parte apertas nobis cum sigillo pendente literas praesentavit, per quas iidem
            significabant canonici, quod praedictus legatus corruptus pecunia iniquam sententiam
            protulisset. Addebant etiam, quod Maguntini cives pariter iuraverunt, quod eum nunquam
            haberent episcopum, et quod universi clerici, paucis exceptis, suo favebant electo. Quum
            autem super his coepissemus deliberare cum fratribus nostris, electioni eiusdem
            archiepiscopi duo videbantur obstare, videlicet quod a paucissimis, et post interpositam
            a se ipso appellationem videbatur electus. Nam quum postulatio Warmaciensis episcopi
            fuerit praecedentis appellationis ratione cassata, archiepiscopi electio debebat etiam
            ex eadem causa cassari. Sed econtra, sicut superius est expressum, qui in appellationem
            deliquerant, appellationem contra eundem archiepiscopum non poterant allegare. Poterat
            quoque dici, quod, etsi post appellationem, non tamen contra formam appellationis
            fuisset electus archiepiscopus saepe dictus, quum appellaverit in hac forma, ne canonici
            Maguntiae residentes sine ipso ac sociis suis haberent in electione processum. Nec
            nocet, quod posset ex altera parte replicari; quia nec ipse et socii sui debuerant
            procedere sine ipsis, quia ipsi appellationem apud nos interpositam contemnendo
            reddiderant se indignos, et abusi fuerant iure suo. Unde, quum in Lateranensi concilio
            de his, qui quasdam personas inhibitas eligunt, sit statutum, ut eligendi tunc potestate
            privatos, et ab ecclesiasticis beneficiis triennio noverint se suspensos, illis pro
            longe maiori delicto tanquam indignis ab electionis potestate cadentibus, penes eundem
            ac socios suos tantum ius remanserat eligendi. Quare, si multo pauciores in ipsum quam
            convenerint convenissent, intelligendum est tamen, quod omnes, qui tunc eligere
            poterant, elegerunt eundem. Contra legati vero processum hoc facere videbatur, quod non
            citatis Wormaciensi episcopo et eius fautoribus processisset. Porro iuxta canonicas
            sanctiones excessus notorius examinatione non indiget, et pro his, quae a iudice sunt
            acta, praesumitur, quod omnia rite fuerint celebrata; quamvis et, quod citati non
            fuerint, non posset de facili comprobari, quia negantis factum per rerum naturam nulla
            est directa probatio, quum, etsi quilibet de se posset asserere, quod ad eum citatio
            minime pervenisset, singuli tamen vestrum essent in suo testimonio singulares. Ad ipsum
            quoque legatum, si voluissent, secure potuissent procuratorem idoneum destinare, sicut
            [et] nuncium destinarant, †quemadmodum ex ipsorum ad nos directis literis comprobatur,
            qui secure ad eundem legatum accessit, et ad propria remeavit, quum et ipse legatus
            paratus fuerit securitatem omnimodam providere. Nec obest, quod idem nuncius dicitur
            appellasse, quum appellationi renunciaverit, et in commissione nostra, quam pars
            reportavit utraque, obstaculum fuisset appellationis amotum. Sed nec apparebat etiam,
            qui contra factum legati quicquam posset obiicere ac probare, quum non procurator
            sufficiens, sed simplex ad nos contra praedictum archiepiscopum fuisset nuncius
            destinatus. [Praeterea si appareret etiam, non esset aliquatenus audiendus, quum
            adversarii eius per praesumptionem, contemptum et blasphemiam audientia nostra se
            reddiderint indignos. Praesumptio enim fuit, quod virum, pastorali praeditum dignitate,
            alteri ecclesiae spirituali coniugio copulatum, praeter auctoritatem nostram contra
            formam canonicam non solum eligere, sed recipere praesumpserunt. Contemptus accessit ex
            eo, quod postquam procurator eorum nostras literas reportavit, in quibus mandabatur
            expresse, quod si Warmaciensis episcopus Maguntinam ecclesiam quoad spiritualia vel
            temporalia recepisset, vel in spiritualibus vel temporalibus ministrasset in ea, ipsius
            postulatio cassaretur, et eisdem non veniret in dubium, sed potius manifeste constaret,
            quod Warmaciensis temporalia saltem receperat, et ministrarat in iis, ipsi postmodum
            tanquam electo suo, sicut ex literis ipsorum apparet, in quibus eum electum suum
            nominant et ei se asserunt unanimi consensu favere, temere paruerunt, et consenserunt in
            ipsum, spirituale cum eo adulterium perpetrantes, quum et per nuncium ad nos ultimo
            destinatum electionem ipsius in publico consistorio postulaverunt confirmari. Blasphemia
            vero in eo fuerat subsecuta, quod, ponentes in coelo os suum, legatum nostrum, qui
            fungebatur in illis partibus vice nostra, et qui prius etiam, quam assumeretur ad
            officium pastorale, multae religionis exstiterat, utpote qui in Cisterciensi ordine
            fuerat primo abbas, quantum in eis exstitit infamantes, eum corruptum fuisse pecunia
            sunt mentiti.] Nos igitur, etsi propter auctoritatem iudiciariam praesumamus pro his,
            quae acta sunt a legato, illi tamen plus innitimur rationi, quod adversarii
            archiepiscopi ex tribus causis praedictis se usque adeo reddiderunt indignos, quod
            contra eum non debebant audiri. Unde quod de ipso factum fuerat non poterat impediri per
            eos, quin etiam si electores eiusdem partis pariter deliquissent, ut se reddidissent
            indignos, ad nos devoluta fuisset hac vice ordinatio ecclesiae Maguntinensis, quare
            dictum archiepiscopum sine iuris iniuria potuissemus eidem ecclesiae praeficere in
            pastorem, praesertim quum per legatum apostolicae sedis fuisset in Maguntinum episcopum
            consecratus. Super his ergo cum fratribus nostris habito diligenti tractatu, de ipsorum
            consilio cassationem postulationis factae de Wormaciensi episcopo ratam habemus,
            electionem memorati archiepiscopi confirmantes. [Dat. Lateran. X. Kal. April. 1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e462" type="question-title">Sufficit electo ad obtinendum docere, eligentem fuisse in quasi possessione tempore
            electionis, licet non probet, quod proprietas iuris eligendi ad illum pertineret.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e465">Idem Clericis sanctae Agathes.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e468">Querelam, quam dilectus filius G. tituli sancti Vitalis nunc presbyter, tunc sanctae M.
            in Aquiro diaconus cardinalis per oeconomum ecclesiae vestrae, cuius idem cardinalis est
            gubernator, contra P. nunc presbyterum, tunc vero diaconum ecclesiae sancti Salvatoris,
            quae dicitur de Cornutis, coram bonae memoriae C. Papa praedecessore nostro super
            ecclesia ipsa proposuit, C. papa praedecessor noster nobis, in minori officio
            constitutis, audiendam et examinandam commisit. Petebat igitur idem oeconomus praefatum
            P. ab ecclesia sancti Salvatoris, quam in praeiudicium vestrae ecclesiae ad iniuriam
            cardinalis praedicti occupare praesumpserat, removeri, quum ipsa ecclesia sancti
            Salvatoris pertineat ad ecclesiam sanctae Agathes pleno iure, petens etiam pensionem
            sexdecim denariorum Papiensium, debitam ecclesiae sanctae Agathes, pro eadem ecclesia
            Salvatoris de Thermis sibi restitui de novo subtractam. Praedictus vero P. clericus
            respondebat, quod ipse nullam iniuriam irrogaverat cardinali, nec in praeiudicium
            ecclesiae vestrae receperat dictam ecclesiam, quum haec ad illam nullo iure pertineat,
            nec aliquam sibi debeat reddere pensionem; sed ipse per electionem populi, ad quem de
            antiqua consuetudine pertinet electio, a cardinali sanctae Susannae, cui eadem ecclesia
            Salvatoris, tanquam capella suo titulo, in spiritualibus est subiecta, canonice fuerat
            institutus. †Quumque ad suam assertionem probandam utraque pars multoties testes
            produxisset, nos illos recepimus et examinavimus diligenter, quorum depositionibus
            publicatis disputationem audivimus super illis. Sed antequam huiusmodi controversia
            finem accipere potuisset, praefatus praedecessor noster debitum carnis exsolvit. Demum
            autem utraque pars a nubis cum instantia postulavit, ut causam ipsam decidere
            dignaremur. Nos igitur, rationibus utriusque partis diligenter auditis, et plenius
            intellectis, habito fratrum nostrorum consilio, dictum P. ab impetitione oeconomi
            vestri, super electione ac institutione de se facta in ecclesia sancti Salvatoris
            absolvimus, et super his praefato oeconomo silentium duximus imponendum, quum per testes
            idoneos nobis constiterit evidenter, quod populus in quasi possessione praesentandi
            clericum ad illam ecclesiam exsistebat, quando ipsum presbyterum ad illam elegit, et
            ecclesia eadem spectat ad titulum sanctae Susannae in spiritualibus pleno iure, salva
            quaestione super iure patronatus inter ecclesiam vestram, et populum saepe dictae
            ecclesiae sancti Salvatoris. Quia vero per testes omni exceptione maiores fuit liquide
            comprobatum, quod pensio sexdecim denariorum Papiensis monetae fuerit clericis ecclesiae
            vestrae pro ecclesia sancti Salvatoris de Thermis annuatim per multa tempora persoluta,
            sed de novo subtracta, nos in eundem statum percipiendi pensionem huiusmodi de ecclesia
            sancti Salvatoris de Thermis ecclesiam vestram decernimus reducendam, et ad solutionem
            pensionis subtractae condemnamus presbyterum antedictum, salva quaestione proprietatis
            inter ecclesias memoratas. [Dat. II. Non. Iun. 1205.] CAP. XXV.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e471">Eligentes scienter indignum privati sunt potestate eligendi in electione, quae primo
            occurrit facienda.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e475">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e478">Quum Wintoniensis ecclesia pastore vacaret, archidiaconus cum suis fautoribus
            Salubriensem decanum, prior vero et complices eius praecentorem Linconensem in episcopum
            elegerunt. †[Quumque propter hoc partes ad nostram praesentiam accessissent, quoniam
            super serie rei gestae non modicum discordabant, testes utrinque recipi fecimus, et
            attestationes iussimus publicari, quibus perspicaciter intellectis, postquam ab utraque
            parte sufficienter exstitit allegatum, super ferenda sententia cum fratribus nostris
            deliberavimus diligenter. Invenimus autem, electionem utramque fuisse contra formam
            canonicam attentatam, et ut de coniurationibus, appellationibus et excommunicationibus
            taceamus, primam per inordinatam praesumptionem, secundam vero per violentam
            impressionem comperimus esse factam; ideoque, via regia procedentes, utramque duximus
            exigente iustitia sententialiter irritandam. Post aliquot vero dies pars illa, quae
            praecentorem Lincolniensem elegerat, ad praesentiam nostram accedens, quoddam sub
            sigillo capituli protulit instrumentum, in quo continebatur expressum, quod Wintoniensis
            conventus vices suas priori et quibusdam fratribus super electione pontificis in nostra
            praesentia celebranda commiserat, eisque plenam et liberam eligendi sibi pontificem
            contulerat potestatem, unde suppliciter postulabat a nobis licentiam eligendi. Nos autem
            alteri parti exhiberi fecimus instrumentum, quod quum fuisset ab omnibus comprobatum,
            quaesivimus, utrum isti cum illis eligere vellent, an potius sine illis. Qui habito
            consilio responderunt, quod salvis exceptionibus, quas contra illos habebant, ipsi cum
            eis electionem volebant unanimem celebrare.] Licet igitur omnes in communi de facienda
            electione tractaverint, quia tamen nequiverunt esse concordes, infecto negotio ad nos
            habuere recursum. Et hi quidem, qui praecentorem elegerant, [firmiter] asserebant, quod
            illi, qui decanum elegerant, eligendi erant potestate privati pro illa maxime causa,
            quod hominem non legitime natum scienter eligere praesumpserunt, unde secundum
            Lateranense concilium et eligendi hac vice perdiderant potestatem, et per triennium
            ecclesiasticis beneficiis carere debebant, suppliciter postulantes, ut super hoc
            inlerloqui dignaremur. Illi vero taliter respondebant, quod, licet is, quem elegerant,
            fuisset minus legitime natus, per gratiam tamen apostolicae sedis legitimari promeruit,
            et hoc asserebant se legitime probaturos. Nos igitur attendentes, quod isti post primam
            electionem admiserant illos ad celebrandam secundam, et quod decretum memorati concilii
            decrevit, huiusmodi praesumptores una vice duntaxat eligendi potestate privatos, quoniam
            electio, quam coram nobis celebrare volebant, non iam secunda, sed tertia concurrebat,
            ad eligendum illos censuimus admittendos, ita ut procurator archidiaconorum sine
            monachorum praeiudicio interesset. Cumque rursus in unum locum ad tractandum super
            electione facienda communiter convenissent, nequiverunt tamen in unum votum concorditer
            convenire, quamvis in hoc utrique communiter concordarent, quod, nisi celebraretur
            electio coram nobis, irreparabile detrimentum Wintoniensi ecclesiae imminebat. Verum, eo
            faciente qui fecit utramque unum ad unanimem tandem concordiam redierunt, praefatum
            praecentorem sibi pari consensu in episcopum eligentes. Nos autem, et honestati nostrae
            providere volentes, et ecclesiasticae libertati, non prius electionem illam decrevimus
            confirmandam, quam in consisitorio nostro publice iuravissent, quod nec per aliquam
            obligationem erant astricti nec per aliquam coactionem inducti, ut electionem huiusmodi
            celebrarent. Iuramentis igitur sic receptis, et electionem examinavimus et electum.
            Quumque per literas venerabilis fratris nostri … Turonensis archiepiscopi, nec non
            aliorum multorum, de ipsius ordinatione canonica et procreatione legitima nobis et
            fratribus nostris plenissime constitisset, et carissimus in Christo filius noster I. rex
            Anglorum illustris, cui libente animo, quantum possumus, cum honestate deferimus, sicut
            ex patentibus eius literis nobis innotuit, suum praestitisset assensum, ceteris
            regulariter concurrentibus, quia rectis dispositionibus nihil morae vel difficultatis
            debet afferri, ne gregi dominico diu desit cura pastoralis, electionem ipsam, de communi
            fratrum nostrorum consilio, duximus confirmandam. [Quocirca universitati etc. Dat. XI.
            Kal. Iul. Ao. VIII. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e482">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e484">CAP. XXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e487" type="question-title">Eligens scienter indignum in episcopum, est ob hoc suspensus a beneficiis ecclesiae per
            triennium, nec potest interim ad dignitatem illius eligi vel assumi.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e490">Idem Abbati Cisterciensi, R. et P. Monachis Fontis frigidi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e493">Per inquisitionem, quam de mandato nostro fecistis super statu episcopatus et episcopi
            Tholosani, perspicaciter intelleximus, quod Mascaron cancellarius iuratus asseruit, se
            scivisse pro certo, R. olim Tholosanum episcopum et amicos ipsius ante suam electionem
            habuisse colloquium cum quibusdam canonicis nominatim expressis, eosque sollicitasse
            precibus, ut ipsum eligerent in episcopum, seque vidisse pariter et audivisse, quando
            praedictus episcopus, exsistens in domo S. Petri de Coquinis recognovit in quorundam
            canonicorum praesentia, se canonicis illis, qui adversati fuerant suae primae electioni,
            iurasse in domo Actonis de Montibus, credens pro certo, quod iuramentum illud illicitum
            fuit, et praestitum, ut idem R. eligeretur ex pacto, et quod ipsemet post primam
            electionem ipsius cassatam domum episcopalem eius nomine detinebat, recipiens quosdam
            reditus et proventus, quos de ipsius conscientia et consensu in eiusdem negotiis
            expendebat. Quum igitur talem scienter in episcopum eligendo, sicut ipse suo iuramento
            firmavit, ecclesiasticis beneficiis reddiderit se indignum, grave gerimus et molestum,
            quod dilecto filio Tholosano praeposito in episcopum Convennarum electo idem Mascaron in
            praepositum dicitur substitutus. Quocirca discretioni vestrae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, eundem Mascaronem ab officio praepositurae penitus amoventes,
            faciatis virum idoneum ad officium illud assumi. [Contradictores etc. Dat. II. Non. Iul.
            An. VIII. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e497">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e499">CAP. XXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e502" type="question-title">Si non professus eligitur ad regimen ecclesiae regularis, cassatur electio,
            consuetudine in contrarium non obstante.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e505">Idem Priori sancti Frigidiani, G. et G. Canonicis Lucanensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e508">Quum causam, quae inter Bonum presbyterum et Brunum canonicum ecclesiae sancti Petri
            Lucanensis vertitur super eo, quod dictus presbyter Bonus a maiori parte canonicorum
            eiusdem ecclesiae, praedicto B. et quodam alio contradicentibus, in priorem, sicut
            dicitur, est electus, olim vobis duximus committendam, †vos, sicut ex literis vestris
            accepimus, partes citare curastis, ut iuxta mandatum nostrum causam ipsam fine possetis
            canonico terminare. Quumque in vestra essent praesentia constitutae, dictus presbyter
            Bonus cum instantia postulabat, ut electionem de se factam auctoritate curaretis
            apostolica confirmare. Sed praefatus Brunus e contrario respondebat, illum non esse
            dignum regimine prioratus, crimen ei obiiciens simoniae, quodque ipsius electio non erat
            canonice celebrata. Et, quia professus non erat, ipsum asserebat merito repellendum.
            Verum quum de simonia nihil fuisset probatum, nec aliquid contra modum electionis
            ostensum, movit vos vehementer ipsius ecclesiae privilegium, in quo continebatur
            expressum, ut nullus ibi qualibet subreptionis astutia praeponatur, nisi quem fratres
            communi consensu, vel fratrum pars consilii sanioris secundum Dei timorem et B.
            Augustini regulam, providerint eligendum. Quamvis autem multi priores continue unus post
            alium in ipsa ecclesia per multa et longa tempora fuerint non professi, quia tamen
            praefatus presbyter B. non est professus observantiam regularem, dubitatis, et merito,
            nobis procedere inconsultis contra privilegium sedis apostolicae concessum ecclesiae
            memoratae. Quia igitur non debemus attendere solummodo, quid factum sit, sed potius,
            quid sit faciendum, consultationi vestrae taliter respondemus, quod, quum secundum legem
            divinam non sit in bove arandum et asino, nec quisquam debeat vestem induere de lana
            linoque contextam, sublato cuiuslibet appellationis obstaculo irritetis electionem
            praedictam, et compellatis praefatum presbyterum, aliosque clericos non professos, ut
            vel beati Augustini regulam in eadem ecclesia constitutam profiteantur et servent, aut
            ipsam ecclesiam omnino dimittant. [Contradictores etc. Dat. Ferentini VIII. Id. Iul.
            1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e512">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e514">CAP. XXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e517" type="question-title">Nominatio vel appellatio eius, cuius non interest, electionem non impedit. Sed si
            vocandus contemnitur, eo prosequente contemptum, cassatur electio etiam confirmata; et
            potest prosequi, nisi consenserit electioni; quod potest etiam ex post facto. H. d.
            usque ad §. Super eo. – §. 1. Episcopus, dum celebratur missa consecrationis suae, vel
            archiepiscopus ante receptum pallium, ordines conferre non debet. H. d. usque ad ver.
            Quod autem. – §. 2. Iste vers. non summatur, tum propter diversitatem lecturarum, tum
            quia non facit ad titulum. Abb.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e520">Idem I. tit. sancti Stephani in Celio monte Presbytero cardinali apostolicae sedis
            Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e523">Quod, sicut ex literis tuis †[nostro nuper apostolatui praesentatis accepimus, post
            multos labores maris et terrae, ac diversitatem gentium ad iniunctum tibi legationis
            officium exsequendum prospere per Dei gratiam pervenisti, et Hibernicanam ecclesiam
            studuisti pro posse in melius reformare, sicut ipsa operis exhibitio manifestat, gratum
            gerimus admodum et acceptum, et tuae sollicitudinis studium plurimum in Domino
            commendamus. Verum ecclesiae Armachanae negotium, quod tibi videbatur arduum et
            difficile, sine nostro noluisti consilio terminare, sed nobis eiusdem duxisti negotii
            seriem tuis literis intimandam, ut ex nostro postmodum rescripto cognosceres, qualiter
            tibi foret in ipso negotio procedendum. Sicut enim in tuis perspeximus literis
            contineri, bonae memoriae Armachano archiepiscopo viam universae carnis ingresso, a
            iustitiario regio vocatus fuit archidiaconus Armachanus, ut pro substituendo pontifice,
            ne regni pax posset aliquatenus impediri, suffraganeos Armachanae ecclesiae convocaret,
            et omnes illos, qui ad faciendam conventionem debuerant convenire; ac sic per eum, ut
            dicebatur, omnes vocati fuerunt; sed pauci apud villam de Ponte, ad quos pertinebat
            electio, convenerunt, duo videlicet suffraganei Armachanae ecclesiae, abbas de
            Mellifonte, qui privilegium demonstrabat, se primam in electione vocem habere, ac
            praedictus archidiaconus Armachanus. Qui deliberato consilio in tres personas, ut
            dicitur, convenerunt; in Midensem videlicet episcopum, qui unus erat ex suffraganeis, in
            archidiaconum Midiae, et magistrum Manfredum, regium capellanum. Unus vero de duobus
            episcopis, qui ad talem nominationem convenerat requisitus, firmiter asserebat, quod
            interfuit illi electioni, sed tacuit, nec praebuit in ipsa electione consensum; aliis e
            contrario asserentibus, quod ipsum consensisse crediderant, quia interfuit et nullatenus
            contradixit. Postmodum autem, plurimis diebus elapsis, praefatus archidiaconus
            Armachanus apud Armachanum episcopos suffraganeos convocavit, et omnes convenientes in
            ipsam metropolim, exceptis Midensi episcopo et abbate Mellifontis, qui nulla ratione per
            Hibernienses illuc poterant convenire, abbatem canonicurum regularium de Benger in
            archiepiscopum elegerunt, et ipsum, sicut consuetudinis esse dicebant, sequenti die
            dominica in episcopum consecraverunt; qui post inunctionem suam, antequam missarum
            solennia finirentur, quendam in acolythum ordinavit, et administrare praesumpsit.
            Quumque ipsum super hoc graviter redargueres, dicebat ipse, ac confitebantur alii de
            partibus ipsius, quod talis consuetudo erat hactenus in Hibernia observata. Contentio
            vero maxima ex electione huiusmodi erat inter Hibernienses et Anglicos, quoniam Anglici
            firmiter asserebant, se nolle penitus Hiberniensem aliquem eorum esse archiepiscopum,
            nullatenus paterentur, ac sic multa plurima in tua praesentia proponentes quidam Anglici
            et Hibernici asserebant, quod, si Anglicus praeficeretur Armachanae ecclesiae, non
            provideretur utiliter ipsi ecclesiae ac totius terrae quieti. Postmodum autem, quum
            dicto electo administratio per te interdicta fuisset, et concessa archidiacono memorato,
            ei unus suffraganeorum obiecit, quod quandam tabulam argenteam distraxerat ab ecclesia
            Armachana, qui tibi tandem confessus exstitit tabulam ipsam ab Armachanis clericis et
            laicis recepisse, ac vendidisse pro XXV. marchis eandem, sed firmiter promittebat, quod
            quicquid de ipso contingeret, ipsius ecclesiae super hoc indemnitatibus praecaveret.
            Significasti praetera nobis, quod facta prima electione apud villam de Ponte, ne quid
            fieret in praeiudicium illius electionis et dignitatis regis, qui assensum suum in
            electionibus asserit requirendum, ad nostram fuit audientiam appellatum.] Nos igitur,
            literarum tuarum tenore diligenter inspecto, sex in eis perspicimus contineri, quorum
            tria contra praedictum electum; et alia tria contra eius electionem facere videbantur.
            Primum, nominatio facta de tribus, quam in literis tuis aliquoties electionem appellas,
            contra quam, si electio vera fuit, antequam cassaretur, non debuerat aliquid aliquatenus
            attentari. Secundum, appellatio interposita, quae si legitima fuit, sequentem electionem
            penitus impedivit. Tertium, quia Midensis episcopus et abbas Mellifontis, qui interesse
            debuerant, ad electionem minime convenerunt. Unde si contempti fuerunt vel alter vel
            ambo, plus eorum contemptus, quam multorum contradictio praedictam electionem debuit
            impedire. Quartum, quia praefatus abbas sic electus ante confirmationem obtentam
            administrare praesumpsit. Quintum, quia in die consecrationis suae ordines celebravit,
            quum nondum pallium obtineret. Sextum, dilapidatio, quia tabulam argenteam alienare
            minime formidavit. Verum quum ex prima electione, quae facta est de tribus, dicenda
            videtur potius nominatio, non nisi quatuor de omnibus, ad quos electio pertinebat,
            videlicet duo suffraganei ecclesiae Armachanae, et praedictus abbas Mellifontis, et
            archidiaconus Armachanus convenerint, et ex illa tali nominatione nihil iuris acquisitum
            fuerit nominatis, licite procedi potuit ad electionem regulariter celebrandam,
            praesertim in ecclesia Armachana, quum iuxta constitutiones canonicas, si fieri potest,
            in cathedrali ecclesia debeat electio celebrari. Nec talis appellatio interposita
            electionem illam potuit impedire, quum in ea nihil attentatum fuerit in praeiudicium
            regiae dignitatis, quia non simplex nominatio, sed solennis electio debet principi
            praesentari, ut postulationi praestet assensum, etsi secus aliquando per usurpationem
            aliqui faciant abusive. Si autem praefati Miridiensis episcopus et abbas Mellifontis,
            qui interesse debuerant, non contempti fuerunt, sed ad electionem vocati, si tamen sine
            periculo potuerint convocari, sive nequiverint sive noluerint ad electionem celebrandam
            accedere ipsorum absentia non potuit electionem impedire, †quoniam, si ad locum illum
            inter Hibernienses secure non poterant proficisci, nec ceteri ad alium locum inter
            Anglicos tute poterant convenire, propter quod tibi super hoc credimus veritatem
            diligentius inquirendam, et, si eos vocatos fuisse constiterit, si vocati absque
            periculo poluerunt, et illos noluisse, vel non potuisse ad electionem celebrandam
            venire, propter eorum absentiam, si canonicum aliud non obstitit, electio ipsa non debet
            aliquatenus irritari. Quodsi eos vocatos non fuisse constiterit, sed contemptos,
            infirmanda erit penitus electio taliter celebrata, nisi postea propter bonum pacis
            diligenter admoniti curaverint consentire. †Ceterum, quum, antequam tu ad partes
            Hibernicas pervenisses, illa fuerit electio celebrata, et electus ipse statim coeperit
            ministrare, tu satis id potes sub dissimulatione transire, quum id, sicut nosti, de
            metropolitanis Angliae, Franciae, Alemaniae et aliarum partium remotarum, qui
            concorditer sunt electi, Romana ecclesia patiatur, ecclesiarum utilitate pensata, quia,
            si tanto tempore, quousque posset electus confirmationem cum pallio a sede apostolica
            obtinere, regalia non reciperet, ecclesia, quae interim administratore careret, non
            modicum incurreret detrimentum. §. 1. Super eo autem, quod in die consecrationis suae,
            antequam missarum solemnia finirentur, acolythum ordinavit, pro tali excessu eum
            corripias et castiges, nisi forte hoc esse de antiqua consuetudine cognoveris ecclesiae
            Armachanae. De qua si tibi constiterit, quod nunc factum est propter simplicitatem et
            ruditatem gentis illius poteris misericorditer sustinere. Districte tamen ex parte
            nostra prohibeas, ne de cetero aliquid simile attentetur, quum solus Romanus Pontifex,
            qui, sicut nosti, ante hymnum angelicum consecratur, et postmodum ipse missarum
            sollennia incipit et perficit consecratus, in die consecrationis suae valeat ordines
            celebrare. Ceteri vero, qui inter epistolam et evangelium consecrantur, quia consecrati
            concelebrant principaliter celebranti, ne dividatur mysterium unitatis, non debent tunc
            ordines celebrare. Praeterea quum non liceat archiepiscopo sine pallio convocare
            concilium, conficere chrisma, dedicare basilicas, ordinare clericos, et episcopos
            consecrare, multum profecto praesumit, qui, antequam impetret pallium, clericos ordinare
            festinat, quum id non tanquam simplex episcopus, sed tanquam archiepiscopus facere
            videatur. §. 2. Quod autem tabulam argenteam dicitur vendidisse, dummodo ecclesiam
            Armachanam, sicut promisit, reddat indemnem, aequanimiter poteris praeterire, quum id de
            cleri et populi processerit voluntate. Sane secundum ea, quae nobis tuis literis
            intimasti, tibi praescripto modo duximus rescribendum; sed quum tu de circumstantiis
            eiusdem negotii habere valeas notitiam pleniorem, et nos de discretione tua plurimum
            confidamus, in isto et aliis negotiis, te sic credimus auctore Domino processurum, quod
            tuae sollicitudinis prudentia merito poterit commendari, et tua legatio ad honorem et
            commodum sedis apostolicae multipliciter redundabit. [Postquam autem literae etc. Datum.
            … 1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e527">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e529">CAP. XXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e532" type="question-title">Electio per minorem partem capituli facta non tenet, nec per subsequentem consensum
            ratificari potest. Hoc dicit secundum communem intellectum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e535">Idem Toletano Episcopo, et Sagonensi et de Ardenna abbatibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e538">Auditis et intellectis meritis causae de duabus electionibus celebratis in ecclesia
            Baiocensi, unam de G. archidiacono, et alteram de R. subdiacono invenimus utramque
            contra formam canonicam attentatam. Quum enim, inquisitis voluntatibus singulorum,
            decanus cum paucioribus in ipsum R., et cantor cum pluribus in dictum G. archidiaconum
            convenissent, solo cantore postmodum quendam alium, videlicet magistrum R. de Algediis
            nominante, ad nostram fuit audientiam appellatum, ne decanus, qui primam in electione
            vocem habebat, ad electionem procederet sine consensu totius capituli, vel maioris et
            sanioris partis ipsius, ut discordiae ianua, quae iam videbatur aperta, per
            appellationis obstaculum clauderetur. Ipse vero decanus, non habito consensu maioris
            partis capituli, sed longe minoris, subito in electionem prorupit, appellans, ne quis
            contra ipsam electionem aliquid attentaret, quamvis asseveret, quod electioni factae
            statim plures alii consenserunt; quum tamen ex postfacto nequiuerit convalescere quod ab
            initio non valebat, quoniam electio, quae fuerat irrita ipso iure, per subsequentem
            consensum, maxime appellatione pendente, non poterat esse rata. Eis ergo ad propria
            recedentibus, cantor et alii, qui remanserant in capitulo, post illam electionem nondum
            cassatam, et appellationem ad nos interpositam, a nominatione dicti archidiaconi
            recedentes, de novo praefatum subdiaconum absque Romani Pontificis vel etiam
            metropolitani proprii conscientia, quum subdiaconus esset, non solum eligere
            praesumpserunt, verum etiam pulsatis campanis cum processione solenni, cantando hymnum,
            in ecclesiam deportare. Nos igitur his et aliis, quae coram nobis fuere proposita,
            diligenter auditis, de communi fratrum nostrorum consilio electionem utramque duximus
            irritandam. [Per apostolica etc. Dat. Rom. ap. S. Petr. X. Kal. Maii Ao. VIII.
            1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e543">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e545">CAP. XXX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e548" type="question-title">Potestas data compromissariis ad eligendum praelatum, re non integra revocari non
            potest, et desinit res esse integra, postquam compromissarii coeperunt habere
            tractatum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e551">Idem Grandissylvae et Bellaeperticae Abbatibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e554">In causis, †quae [apostolicae sedis deferuntur examini iura debent subtiliter observari
            quia quod in una causa per Romanum Pontificem iudicatur in aliis causis formam tribuit
            iudicandi.] Nimirum quum in ecclesia Tholosana vacante duo per dissensionem capituli
            sui, videlicet venerabilis frater noster episcopus Convenarum, et dilectus filius R.
            archidiaconus Agennensis nominati fuissent, et R. canonicus S. Licerii, B.
            archidiaconus, et R. canonicus S. Stephani Tholosani pro parte dicti episcopi, pro parte
            vero altera dilectus filius magister P. de Rama et G. socius eius ad nostram praesentiam
            accesserunt, quibus venerabilem fratrem nostrum Albanensem episcopum et dilectum filium
            H. tit. S. Martini presbyterum cardinalem deputavimus auditores. Coram quibus
            proposuerunt nuncii praedicti, quod, Quum capitulum Tholosanensis ecclesiae ad
            tractandum de electione episcopi convenissent, duos, scilicet R. de Ponte, et M.
            cellerarium, elegerunt, ut quinque de eodem capitulo eligerent electores, qui praestito
            iuramento de substituendi pontificis electione tractarent, et a singulis de capitulo
            statutum est et concessum, ut ille, quem illi quinque concorditer, vel tres ex illis
            eligerent, ab eis, si persona esset idonea, pro episcopo sine contradictione aliqua
            haberetur. †Et etiam statutum fuit expresse, quod, si quinque electores in unam personam
            convenire non possent, tribus ex eis concordantibus reliqui duo illorum sequi tenerentur
            assensum, et electionem eorum ratam habere. Postmodum vero, quum a praedictis duobus
            quinque electores electi fuissent, et ad tractandum de electione secessissent in partem,
            et non possent omnes in unam pariter concordare personam, tres ex eis convenerunt in
            praedictum episcopum Convennarum, qui erat archidiaconus ecclesiae Tholosanae et
            antequam praenunciarent nominationem ipsius, eam sub protectione apostolica posuerunt,
            et deinde electionem, quam de postulando eodem episcopo fecerant, capitulo publicarunt;
            ac reliqui duo subsequenter tertia die cum paucis de capitulo, reliquis absentibus,
            elegerunt praedictum archidiaconum Agennensem. †Adiecerunt insuper praedicti R. et alii
            nuncii memorati quod a dilecto filio I. tit. S. Priscae presbytero cardinali apostolicae
            sedis legato fuit ex parte illa specialis nuncius destinatus. Et quoniam episcopus ipse
            postulandus erat a nobis, et legatus nullum concedendi vel transferendi eum potestatem
            habebat, quum huiusmodi dispensatio sedi duntaxat apostolicae reservetur, ne quid contra
            fieret, nostram audientiam appellavit. Nuncii vero praedicti archidiaconi coram
            praedictis auditoribus e contrario responderunt, quod, quum praedicti quinque electores,
            in quos totum capitulum eligendi transtulerat potestatem, seorsum de electione
            tractantes, inter se dissiderent ita, quod contentiosae voces eorum a fratribus, qui
            remanserant in capitulo, auditae fuissent, capitulum, ipsos propter huiusmodi
            contentiones suspectos habentes, ad eos duos de canonicis destinarunt, per quos
            inhibuerunt eis ex parte nostra et praedicti legati, ne ulterius in facto procederent.
            Et ita potestatem eligendi, quam eis commiserant, revocarunt, mandantes eis, ut redirent
            ad capitulum, et pariter cum aliis fratribus de electione tractarent, et huiusmodi
            revocationi duo ex ipsis electoribus adhibentes consensum, reliquis tribus non
            contradicentibus, cum nunciis capituli ad ipsum capitulum sunt reversi. Sed alii tres,
            usque ad fores capituli subsecuti, ab eis postmodum discesserunt. Capitulum vero,
            illorum absentiam admirantes, quum tota die illa ipsorum praesentiam exspectassent,
            subsequenti die campanam pulsari fecerunt, sicut moris est, ad capitulum congregandum,
            et praedictis tribus cum paucis complicibus suis sese contumaciter absentantibus, prior,
            sacrista et maior cellarius ecclesiae sancti Stephani quia speciale super hoc praepositi
            absentis mandatum habebant, cum maiori et saniori parte capituli, convocatis abbatibus,
            prioribus ac monachis et aliis viris religiosis, elegit in episcopum archidiaconum
            supradictum. †Exhibuerunt etiam eiusdem archidiaconi nuncii literas praedicti legati,
            quas nobis super hoc destinavit. [Quarum erat continentia, quod quum capitulum
            Tholosanum de electione pontificis tractatum haberet, quibusdam episcopum Convenarum,
            reliquis archidiaconum Agenensem eligentibus in duos sua vota divisit, et utraque
            electio fuit illi a partibus diversis diversis temporibus praesentata] (et infra.) Quum
            autem praedicti auditores praemissa nobis et fratribus nostris fideliter retulissent,
            nos memoratum legatum piam intentionem in hoc facto habuisse pro certo credentes, ex
            ipso tamen tenore literarum suarum intelleximus, eum circumventum fuisse et per
            subreptionem, tacita veritate, perpendimus elicitum et extortum quicquid ab eo fuit
            obtentum, quum in ipsis literis non expresserit formam postulationis. Quia vero
            postulatio de episcopo Convennarum, quae praecesserat, et facta erat per eos, in quos
            totum capitulum eligendi transtulerat potestatem, propter quod unanimiter de consensu
            totius capituli intelligitur esse facta, quam potestatem, quum res non esset integra,
            quia in tractatu iam processerant electores, et tres, duobus discordantibus, convenerant
            in unam personam, capitulum minime potuit revocare, praesertim ex illa causa, quia illi
            quinque erant discordes, quum in translatione potestatis illius manifeste fuisset
            expressum, quod, si illos quinque contingeret dissidere electionem trium ratam haberent
            et firmam. Praeterea liquet, eundem legatum fuisse deceptum, quoniam in commissione sua,
            praetermisso de electione episcopi, qui erat a nobis solummodo postulandus,
            inquisitionem de sola electione archidiaconi sub forma superius expressa commisit, super
            quibus nequaquam taliter processissent, si omnia ex ordine, prout fuit in veritate
            processum, sibi enarrata fuissent. Unde, communicato fratrum nostrorum consilio
            electionem ipsius archidiaconi non ex vitio vel culpa personae ipsius, sed quia
            processum eius minus canonicum esse cognovimus, et ipsum legatum multipliciter
            circumventum, decernimus penitus irritandam. Quocirca discretioni vestrae per apostolica
            scripta mandamus et districte praecipimus, quatenus, si personam ipsius episcopi utilem
            et necessariam inveneritis ad regimen ecclesiae Tholosanae, et idoneam tam scientia
            literarum, quam suae conversationis exemplo ad haereticorum perfidiam de Tholosana
            dioecesi exstirpandam, quae ibi per negligentiam praesulum miserabiliter et damnabiliter
            hactenus pullulavit, et si vobis ita constiterit, transeundi ad ecclesiam Tholosanam,
            propter urgentem necessitatem, et eorundem utilitatem auctoritate nostra, sublato
            cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo, ei licentiam tribuatis; alioquin,
            ipsius postulatione repulsa, capitulo eiusdem ecclesiae auctoritate apostolica
            iniungatis, ut personam ad hoc idoneam eligant in pastorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e558">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e560">CAP. XXXI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e563" type="question-title">De consuetudine potest canonicorum electio ad solum capitulum pertinere. Hoc dicit, et
            solet quotidie allegari.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e566">Idem Episcopo Florentino.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e569">Quum ecclesia Vulterana debito canonicorum obsequio longo fuisset tempore destituta,
            venerabilis frater noster Vulteranus episcopus, volens ministrorum defectum in eadem
            ecclesia restaurare, canonicos quosdam elegit, et instituit in eadem, quos residentes
            canonici recipere noluerunt, asserentes, quod talis electio fuerat in eorum praeiudicium
            attentata. †Quumque super hoc suam ad nos ipse episcopus querimoniam destinasset, causam
            ipsam tibi commisimus fine canonico terminandam. [Partibus autem in tua praesentia
            constitutis, idem episcopus a te per suum petit responsalem ut dilectos filios,
            magistrum Mitidum, Ildebrandum, Placitum, Tholomaeum et Sofredum ab iniuria, quam ei
            super electione canonicorum Vulteranae ecclesiae inferunt, prohiberes, et ut ipsum iure
            electionis uti libere patiantur, nec ipsi eligenti, vel volenti eligere contradicant,
            asserens idem episcopus, quod ius eligendi canonicos ad ipsum multipliciter pertinebat.
            Iure siquidem communi hoc sibi competere proponebat, quia, secundum quod sacrorum
            canonum statuta declarant, in sua ecclesia dispositionem, provisionem et iurisdictionem
            episcopus plenam habet; nam, etsi subditorum quisquam in suo officio et honore
            praecedat, episcopus tamen provisor est et ordinator in cunctis. Proposuit etiam, quod
            ex approbata consuetudine canonicorum electio ad ipsum in eadem ecclesia pertinet, sicut
            ad praelatos ceteros regionis, qui vel per se vel cum sociis consueverunt electionem
            facere clericorum. Sed, etsi dubium esset, cuiusmodi consuetudo in talibus servaretur
            ibidem, ad sedem esset apostolicam recurrendum, quum in aliis ecclesiis, quae sunt
            metropolitano subiectae, in huiusmodi dubiis ad consuetudinem metropoleos recurratur.
            Unde, quum apud Romanam ecclesiam solus summus Pontifex eligat cardinales, canonicorum
            electionem in sua ecclesia idem episcopus ad se solum proposuit pertinere. Allegabat
            insuper, quod etsi nullo iure talis ad ipsum pertinuisset electio, propter canonicorum
            tamen negligentiam eligendi auctoritas ad ipsum fuerat devoluta. Sacris siquidem
            constitutionibus est permissum, ut episcopus quilibet pastorali diligentia suorum
            suppleat negligentiam clericorum. In Lateranensi quoque concilio noscitur esse statutum,
            ut, quum donatio dignitatis vel beneficii ad capitulum pertinet, si infra sex mensium
            spatium conferre distulerit, hoc episcopus exsequatur. Pro parte vero capituli fuit ex
            adverso responsum, quod de iure communi non ad episcopum, sed ad ipsum capitulum
            canonicorum electio pertinebat, ad quod probandum quosdam canones allegabant. Verum,
            quum circa hoc diversa canonum edita sint statuta, videbatur potius ad diversorum
            locorum consuetudines huiusmodi diversitas referenda, quum canonicorum electio alicubi
            ad solum spectet episcopum, alibi ad capitulum tantum, et alicubi pariter ad utrosque.
            Sed, nec consuetudo sedis apostolicae, quam pro se praedictus episcopus introduxit,
            obesse posse canonicis videbatur, quia, licet summus Pontifex solus eligat cardinales,
            in sua tamen ecclesia cathedrali, Lateranensi videlicet, vel principis Apostolorum
            basilica, capitulum sibi concanonicos eligere consuevit, quamvis et in ipsis, sicut et
            in aliis ecclesiis, Romanus Pontifex interdum canonicos eligat ex plenitudine
            potestatis. Ad hoc autem, quod episcopus consequenter obiecit, quia videlicet propter
            capituli negligentiam eligendi ius ad ipsum fuerat devolutum, pars capituli respondebat,
            quod, propter neglectum huiusmodi episcopus eligendi ius sibi non potuit vendicare, nisi
            canonica monitione praemissa, quum in tali casu tempus minime sit determinatum a canone,
            quod vicem commonitionis suppleat, vel interpellare fingatur, praesertim, quum electos a
            canonicis et episcopo praesentatos ipse pro suae voluntatis arbitrio noluit confirmare.
            Quum itaque ordinarii iuris sit, ut admonitio debeat praeire vindictam, et praetextu
            negligentiae, monitione omissa episcopus poenam inflixerit, pars eadem proponebat merito
            improbandum quod ab ipso temere noscitur attentatum. Adiecit et pars capituli, quod
            Lateranensis statutum concilii sibi locum non vendicat in illis ecclesiis, in quibus
            nequaquam ecclesiastica beneficia sunt distincta, sed in quibus certus est canonicorum
            numerus et distinctae praebendae. Praeterea, si, iuxta tenorem concilii,
            deprehenderentur praedicti canonici negligentes, episcopus tamen, qui diuturniori
            tempore fuit negligens, ex hoc ius minime acquisivit, qui propter hoc esset merito
            puniendus, quum nemo ex eodem facto poenam debeat et praemium promereri; quin immo in
            hoc casu eligendi potestas ad superiorem exstitit merito devoluta, sicut ex concilii
            tenore coniicitur manifeste, unde in alienam messem non debuit mittere falcem suam. Quum
            autem haec et alia coram te fuissent proposita, et tu tamen deliberare velles super
            sententia proferenda, quia nimis diversa concilia reperisti, et fere quilibet, cuius in
            hac parte volebas uti consilio, suspectus alterutri parti ex causis aliquibus habebatur,
            causam instructam ad nostram praesentiam remisisti, sub tuo sigillo attestationes et
            allegationes partis utriusque transmittens.] Nos vero utriusque partis attestationibus
            et rationibus diligenter inspectis, de consilio fratrum nostrorum fraternitati tuae
            praesentium auctoritate mandamus, quatenus super primo articulo petitionis episcopi, in
            quo postulavit a te, ut praenominatos canonicos ab iniuria, quam ei super electione
            canonicorum Vulteranensis ecclesiae inferunt, prohiberes, ab impetitione ipsius episcopi
            saepe dictos canonicos appellatione postposita absolvere non postponas; quia, sicut
            iuris regula dicit, non videtur iniuriam facere qui utitur iure suo, quum per testes
            longe melius sit probatum, quod canonici supradicti hoc iure usi fuerint, ante quam
            episcopus memoratus. In secundo quoque praescriptae petitionis articulo, quo idem
            petebat episcopus, ut dicti canonici ipsum iure electionis uti libere paterentur,
            absolvere studeas canonicos saepedictos, maxime si sit notorium, quod in Thuscia
            generalis consuetudo servetur, ut in cathedralibus ecclesiis solum capitulum,
            irrequisito episcopo, eligendi canonicos habeat facultatem. [Ne vero etc. Dat. Lat. XVI.
            Kal. Nov. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e573">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e575">CAP. XXXII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e578" type="question-title">Compromittentes tenentur recipere electum a compromissariis, si sit dignus, nisi contra
            formam compromissi eum appareat electum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e581">Idem Abbati sancti Victoris, et Decano Parisiensi, et Magistro R. Decortonensi,
            Canonico Morinensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e584">Quum dilectus filius, archidiaconus Morinensis nobis intimasset (Et infra:) Ecclesia
            Morinensi episcopi solatio destituta, canonici eiusdem ecclesiae de pastoris
            substitutione tractantes, in tres canonicos Morinenses potestatem eligendi episcopum
            unanimiter contulerunt, iuramento interposito promittentes, ut illum reciperent in
            pastorem, quem de gremio ipsius ecclesiae ducerent in episcopum eligendum; qui,
            postmodum examinatis voluntatibus singulorum, Ioannem archidiaconum eiusdem ecclesiae,
            virum literatum, providum et discretum, in episcopum elegerunt. Metropolitanus quoque
            tam electionem et electi personam diligenter examinans, quam etiam super ipsius aetate,
            de cuius defectu fuerat ab aliquibus dubitatum, inquirens sollicite veritatem, per
            sententiam declarando electum ipsum minime sustinere in aetate defectum, electionem
            factam de ipso utpote canonice celebratam solenniter confirmavit. †Qui postea, regalibus
            receptis a rege ad petitionem eiusdem capituli a venerabili fratre nostro Atrebatensi
            episcopo de mandato metropolitani praedicti fuit in presbyterum ordinatus, et aliquamdiu
            nullo contradicente liberam et pacificam tam in spiritualibus quam in temporalibus
            administrationem obtinuit in ecclesia Morinensi. Unde procuratores ipsi a nobis
            humiliter petierunt, ut his, qui post haec omnia invidiae stimulis agitati, contra
            factum proprium temere veniendo, adversus electum ipsum materiam discordiae suscitare
            praesumunt, silentium imponentes, et memoratam electionem tam concorditer celebratam et
            confirmatam solenniter approbantes, eidem faceremus electo munus consecrationis impendi,
            multorum super hoc non solum abbatum et capitulorum civitatis et dioecesis Morinensis,
            sed etiam aliorum presbyterorum nobis literis praesentatis, qui super praemissis omnibus
            testimonium perhibentes, electum ipsum de literatura, discretione ac honestate
            reddiderunt apud nos multipliciter commendatum, quinimmo et electorum ipsorum super hoc
            nobis literas obtulerunt, quibus erat illarum literarum de verbo ad verbum, sicut iidem
            asserunt electores, tenor insertus, quae de potestate ipsis tradita iuxta praemissam
            formam confectae in capitulo fuerant, et sigillo capituli sigillatae. Verum supradictus
            B., qui contra electum venerat memoratum, proposuit ex adverso, quod, quum supradictis
            tribus sub hac forma iuramento praestito fuerat eligendi concessa potestas, ut capitulum
            eum recipere teneretur, quem illi tres ab omnibus, vel maiori et saniori parte de gremio
            ipsius ecclesiae nominatum eligerent in pastorem, electores ipsi terminos potestatis
            sibi traditae non servantes, praedictum archidiaconum eligere praesumpserunt, quem pauci
            de capitulo nominarant. Unde canonici Morinenses postmodum admirantes, qualiter
            archidiaconus electus fuerat memoratus, quum plures essent in eadem ecclesia digniores,
            super electionis processu invicem colloquendo coeperunt fere omnes publice profiteri,
            quod nullatenus archidiaconum nominarant supra dictum, et reputantes, se in hac parte
            delusos, quod super hoc factum fuerat, per eundem B., cui suas testimoniales literas
            assignarunt, nostro curaverunt apostolatui reserare. †Qui coram nobis sollicite
            postulavit, ut eadem electione cassata faceremus ipsi ecclesiae de persona idonea
            canonice provideri, quum vere omnes canonici Morinenses sint parati, sicut asseruit,
            praestito iuramento firmare, quod praefatum archidiaconum nunquam in episcopum
            nominarant, et legitime possit ostendi, quod iuxta praemissam formam supradictis tribus
            collata fuerit auctoritas eligendi, ut videlicet de gremio ecclesiae illum eligerent, in
            quem omnes, vel maior et sanior pars capituli consentirent, asserens idem B., se
            nihilominus probaturum, quod saepe dictus electus patitur in aetate defectum. Nos vero
            attendentes, quia res perniciosa esset exemplo, si per surreptionis astutiam quis
            ascenderet ad apicem dignitatis, de consilio fratrum nostrorum ita duximus providendum,
            ut, praestito a contradictoribus iuramento, quod ipsi malitiose contra praefatum electum
            non moveant quaestionem huiusmodi, praedicti tres electores iuramenti vinculo
            adstringantur dicere veritatem, quot ex canonicis examinationis tempore in praefatum
            archidiaconum convenerunt. Et si tres simul aut duo saltem ex ipsis iurati dixerint,
            maiorem canonicorum partem in ipsum archidiaconum convenisse, vos contradictoribus
            silentium imponatis, quum contra hoc eorum esset probatio insufficiens, eo, quod singuli
            essent in suis testimoniis singulares. Si vero per eorum depositiones constiterit,
            saepedictum archidiaconum exstitisse a paucioribus nominatum, tunc demum sollicite
            audiatis quicquid utraque pars proposuerit, ad probandum formam, secundum quam eligendi
            potestas praefatis tribus electoribus asseritur fuisse concessa, et, si fuerit
            sufficienter ostensum, quod illum de gremio ecclesiae secundum formam sibi traditam
            debebant eligere, in quem omnes, vel maior et sanior pars capituli conveniret, vos
            electionem ipsius archidiaconi omnino cassetis, et faciatis ecclesiae Morinensi per
            electionem canonicam de persona idonea in pontificem provideri. Alioquin, quod de ipso
            factum est ratum habentes, contradictores ab eius impetitione per censuram
            ecclesiasticam appellatione postposita compescatis, praefatum B. praebenda Morinensis
            ecclesiae spoliantes, qui se ad hanc poenam, si forsan in probatione deficeret,
            obligavit; non obstante, quod super aetatis defectu obiectum est contra illum, quum idem
            canonicus huic obiectioni non multum institerit, et super hoc a metropolitano fuerit
            iudicatum, cuius sententia in rem transiit iudicatam, quum infra decendium non fuerit
            legitima provocatione suspensa. [Quod si non omnes etc. Dat. Lat. IV. Non. April. Ao.
            XI. 1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e588">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e590">CAP. XXXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e593" type="question-title">Si ex septem compromissariis tres eligunt quartum, et ille consentit, et est idoneus,
            confirmabitur electio.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e596">Idem Episcopo Baiocensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e599">Quum in iure peritus exsistas, †et copiam habeas peritorum non possumus non mirari,
            quod super quibusdam iuris articulis nos consulere voluisti, qui nihil aut modicum
            dubitationis continere noscuntur. Primus siquidem tuae consultationis articulus
            continebat, quod cuiusdam ecclesiae decano defuncto, eiusdem loci capitulum sub hac
            forma in septem ex ipsis canonicis compromisit, ut illum, quem ex se vel aliis de gremio
            ipsius ecclesiae omnes pariter, vel maior eorum pars nominaret, idem capitulum reciperet
            in decanum. Unde, quum unus ex illis septem a tribus ipsorum, et alius, qui non erat de
            numero eorundem, a tribus aliis in decanum fuerint nominati, requisisti, uter eorum
            assumi debeat a capitulo in decanum. Super quo tibi taliter respondemus, quod is, qui de
            numero septem a tribus eorum dignoscitur nominatus, iuxta compromissi tenorem debet in
            decanum assumi, dummodo electioni de se factae consentiat, et aliquod canonicum non
            obsistat. Praeterea etc. (cf. c. 31. de off. iud. del. I. 29.) [Dat. Lat. X. Kal. Dec.
            Pont. nostr. Ao. XI. 1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e603">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e605">CAP. XXXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e608" type="question-title">Electio imperatoris, spectat ad principes Germanos, tres praelatos, et quatuor laicos,
            et electio facta per eorum maiorem partem, ceteris non contemptis, tenet. Et ad Papam
            pertinet electum examinare, approbare, et inungere, consecrare, et coronare, si est
            dignus; vel reiicere, si est indignus, ut quia sacrilegus, excommunicatus, tyrannus,
            fatuus et haereticus, paganus, periurus, vel ecclesiae persecutor. Et electoribus
            nolentibus eligere, Papa supplet. Et data paritate vocum eligentium, nec accedente
            maiori concordia, Papa potest gratificari cui vult. H. d. notanter iste textus.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e611">Idem Duci Caringiae.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e614">Venerabilem †fratrem nostrum Salzburgensem archiepiscopum, et dilectum filium abbatem
            de Salem et nobilem virum marchionem orientalem, quorundam principum nuncios ad sedem
            apostolicam destinatos benigne recepimus, et eis benevolam duximus audientiam
            indulgendum. Literas quoque, quas per eos quidam nobiles principes destinarunt,
            diligenter perlegi fecimus, et quae continebantur in eis, notavimus universa. Inter
            cetera vero quidam principes hac praecipue obiectione sunt usi, dicentes, quod
            venerabilis frater noster Praenestinus episcopus apostolicae sedis legatus aut electoris
            gessit aut cognitoris personam; si electoris, in messem alienam miserat falcem suam, et
            electioni se ingerens principum derogaverat dignitati; si cognitoris, absente altera
            partium, videtur perperam processisse, quum citata non fuerit, et ideo non debuit
            contumax iudicari. †Verum nos, qui secundum apostolicae servitutis officium sumus
            singulis in iustitia debitores, sicut iustitiam nostram ab aliis nolumus usurpari, sic
            ius principum nobis nolumus vindicare. Verum illis principibus ius et potestatem
            eligendi regem, in imperatorem postmodum promovendum, recognoscimus, ut debemus, ad quos
            de iure ac antiqua consuetudine noscitur pertinere; praesertim, quum ad eos ius et
            potestas huiusmodi ab apostolica sede pervenerit, quae Romanum imperium in personam
            magnifici Caroli a Graecis transtulit in Germanos. Sed et principes recognoscere debent,
            et utique recognoscunt, sicut iidem in nostra recognovere praesentia, quod ius et
            auctoritas examinandi personam electam in regem et promovendam ad imperium ad nos
            spectat, qui eum inungimus, consecramus et coronamus. Est enim regulariter et
            generaliter observatum, ut ad eum examinatio personae pertineat, ad quem impositio manus
            spectat. Numquid enim, si principes non solum in discordia, sed etiam in concordia
            sacrilegum quemcunque, vel excommunicatum in regem, tyrannum, vel fatuum, haereticum
            eligerent, aut paganum, nos inungere, consecrare ac coronare hominem huiusmodi
            deberemus? Absit omnino. Obiectioni ergo principum respondentes, asserimus, quod legatus
            noster episcopus Praenestinus carissimum in Christo filium nostrum approbando regem
            Ottonem, et reprobando Philippum ducem Suaviae, nec electoris gessit personam, iuxta
            quod nobis per literas suas quidam principum opponebant, utpote qui nec fecit aliquem
            eligi, nec elegit, et sic electioni nequaquam ingessit se, nec cognitoris personam
            exhibuit, quum neutrius electionem quoad factum eligentium confirmandam duxerit, aut
            etiam infirmandam. Et sic ius sibi principum nullatenus usurpavit, aut venit contra
            illud, Exercuit autem denunciatoris officium, quia personam ducis eiusdem indignam, et
            personam regis denunciavit idoneam quoad imperium obtinendum, non tam propter studia
            eligentium, quam propter merita electorum; quamvis plures ex illis, qui eligendi regem
            in imperatorem promovendum de iure ac de consuetudine obtinent potestatem, consensisse
            perhibeantur in ipsum regem Ottonem, et ex eo, quod fautores Philippi ducis, absentibus
            aliis et contemptis, ipsum eligere praesumpserunt, pateat, eos perperam processisse,
            quum explorati sit iuris, quod electioni plus contemptus unius, quam contradictio
            multorum obsistat. †Unde, quia privilegium meruerunt amittere, qui permissa sibi abusi
            sunt potestate, videri non immerito potest, quod iniuria huiusmodi non obstante ceteri
            uti poterint iure suo. Et quoniam dux praedictus nec ubi debuit, nec a quo debuit
            coronam et unctionem accepit, memoratus vero rex et ubi debuit, videlicet Aquisgrani, et
            a quo debuit, scilicet a venerabili fratre nostro Coloniensi archiepiscopo recepit
            utrumque; Nos utique non ducem, sed reliquum reputamus et nominamus regem iustitia
            exigente. †In reprobatione vero praefati Philippi ducis Suaviae propter manifesta
            impedimenta personae non accusatione, sed condemnatione potius fuit opus, quia non
            accusatione, sed condemnatione indigent manifesta. Quod autem, quum in electione vota
            principum dividuntur, post admonitionem et exspectationem alteri partium favere
            possimus, maxime postquam a nobis unctio, consecratio et coronatio postulantur, sicut
            utraque pars a nobis multoties postulavit, ex iure patet pariter et exemplo. Numquid
            enim, si principes admoniti et exspectati vel non potuerunt, vel noluerunt in unum
            propositum convenire, sedes apostolica advocato et defensore carebit, eorumque culpa
            ipsi redundabit in poenam? Sciunt autem principes et tua nobilitas non ignorat, quod,
            quum Lotharius et Corradus in discordia fuissent electi, Romanus Pontifex Lotharium
            coronavit, et imperium obtinuit coronatus, eodem Corrado tunc demum ad eius gratiam
            redeunte. Eos igitur duximus commonendos, ut, sicut nos a iuris ipsorum cessamus
            iniuria, sic ipsi contra ius nostrum se nequaquam iniuriosos ostendant, sed a praefato
            duce, iusto quidem a nobis iudicio reprobato, recedant, et praefato regi Ottoni non
            abnuant adhaerere, nisi tunc demum contra personam vel factum legitimum quid ab eis
            obiectum fuerit et ostensum. (Et infra:) Sunt enim notoria impedimenta ducis Suaviae,
            scilicet excommunicatio publica, periurium manifestum, et persecutio divulgata, quam
            progenitores eius et ipse praesumpserunt in apostolicam sedem et alias ecclesias
            exercere. Fuit quoque a bonae memoriae Coelestino Papa praedecessore nostro propter
            invasionem et devastationem patrimonii beati Petri, commonitione saepe praemissa,
            publice ac solenniter excommunicationis vinculo innodatus, quum in Tuscia moraretur,
            quod ipse postmodum recognovit, dum per nuncium suum ab ipso praedecessore nostro
            absolutionis beneficium postulavit, et postmodum a tunc Sutrino episcopo, quem cum
            abbate sancti Anastasii pro liberatione venerabilis fratris nostri Salernitani
            archiepiscopi nos in Theutoniam miseramus, contra formam mandati nostri de facto
            solummodo, quia de iure non potuit, post suam electionem apud Wormatiam occulte se fecit
            absolvi. Unde patet, quod fuit excommunicatus electus. †Et videtur non immerito, quod
            adhuc sit ex eadem causa excommunicationis sententia innodatus, quum praedictus
            episcopus eum sua auctoritate non posset absoluere, auctoritate vero nostrae
            delegationis nec posset plus, nec aliter liceret hoc ipsi, quam ei fuerat ab apostolica
            sede concessum. Ex eo etiam excommunicationis sententiae subiacere creditur manifeste,
            quod, quum perfidus Marcualdus, Dei et ecclesiae inimicus, cum universis fautoribus tam
            Theutonicis quam Latinis, excommunicationis vulgatae vinculis suae iniquitatis meritis
            sit adstrictus, sicut iam vobis per literas nostras directas per P. iudicem Placentinum
            ipsius Philippi nuncium intimasse meminimus, quas ad ipsius Philippi audientiam credimus
            pervenisse, ipse nihilominus, quamvis id non tantum ex relatione ipsius iudicis, sed
            etiam per publicam famam ad notitiam eius devenerit, eidem excommunicato non solum
            communicat, sed eum in malitia sua fovet, et per nuncios et literas suas exacuit furorem
            ipsius, ut carissimum in Christo filium nostrum Fridericum, Siciliae regem illustrem,
            nepotem suum, quem iam hereditate paterna privavit, adhuc privet possessione materna.
            Idem etiam contra proprium iuramentum, super quo nec consilium a sede apostolica
            requisivit, ambitionis vitio regnum sibi usurpare praesumpsit, non alium causa
            necessitatis in regem eligere, quod utcunque tolerabilius videretur, quum super illo
            iuramento prius Romana ecclesia consuli debuisset, sicut et eam quidam consuluere
            prudenter, apud quam ex institutione divina plenitudo residet potestatis. Nec valet ad
            plenam excusationem ipsius, si iuramentum illud dicatur illicitum, quum nihilominus
            super eo nos prius consulere debuisset, quam contra ipsum propria temeritate venire,
            praesertim illo exemplo, quod quum Gabaonitae a filiis Israel per fraudem surripuerint
            iuramentum, ipsi tamen cognita fraude contra illud venire temere noluerunt. Utrum vero
            dictum iuramentum sit licitum vel illicitum, et ideo servandum an non servandum
            exstiterit, nemo sanae mentis ignorat ad nostrum iudicium pertinere. †Quod autem
            Philippus de genere persecutorum exsistat, principes non credimus dubitare, quum
            Henricus, qui primus imperium de genere hoc accepit, bonae memoriae Paschalem Papam
            praedecessorem nostrum cum episcopis, cardinalibus et multis nobilibus Romanorum
            praesumpserit captivare. Fridericus autem pater ipsius Philippi contra felicis
            recordationis Alexandrum Papam praedecessorem nostrum longo tempore schisma fovit.
            Henricus frater ipsius Philippi, qualiter se habuerit circa interfectores sanctae
            memoriae Alberti Leodiensis episcopi, quem ipse prius coegerat exsulare, ac Conradus,
            qui praedictum Ostiensem episcopum ceperat, satis nostis. Qui etiam qualiter venerabilem
            fratrem nostrum Auximanum episcopum alapis caedi fecerit, et pilos de barba eius avelli,
            et tractari eum in pluribus inhoneste, qualiter quoque quosdam familiares ecclesiae
            Romanae naso fecerit mutilari, qualiter praedictum Salernitanum archiepiscopum
            captivarit, et quosdam, viros ecclesiasticos flammis torreri fecerit, quosdam vero viros
            in mare submergi, ad tuam et aliorum principum credimus audientiam pervenisse. Insuper,
            si praedictus dux, quod absit, imperium obtineret, libertas principum in electione
            periret, et imperium obtinendi de cetero ceteris fiducia tolleretur. Nam si, prout olim
            frater dicti ducis patri eorum, sic dux ipse fratri suo succederet, videretur imperium
            non ex electione, sed ex successione deberi, et in praeiudicium principum redundaret, si
            non nisi de domo ducis praedicti videretur aliquis ad imperium assumendus. †Quum ergo
            nos flecti a nostro proposito nulla penitus occasione possimus, sed in ea potius
            firmissime persistamus, et tu nobis saepe per literas tuas duxeris suggerendum, ut eidem
            duci nullatenus faveremus, nobilitatem ergo tuam monentes per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, sicut de gratia nostra confidis, et nos de tua devotione speramus,
            de cetero a praefato duce Philippo recedas omnino, non obstante iuramento, si quod ei
            ratione regni fecisti, quum, eo quantum ad obtinendum imperium reprobato, iuramentum
            huiusmodi non debeat observari. Praedicto vero regi Ottoni, quem nos, concedente Domino,
            ad coronam imperii disponimus evocare, patenter adhaereas et potenter; ut quum ei ad
            commonitionem nostram adhaeseris, inter primos gratiam et benevolentiam eius obtinere
            praecipue merearis, ad quod nos pro tuae nobilitatis amore dabimus operam efficacem
            [Dat. Laterani.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e618">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e620">CAP. XXXV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e623" type="question-title">Absentes ad electionem de provincia sunt vocandi, et confirmatur electio maioris et
            sanioris partis.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e626">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e629">Coram dilecto filio nostro tituli sanctae Pudentianae presbytero cardinali (Et infra:)
            Si vero utriusque partis fuerit cassata electio, vos, fratribus omnibus, qui fuerint in
            provincia, convocatis, quod maiori et saniori parti eorum super praedictis videritis
            complacere, per censuram ecclesiasticam faciatis firmiter observari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e634">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e636">CAP. XXXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e639" type="question-title">Cassatur electio partis maioris facta, contempta minori parte, etiam si est unus solus;
            non tamen ius eligendi devolvitur ad minorem. H. d. secundum intellectum communem.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e642">Idem Parmensi Episcopo et eius Coniudicibus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e645">Bonae memoriae S. Cremonensi episcopo in extremis agente, quum de convalescentia ipsius
            desperaretur, Cremonense capitulum H. canonicum suum, Regii disciplinis scholasticis
            insistentem, ad certum terminum in vigilia Pentecostes pro futuri electione pontificis
            citari fecerunt. †Verum secunda feria post Pentecosten, dicto episcopo viam universae
            carnis ingresso, capitulum, antequam corpus illius esset sepulturae traditum, absente
            canonico memorato, in quatuor de ipso capitulo et tres de clero civitatis potestatem
            eligendi pontificem contulerunt, expresso, ut minor pars illorum VII. sequeretur in
            electione maiorem. Habito itaque post mortem, sed ante sepulturam tamen ipsius episcopi,
            de futuri pastoris electione tractatu, quum vota illorum scinderentur in partes, quatuor
            in archipresbyterum, duobus in archidiaconum, uno in alium consentientibus, tandem, illo
            sepulto, minoris partis arbitrio ad iudicium accedente maioris, eundem archipresbyterum
            concorditer elegerunt. Cui electioni archidiaconus cum capitulo et clero civitatis nullo
            contradicente consensit. Verum adveniens postmodum Hu., et asserens se fuisse contemptum
            ac propter hoc electionem huiusmodi nullius fuisse momenti, quasi ius eligendi devolutum
            fuisset ad ipsum pro se, prout potuit archidiaconum memoratum elegit. Constituto autem
            dicto H. pro sua electione, et dilecto filio nostro I. pro electione archipresbyteri
            coram nobis, electionem ab ipso H. post electionem archipresbyteri non cassatam, licet
            de viro multae literaturae, honestae vitae et clarae famae, non tamen sine multa
            temeritate praesumptam, quum de priori nostrum deberet exspectare iudicium, antequam
            procederet ad secundam, duximus irritandam, in poenam interdicentes eidem
            contradictionis vocem, in primo consensu capitulo permanente. Electionem autem
            archipresbyteri, quamvis laudabile testimonium perhibeatur de ipso, iustitia exigente
            cassavimus, tum quia, corpore dicti episcopi nondum tradito sepulturae, habuerunt de
            ipsa electione tractatum contra canonicas sanctiones, tum quia inventus est H. fuisse
            contemptus, licet unus solus exstiterit, quum plus in talibus consueverit contemptus
            unius obesse, quam multorum contradictio in praesenti. Nec praedicta debet dici citatio
            valuisse, quia, quum episcopi mortem praevenerint, temeraria nimis exstitit, et ideo non
            potuit arcere citatum. Adhaec volentes Cremonensi ecclesiae speciali sollicitudine
            providere, concedimus et mandamus ut si capitulum voluerit in suo perdurare consensu,
            ipsum archiepiscopum auctoritate nostra in pastorem Cremonensi ecclesiae concedatis,
            alioquin nisi forte infra VIII. dies de persona idonea in pontificem sibi et ecclesiae
            suae providerint per electionem canonicam et concordem, vos eisdem auctoritate sedis
            apostolicae de ipso archipresbytero vel archidiacono seu alio viro idoneo providere
            curetis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e649">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e651">CAP. XXXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e654" type="question-title">Non monachus in praelatum regularem eligi non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e657">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e660">Quum ad nostram nuper notitiam pervenisset, quod H., qui se pro abbate Lexoviensi
            gerebat, non fuit ante monachus quam electus, nos attendentes, quod contra regulares
            traditiones illud fuerat attentatum, quum nullam spem vel promissionem habens, ut abbas
            fiat, debeat monachari, electionem de ipso factam de consensu fratrum nostrorum
            curavimus irritare. Quocirca fraternitati vestrae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus tam monachis quam aliis fidelibus monasterii memorati studeatis ex parte nostra
            districtius inhibere, ne praefato H. ullam obedientiam vel reverentiam propter iam
            dictam electionem audeant exhibere, et si quid in eodem monasterio, disponendo iam
            perperam attentavit, nullius robur habere volumus firmitatis, sed penitus irritari.
            [Quod si contra etc. Dat. Lat. III. Id. Ian. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e664">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e666">CAP. XXXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e669" type="question-title">In abbatem eligi non potest, nisi instructus in regula monachali.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e672">Idem Magistro C. Presbytero cardinali, sedis apostolicae Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e675">Officii tui †prosequeris laudabilem actionem, quum super illis, de quibus dubitas, per
            nos postulas edoceri. Sane nobis tuis literis intimasti, quod, quum monasterium quoddam
            possessionibus convenienter ditatum, sed positum in medio nationis pravae pariter et
            perversae, pastore careret, monachi de electione abbatis tractantes, necessarium
            duxerint personam eligere aliquam, cuius potentia valeret a persecutoribus liberari;
            quum non possent sui ordinis idoneam invenire personam, in quendam virum nobilem oculos
            direxerunt, per quem poterant melius defensari, et consilio quorundam iuris peritorum
            patrem adierunt ipsius, humiliter postulantes, quod filium suum induceret, ut habitum
            susciperet monachalem, nullam patri de ipsius promotione fiduciam tribuentes. Et pater
            ad hoc induxit filium providum et discretum, literatum, XXV. annorum aetatis, qui
            effectus est monachus, nulla spe, ut asserit, de sublimatione tributa; sed die, in quo
            monachus est effectus, fuit in abbatem electus: cuius electio exstitit per dilectum
            filium nostrum G. de Lab. subdiaconum nostrum rectorem Messanensem apostolicae sedis
            legatum, qui omnibus praedictis interfuit, confirmata. Quum autem idem sit paratus
            purgare se, quod nulla fuit ad hoc ambitione inductus, per literas nostras postulas
            edoceri, utrum dictus legatus electionem huiusmodi confirmare, vel dispensare potuit,
            vel quod factum est stare possit, et utrum, electione rite cassata, iterum valeat eligi
            in abbatem? Nos autem consultationi tuae taliter respondemus, quod, quum ex his, quae in
            continenti subsecuta sunt, ostendatur, quod talis taliter non possit eligi in abbatem,
            maxime pro eo, quod ante, quam esset discipulus, voluit esse magister, electionem illam
            irritam esse decrevimus et inanem. Verum, postquam fuerit in regula competenter
            instructus, si urgens necessitas et evidens utilitas ipsius monasterii postulaverit,
            purgatione recepta poterit in abbatem assumi, ne monasterium opprimatur incursibus
            malignorum. [Secundo etc. – cf. c. 11. de testam. III. 26.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e679">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e681">CAP. XXXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e684" type="question-title">Electio alias canonica confirmatur, licet quidam eligentium essent minori
            excommunicatione ligati.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e687">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e690">Illa quotidiana instantia, †[sollicitudo videlicet ecclesiarum omnium, quae ministerium
            cingit apostolicae servitutis, potissimum nos inducit, ut ad illarum consolationem
            intendamus sollicite, ac benigne iusta desideria earundem effectu celeri prosequendo,
            quae pastorum sunt solatio destitutae, ne pro pastoris carentia in spiritualibus et
            temporalibus sustineant detrimentum, et grex dominicus luporum morsibus relinquatur, si
            non sit qui noctis vigilias custodiat super eum. Sane quum venerabilis frater noster,
            Albertus archiepiscopus vester, tunc electus, ad nostram praesentiam accessisset, nos
            ecclesiae Magdeburgensi, quae non solum in prosperis, verum etiam in adversis
            sacrosanctae Romanae ecclesiae, matri suae, devota semper exstitit, tanquam filiae
            speciali sollicitudine volentes paterna consulere, iam pridem diligenter auditis et
            intellectis, quae dilecti filii … S. Sebastiani, … S. Mariae, et … de Mildense
            praepositi, et C. et C. maioris ecclesiae, et magister Gernandus S. Nicolai, et Litulfus
            S. Petri canonici Magdeburgenses tam verbis quam scriptis proposuerant sollicite coram
            nobis.] Quia pro certo didicimus, electionem de ipso factam canonicam exstitisse, ipsam
            auctoritate apostolica duximus confirmandam, supplentes de plenitudine potestatis, si
            quis in ea ex eo fuisset defectus, quod quidam interfuerunt electioni eiusdem, qui ex
            sola participatione in simplicis excommunicationis laqueum inciderunt, [sicut etc. Dat.
            Romae ap. S. Petrum VI. Id. Febr. Ao. IX. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e694">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e696">CAP. XL.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e699" type="question-title">Si postulatio cum electione concurrit, et numerus postulantium est duplo maior, et
            postulatus est idoneus, postulatio admittitur reiecta electione. Si vero indignus, et
            hoc maior pars postulantium ignoravit, postulatio et electio reprobatur. Si vero
            sciebant, et electus est idoneus, confirmatur electio, et idem, si numerus postulantium
            non est duplo maior. Hoc dicit intelligendo secundum quod continet ius commune.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e702">Item Magister Maximo Notario nostro.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e705">Scriptum est in Apocalypsi Ioannis, quod in medio sedis et in circuitu sedis erant
            quatuor animalia, †[plena oculis ante et retro; primum animal simile leoni, secundum
            animal simile vitulo tertium animal habens faciem quasi hominis, et quartum animal
            simile aquilae volanti; et quatuor animalia singula eorum alas senas habebant. Sedes
            ista Romana ecclesia intelligitur, quae usitato vocabulo sedes apostolica nuncupatur,
            utique sedes agni sedes viventis in saecula saeculorum; in medio cuius quasi filiae in
            gremio resident et in circuitu adstunt quasi famulae in obsequio quatuor patriarchales
            ecclesiae, Alexandrina, Antiochena, Hierosolymitana et Constantinopolitana, quae per
            illa quatuor animalia designantur. Marcus enim Alexandrinam fundavit et rexit ecclesiam,
            qui secundum visionem Ezechielis accipitur per leonem, eo, quod evangelium inceperit a
            rugitu, dicendo: “Vox clamantis in deserto,” et quia, quemadmodum leo catulum suum post
            diem tertium suo asseritur excitare rugitu, sic Deus Pater filium suum, qui leo de tribu
            Iuda esse describitur, de cuius resurrectione principaliter tractat Marcus, divinitatis
            suae potentia post triduum a mortuis suscitavit. Unde in die resurrectionis dominicae
            ipsius evangelium antonomastice in ecclesia recitatur. Lucas autem fuit natione
            Antiochenus; qui propterea in vituli figura describitur, in quo sacerdotalis hostia
            designatur, quoniam a sacerdotio inchoans evangelium, de immolatione tractavit praecipue
            summi sacerdotis et veri, qui est hostia salutaris, vitulus videlicet saginatus, quem
            pater iussit occidi pro filio prodigo redeunte. Unde bene per ipsum Antiochena ecclesia
            designatur, in qua primum Apostolorum princeps in summi sacerdotii cathedram a fidelibus
            exstitit sublimatus. Matthaeus quidem fuit natione Iudaeus, et evangelium primus
            descripsit etiam hebraice in Iudaea, et ob hoc per hominis speciem designatur, quod ab
            incarnatione Christi suum inchoans evangelium, principaliter humanam eius nativitatem
            ostendit, quam ipse Christus de Iudaeis et in Iudaea pro nobis assumens,
            Hierosolymitanam ecclesiam metropolim Iudaeorum sua humana praesentia consecravit, de
            qua dictum fuerat per Prophetam: “Homo factus est in ea, et ipse fundavit eam
            altissimus.” Ioannes vero Asianam fundavit ecclesiam, et Apocalypsim septem ecclesiis,
            quae sunt in Asia, ipse descripsit, quibus et ceteris Graecorum ecclesiis
            Constantinopolitana tandem praeferri meruit et praeponi per aquilam merito designata,
            quia sicut aquila volatu omnes aves excellit, et oculorum eius intuitum solis radius non
            offendit, sic Ioannes tribus aliis animalibus in terra relictis, supra coelos coelorum
            ascendens, veram lucem oculis inverberatis adspexit, et a divina verbi nativitate suum
            evangelium inchoavit; qui, licet inter universos Evangelistas fuerit ultimus tempore,
            praecipuus tamen exstitit dignitate quoniam, in coena supra pectus Christi recumbens,
            fluenta doctrinae de ipso sacri dominici pectoris fonte potavit. Sic Constantinopolitana
            ecclesia, licet posterior tempore, postmodum propter honorificentiam piissimi
            Constantini praelata est aliis dignitate; sicque facti sunt primi novissimi, et
            novissimi primi, ut merito ipsi dicatur: “Multae filiae congregaverunt divitias, sed tu
            sola supergressa es universas.” Ad cuius ecclesiae regimen talis est pontifex
            assumendus, qui ad similitudinem illorum quatuor animalium ante et retro plenus sit
            oculis, ut pleno lumine veteris et novi testamenti mysteria contempletur, per
            experientiam videns praeterita, et futura praevidens per cautelam. Debet etiam habere
            sex alas, scilicet sex legum notitiam, naturalis, Mosaїcae, et propheticae, evangelicae,
            apostolicae et canonicae, quibus perfecto libramine inter coelum volans et terram, de
            terris ad coelestia et de temporalibus transvolet ad aeterna.] Sane ad hanc ecclesiam,
            scilicet Constantinopolitanam, duo [quaedam] animalia sunt vocata, utinam plena oculis,
            et alas habentia senas, videlicet venerabilis frater noster Eradiensis archiepiscopus,
            et dilectus filius plebanus sancti Pauli de Venetiis, sicut per procuratores tam
            postulantium archiepiscopum, quam eligentium plebanum fuit propositum coram nobis.
            †[Proposuerunt siquidem procuratores electorum plebani, quod, quum ecclesia
            Constantinopolitana vacante canonici Ph. decanum suum sibi elegerint in pastorem, et nos
            cassaverimus electionem eandem, quia quibusdam exclusis, qui adesse debuerunt, exstitit
            celebrata, ne diu gregi fidelium deesset cura pastoris, tam canonici quam quidam alii,
            qui se in electione Constantinopolitani patriarchae ius habere dicebant, ut de electione
            tractarent, adinvicem convenerunt. Quumque septem personae pro septem praepositis se
            offerrent, et quidam alii pro ceteris praelatis se tractatui electionis ingererent, post
            multam concertationem tam illas septem personas quam duas alias ad universitatis
            instantiam, quae tamen duas tantum voces haberent, salvo in omnibus iure suo tam in
            praesenti quam in futuro, pro bono concordiae receperunt. Sed factum est, quod humani
            generis inimico, qui unitatem ecclesiae scindere nititur, superseminante zizania messi
            dominicae, in duas partes sunt vota divisa, novem de canonicis et novem aliis
            praenominatis personis postulantibus archiepiscopum memoratum, et quindecim canonicis et
            praeposito sanctorum Apostolorum plebanum eligentibus supradictum; cuius electioni
            cantor, qui pro utilitate absens erat ecclesiae, et ante tractatum electionis per
            literas suas consensum expresserat de plebano, si aliis complaceret, et octo alii
            canonici, qui electionis tempore non fuere praesentes, suum praestitere consensum; et
            sic in plebanum praedictum vota viginti quatuor canonicorum et unius praepositi
            convenerunt. Dicebant ergo postulantium numerum esse minorem, quum decem et octo tantum
            archiepiscopum postularent; de quibus quosdam eorum, quos cum praefata protestatione sui
            iuris admiserant, excludere nitebantur, duos videlicet de Blakerna et Buccaleone
            praepositos; quia, quum per exemptionis privilegium a sede apostolica impetratum se
            subtraxerint oneri, tacite renunciasse videbantur honori, ut ad electionem non
            pertinerent illius, cui electo nullatenus subiacerent. Alii quatuor non erant
            praepositi, sed aliarum ecclesiarum clerici, qui se tractatui electionis suorum
            praepositorum nomine ingerebant, quia eorum domini adeo erant absentes, quod ad
            tractatum electionis vocari commode nec poterant, nec debebant; quoniam, si absentes
            possent per procuratores adesse, vix iura devolverentur absentium ad praesentes, quum
            raro contingeret, quod per se vel per alios interesse non possent. Septimus autem, qui
            praesens exstiterat, iam electus et confirmatus in archiepiscopum Verricensem et
            translatus ad suam ecclesiam, possessionem eiusdem adeptus fuerat corporalem. Et licet
            universitas clericorum quatuor prius pro se postularet admitti, quia tamen pars
            canonicorum tot nolebat admittere, ne numerus aliorum nimis excresceret, ita tandem pro
            bono pacis exstitit ordinatum, ut duo tantum admitterentur ex illis cum protestatione
            praedicta, et ideo eligentes asserebant illos duas tantum voces et non ceterorum habere,
            maxime quum triginta praepositurae fuerint ad septem redactae, quae tamen nondum fuerunt
            auctoritate sui iudicis approbatae. Conventuales autem ecclesias ultra quinque vel sex
            tunc temporis esse negabant, et, si plures fuissent, tempore tamen electionis praedictae
            praelatos earum dicebant non fuisse praesentes. De malo denique zelo intendebant arguere
            postulantes eo, quod, ut proponebant, illiteratum et impudicum ex certa scientia
            postularant; cuius incontinentiam dicebant per filium in monachatu genitum paternae
            libidinis testem posse probari. Eundem etiam archiepiscopum de ambitione notabant eo,
            quod in vigilia Nativitatis dominicae se suae subtraxit ecclesiae, et esset in urbe
            regia, ubi tunc erat postulatio celebranda, et passus est cum hymno “Te deum laudamus”
            se in sede locari, in qua profestis diebus residere consueverat patriarcha. Qui etiam
            auctoritate propria bona patriarchatus post mortem patriarchae distribuens, eiusdem
            sigillo violenter arrepto de scrinio camerarii, literas quasdam, quibus illud impressit,
            misit Ravennam, et quandam pecuniae summam ibi depositam auctoritate literarum illarum
            sibi fecit afferri, eandemque distribuit pro suae voluntatis arbitrio in ecclesiae
            Constantinopolitanae praeiudicium et gravamen, quod totum et alia in capitulo fuere
            proposita, quum quidam de ipso postulando tractarent. Unde petebant, ut, quum pars
            postulantium archiepiscopum esset numero minor, inferior zelo, et a suo iure ceciderit
            postulando scienter indignum, electionem confirmare factam de dicto plebano canonice
            dignaremur; maxime quum ipsi usi fuerint iure communi personam eligibilem eligendo, quod
            ordinarii iuris exsistit, et alii iuris communis contempto beneficio ad extraordinarium
            auxilium transvolarint. Ad haec procuratores partis alterius responderunt, quod universi
            praelati conventualium ecclesiarum apud Constantinopolim exsistentium per nostram
            constitutionem in electione Constantinopolitani patriarchae ius habent. Unde universitas
            praelatorum, de qua in eadem constitutione cavetur expresse, restringi non debet ad
            septem, quum ratione suae dignitatis in hoc bene fuerit ecclesiae memoratae provisum;
            tum ut sanior haberetur super electione tractatus, quum integrum sit iudicium plurimorum
            sententiis confirmatum; tum etiam, ut per numerum praelatorum illis posset occurri, qui
            Dei sanctuarium iure volebant hereditario possidere. Addebant etiam, quod praefatae
            constitutionis beneficium duo exempti praepositi per exemptionis privilegium nullatenus
            amiserunt, quum ea, quae in favorem alicuius introducta sunt, in eius laesionem non
            debeant redundare, et per privilegia Pontificum Romanorum addi, non subtrahi consueverit
            illis, quibus specialiter indulgentur, propter praedictam maxime rationem, ut illis
            obsisterent prudenter, qui Domini sanctuarium moliuntur in ius hereditarium usurpare.
            Unde iidem excludi non poterant nec debebant, ea etiam ratione, quod septem nomine
            septem praepositorum et duo vice ac nomine viginti trium praelatorum pro ipsa
            universitate fuerint a canonicis ad tractatum electionis admissi; et sic, quum in
            postulatum vota septem praepositorum et decem et octo praelatorum praesentium, et
            aliorum sex absentium, quorum procuratores erant in civitate praesentes, consensu
            mediante illorum concurrerint, pro parte sua ultra duplo maiorem numerum allegabant;
            quum in plebanum quindecim tantum canonici et unus praepositus a principio
            consensissent, nec aliquid ei iuris accreverit in hoc casu per subsequentem consensum
            novem canonicorum, qui electionis tempore non fuere praesentes, nec vocari potuerint
            commode nec deberent; praesertim quum octo ex illis tanto tempore fuissent absentes,
            quod secundum constitutionem patriarchae ac capituli Constantinopolitanorum pro
            canonicis nullatenus haberentur. Auctoritatem etiam introducebant pro se, quum
            regulariter maioris auctoritatis praelatus quam simplex canonicus habeatur. Bonum vero
            zelum ea ratione probabant, quod Venetum pro vitando scandalo longa conversatione notum,
            laudabili administratione probatum, carum clericis, et acceptum laicis postularant; in
            quem assensus principis, suffraganeorum vota plebisque desiderium concurrebant; nec
            debebant aliquid sinistrum de ille praesumere, quem et excellentia dignitatis et
            communis reddebat fama praeclarum. Nec etiam erant adversarii audiendi, qui promotionis
            eius tempore tacuerunt, nisi forte aliquid novum proponerent, vel quod postmodum
            didicissent, maxime quum obiectam notam incontinentiae, si qua forsitan praecessisset in
            ipso, quod tamen inficiabantur omnino, subsequens longae conversationis delevisset
            honestas. Proposuerunt etiam, quod nisi pars altera se ab iniuriis temperaret,
            intendebant quaedam proponere tam in personas eligentium quam electi. Ad excusationem
            vero eiusdem archiepiscopi super obiectione ambitus proponebant, quod idem ex honesta et
            probabili causa Constantinopolim venerat, et habebat necesse frequenter accedere, tum
            propter negotia patriarchalis ecclesiae, tum etiam propter exsecutionem ultimae
            voluntatis patriarchae defuncti suae discretioni commissae; qui licet interfuerit
            vesperis et matutinis in patriarchali ecclesia ob solennitatem diei, in loco tamen
            decani resedit, nec aliquid de patriarchalibus usurpavit. Ipsum etiam literatum, etsi
            non eminenter, competenter tamen esse dicebant, sufficientem intelligentiam et
            eloquentiam de scripturis et in scripturis habentem; nihilominus allegantes, quod, etsi
            quaedam conventuales ecclesiae tunc vacarent, aut forsan propter pauperiem non haberent
            numerum clericorum, ipsum capitulum, aut etiam unus, qui vicem capituli retineret, ad
            electionem pro praelato deberet admitti, quum in talibus saepe capitulum vicem
            consueverit supplere praelati, et nomen ac ius universitatis multotiens devolvatur ad
            unum et retineatur in uno. De malo nihilominus zelo arguebantur electores plebani eo,
            quod hominem elegerant, quem electionis tempore credebant in minoribus ordinibus
            constitutum, asserentes, quod in vigilia nativitatis dominicae altera pars apud
            Constantinopolim consenserat in plebanum, qui se paulo ante apud Venetias fecerat in
            subdiaconum promoveri. Ex quo inferebatur, quod, si hoc actum fuerit ex condicto, non
            poterat ambitione carere. Si vero praeordinatum non exstitit, quum propter locorum
            distantiam hoc ad eligentes tam brevi tempore nequiverit pervenisse, sequitur, quod
            secundum conscientias suas ineligibilem eligebant; vel si error ad excusationem
            accusatione non vacuam allegetur, in confessionem negligentia veniet, quae super iis non
            multum distat a culpa. Adiiciebant etiam, quod magis erat extraordinarium consentire in
            hominem, non solum extra totum patriarchatum, verum etiam extra totum imperium
            constitutum, quam in vicinum et familiarem, suffraganeum eiusdem ecclesiae, de cuius
            pastoris electione tractatur. Personam quoque plebani de vehementi ambitione notabant,
            dicentes, quod ipse per literas suas quosdam Constantinopolitanos canonicos expresse
            rogaverat, ut eum in suum eligerent patriarcham; quod pars adversa negabat. Unde
            petebant postulatores archiepiscopi saepedicti, ut, quum esset altera pars zelo,
            auctoritate ac numero minor, cassato quod factum fuerat de plebano, postulationem
            ipsorum admittere dignaremur.] Verum quia de his, quae per assertionem partium in
            iudicium deducta fuerant, nobis non potuit fieri plena fides, quamvis super his, quae de
            numero dicta sunt postulantium, per quoddam instrumentum publicum, nec non per
            confessionem procuratoris adversae partis in iudicio quidem factam, sed postea
            revocatam, pars altera assereret suam intentionem esse fundatam, causam discretioni tuae
            duximus committendam, per apostolica scripta mandantes, quatenus super his et aliis
            inquiras diligentissime veritatem, de meritis electi et postulati apud Venetias, ubi
            nati fuerunt et diutius conversati, de studiis autem eligentium et postulantium, et
            omnibus generaliter, quae causam possunt instruere, apud Constantinopolim, ubi huiusmodi
            postulatio et electio celebratae fuerunt, et, si partes consenserint, procedas hoc modo,
            ut, si constiterit de mutuo convenisse consensu, quod ad electionem patriarchae septem
            admitterentur praepositi, sive per se ipsos sive per alios, et duo alii ex parte
            universitatis pro ceteris conventualium ecclesiarum praelatis, totque tunc temporis
            conventuales ecclesias habuisse praelatos, quod cum septem praepositis et novem
            canonicis, quos quidem canonicos constat in postulatione praefati archiepiscopi
            convenisse, duplo maiorem facerent numerum quam sexdecim electores plebani, tu vice
            nostra postulationem admittas, (nisi probatum fuerit, postulato aliquid obviare de
            canonicis institutis, quod promotionem ipsius debeat impedire), ac plebani electione
            cassata ipsum archiepiscopum absolvas a vinculo, quo Eradiensi ecclesiae tenetur,
            concedendo ipsum Constantinopolitanae ecclesiae in pastorem. Quod si ad faciendum duplo
            maiorem numerum simul omnes praedicti minime sufficerent, sive dignus sive indignus
            fuerit postulatus, tu, postulatione repulsa, electionem plebani auctoritate nostra
            confirmes, dummodo nihil obsistat eidem, quod ipsum tanto praesulatu reddat indignum. Si
            vero numerus postulantium inventus fuerit duplo maior, quemadmodum praedictum est, et
            persona postulata reperta fuerit indigna, tu tam postulationem, quam electionem non
            differas reprobare, nisi forsan omnes aut maior pars postulantium praesumptione
            damnabili postulaverint scienter indignum, ut hac vice merito debeant eligendi seu
            postulandi potestate privari. Et hoc quoque casu electionem confirmes, si eam de persona
            idonea constiterit celebratam. [Porro etc. Dat. Signiae XV. Kal. Sept. Pont. nostr, Ao.
            XV. 1212.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e709">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e711">CAP. XLI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e714" type="question-title">Si illi, ad quos spectat electio, negligunt eligere praelatum cathedralis vel regularis
            ecclesiae infra tres menses, proximus superior ecclesiam ordinabit; quod si intra tres
            alios menses non fecerit, canonice punietur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e720">
            <ref xml:id="cice-l1t6-Rd1e719" corresp="#cice-l1t6-Qd1e724">Idem in concilio generali.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l1t6-Qd1e724" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e230">
                Ne pro defectu pastoris gregem dominicum lupus rapax invadat, aut in facultatibus suis
            ecclesia viduata grave dispendium patiatur, volentes in hoc etiam occurrere periculis
            animarum, et ecclesiarum indemnitatibus providere, statuimus, ut ultra tres menses
            cathedralis vel regularis ecclesia praelato non vacet. Infra quos, iusto impedimento
            cessante si electio celebrata non fuerit, qui eligere debuerant, eligendi potestate
            careant ea vice, ac ipsa eligendi potestas ad eum, qui proximo, praeesse dignoscitur,
            devolvatur. Is vero, ad quem fuerit devoluta potestas, Deum prae oculis habens, non
            differat ultra tres menses cum consilio capituli sui et aliorum virorum prudentium
            viduatam ecclesiam de persona idonea ipsius quidem ecclesiae, vel alterius, si digna non
            reperiatur in illa, canonice ordinare, si canonicam voluerit effugere ultionem.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 23</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e725">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e727">CAP. XLII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e730" type="question-title">Per aliquam de tribus formis hic contentis, scilicet scrutinii, compromissi et
            inspirationis, procedi debet ad electionem in ecclesiis cathedralibus; aliter electio
            celebrata non valet, et contra facientes privandi sunt ea vice potestate eligendi. H. d.
            usque ad §. Illud. – §. 1. Interdicit procuratorem in electionis negotio constitui, nisi
            concurrant hic contenta usque ad §. Electiones. Abbas Siculus. – §. 2. Praecipit
            electiones solenniter publicari, et clandestinas reprobari. H. d. usque ad finem. Abbas
            Siculus.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e736">
            <ref xml:id="cice-l1t6-Rd1e744" corresp="#cice-l1t6-Qd1e749">Idem in eodem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l1t6-Qd1e749" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e239">Quia propter diversas electionum formas, quas quidam invenire conantur, et multa
            impedimenta proveniunt, et magna pericula imminent ecclesiis viduatis, statuimus, ut,
            quum electio fuerit celebranda, praesentibus omnibus, qui debent, et volunt et possunt
            commode interesse, assumantur tres de collegio fide digni, qui secrete et sigillatim
            vota cunctorum diligenter exquirant, et in scriptis redacta mox publicent in communi,
            nullo prorsus appellationis obstaculo interiecto, ut is collatione habita eligatur, in
            quem omnes, vel maior et sanior pars capituli consentit. Vel saltem eligendi potestas
            aliquibus viris idoneis committatur, qui vice omnium ecclesiae viduatae provideant de
            pastore. Aliter electio facta non valeat, nisi forte communiter esset ab omnibus, quasi
            per inspirationem abque vitio celebrata. Qui vero contra praescriptas formas eligere
            attentaverint, eligendi ea vice potestate priventur. §. 1. Illud autem penitus
            interdicimus, ne quis in electionis negotio procuratorem constituat, nisi sit absens in
            eo loco, de quo debeat advocari, iustoque impedimento detentus venire non possit, super
            quo, si opus fuerit, fidem faciat iuramento, et tunc, si voluerit, uni committat de ipso
            collegio vicem suam. §. 2. Electiones quoque clandestinas reprobamus, statuentes, ut,
            quam cito electio fuerit celebrata, solenniter publicetur.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 24</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e740">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e742">CAP. XLIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e745" type="question-title">Consentiens electioni de se factae per abusum potestatis saecularis, efficitur
            ineligibilis ad dignitatem, et electio est nulla. Eligentes autem a beneficiis per
            triennium suspenduntur, et tunc sunt privati potestate eligendi.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e751">
            <ref xml:id="cice-l1t6-Rd1e768" corresp="#cice-l1t6-Qd1e773">Idem in eodem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l1t6-Qd1e773" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e247">Quisquis electioni de se factae per saecularis potestatis abusum consentire
            praesumpserit contra canonicam libertatem, et electionis commodo careat, et ineligibilis
            fiat, nec absque dispensatione ad aliquam valeat eligi dignitatem. Qui electionem
            huiusmodi, quam ipso iure irritam esse censemus, praesumpserint celebrare, ab officiis
            et beneficiis penitus suspendantur per triennium, eligendi tunc potestate privati.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 25</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e755">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e757">CAP. XLIV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e760" type="question-title">Si praelatus per negligentiam confirmavit indignum electum ad regimen animarum, perdit
            potestatem confirmandi primum successorem, et a perceptione proprii beneficii
            suspenditur, et promotus deiicitur. Si vero per malitiam hoc fecit, gravius punitur.
            Electi vero immediate subiecti Papae, per se aut per personas instructas debent adire
            Papam, et petere confirmationem. Et si sint electi in concordia, et valde remoti,
            videlicet ultra Italiam constituti, interim administrant, ita tamen, quod nil alienent;
            benedicuntur autem et consecrantur, prout consueverunt.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e766">
            <ref xml:id="cice-l1t6-Rd1e792" corresp="#cice-l1t6-Qd1e797">Idem in eodem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l1t6-Qd1e797" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e255">Nihil est, quod ecclesiae Dei magis officiat, quam quod indigni assumantur praelati ad
            regimen animarum. Volentes igitur huic morbo adhibere necessariam medelam, irrefragabili
            constitutione sancimus, quatenus, quum quisquam ad regimen animarum fuerit electus, is,
            ad quem pertinet ipsius confirmatio, diligenter examinet et electionis processum, et
            personam electi, ut, quum omnia rite concurrerint, munus ei confirmationis impendat,
            quia, si secus fuerit incaute praesumptum, non solum deiiciendus est indigne promotus,
            verum etiam indigne promovens puniendus. Ipsum quoque decernimus hac animadversione
            puniri, ut, quum de ipsius constiterit negligentia, maxime si hominem insufficientis
            scientiae, vel inhonestae vitae, vel aetatis illegitimae approbaverit, non solum
            confirmandi primum successorem illius careat potestate, verum etiam, ne aliquo casu
            poenam effugiat, a perceptione proprii beneficii suspendatur, quousque, si aequum
            fuerit, indulgentiam valeat promereri. Si vero convictus fuerit in hoc per malitiam
            excessisse, graviori subiaceat ultioni. §. 1. Episcopi quoque tales ad sacros ordines et
            ecclesiasticas dignitates promovere procurent, qui commissum sibi officium digne valeant
            adimplere, si et ipsi canonicam cupiunt effugere ultionem. §. 2. Ceterum qui ad Romanum
            pertinent immediate Pontificem, ad percipiendam sui confirmationem officii eius se
            conspectui, si commode fieri potest, personaliter repraesentent, aut personas
            transmittant idoneas, per quas diligens inquisitio super electionibus et electis possit
            haberi, ut sic demum per ipsius circumspectionem consilii sui plenitudinem officii
            assequantur, quum eis nihil obstiterit de canonicis institutis, ita, quod interim valde
            remoti, videlicet ultra Italiam constituti, si electi fuerint in concordia, dispensative
            propter necessitates ecclesiarum et utilitates in spiritualibus et temporalibus
            administrent; sic tamen, ut de rebus ecclesiasticis nihil penitus alienent. Munus vero
            benedictionis seu consecrationis recipiant, sicut hactenus recipere consueverunt.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 26</bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e770">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e772">CAP. XLV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e775" type="question-title">Expensae necessariae, quas facit capitulum pro electione praelati, de bonis praelaturae
            debent fieri vel reddi.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e778">Honorius III. Capitulo Constantinopolitano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e781">Ut praeteritae contentionis decisa materia futuris litigiis occasio amputetur,
            praesentium auctoritate statuimus, ut expensae necessariae, quas capitulum
            Constantinopolitanum vel eius nuncii vacante sede pro electionis negotio fecerint, de
            bonis patriarchatus fiant totaliter vel reddantur, dummodo ipsi bona decedentis
            patriarchae non occupent vel usurpent.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e785">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e787">CAP. XLVI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e790" type="question-title">Electio post collationem ex intervallo celebrata non valet. H. d. secundum opinionem
            magis communem.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e793">Idem Electo Lugdunensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e796">Quum post petitam instanter et demum obtentam venerabilis fratris nostri quondam
            Lugdunensis archiepiscopi cessionem vota canonicorum Lugdunensium in te, tunc ipsorum
            praepositum, concorditer convenisset, quia tandem examinato, sicut decuit, processu
            electionis tuae, invenimus eam post publicationem consensuum et collationis tractatum
            aliquamdiu fuisse protractam, assensumque tuum prius, quam electus fueris, requisitum,
            electionem eandem ex ipsius duntaxat inordinato processu iustitia cassavimus exigente.
            [III. id. Ian. Ao. VIII. – 1224.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e800">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e802">CAP. XLVII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e805" type="question-title">Monachus unius monasterii alterius factus abbas, in electione abbatis prioris
            monasterii vocem non habet, etiamsi tale ius ab abbate et monachis prioris monasterii
            sibi fuit reservatum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e808">Idem Eboracensi Priori, et Magistro Guidoni de Canopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e811">Constitutis in praesentia nostra procuratoribus dilectorum filiorum sancti Taurini
            Eboracensis et sancti Leofredi de Cruce abbatum, †ac monasterii Fiscanensis, dilectum
            fratrem nostrum B. tit. SS. Ioannis et Pauli presbyterum cardinalem dedimus auditorem,
            coram quo proposuerunt procuratores praedictorum abbatum, quod vacante praefato
            monasterio, quod immediate ad Romanam ecclesiam pertinet, monachi eiusdem loci
            contemptis praefatis abbatibus, qui commode poterant et debebant de iure vocari, ad
            electionem abbatis temere procedentes, Ethard. quondam abbatem S. Iudoci ad eiusdem
            regimen minus idoneum eligere praesumpserunt, quare petebant electionem huiusmodi
            penitus irritari. Quum autem procuratores ipsorum abbatum iussi essent exprimere, quo
            iure ipsi abbates deberent electioni abbatis Fiscanensis monasterii interesse
            responderunt, quod olim, quum assumerentur in suorum monasteriorum abbates, fuit
            specialiter indultum eis ab abbate et conventu monasterii Fiscanensis, ut haberent vocem
            in capitulo eorundem. Nos autem rationem huiusmodi frivolam reputantes, de consilio
            fratrum nostrorum super hoc perpetuum silentium imponimus abbatibus supradictis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e816">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e818">CAP. XLVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e821" type="question-title">Electio debet fieri verbo, et de illo, in quem consenserit maior pars capituli, et non
            respectu aliarum partium.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e824">Idem Rothomagensi Capitulo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e827">Ecclesia vestra destituta pastore, et votis vestris, quum de futura praelati haberetis
            successione tractatum, in diversa divisis, quidam in Thomam, quidam in cancellarium, et
            quidam singulares in singulares personas eiusdem ecclesiae consensistis. Verum quum
            super his in nostra et nostrorum fratrum praesentia multa fuissent hinc inde proposita,
            invenimus, quod illi, qui sua in Thomam desideria dirigebant, licet maiorem partem
            facerent partium comparatione minorum, non tamen ad maiorem partem capituli pervenerunt.
            Consideravimus nihilominus, quod post publicationem consensuum et collationis tractatum
            ad electionem nullus habitus est processus, quamvis deportationis solennitas etiam post
            appellationem legitimam fuerit subsecuta, quam pro electione nec deceret, nec etiam
            expediret haberi. Unde de fratrum nostrorum consilio quod factum est de T. praedicto
            cassavimus, petitione consentientium etiam in cancellarium non admissa.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e831">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e833">CAP. XLIX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e836" type="question-title">Non professus in abbatem eligi non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e839">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e842">Quum in magistrum assumi non debeat qui formam discipuli non assumpsit, nec sit
            praeficiendus qui subesse non novit, nos, intellecto per te, quod in quibusdam
            regularibus domibus, iure tibi dioecesano subiectis, sunt quidam in abbates non professi
            ordinem regularem assumpti, mandamus, quatenus, quum tales abbates esse non debeant, qui
            per professionem monachi et regulares canonici non fuerint, ad amotionem eorum, quos
            tales inveneris, sublato appellationis impedimento, procedas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e846">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e848">CAP. L.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e851" type="question-title">Electio facta a non maiori parte capituli et omissa collatione non valet.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e854">Idem Cumanensi Capitulo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e857">Cumana ecclesia pastoris solatio destituta, et congregatis die ad celebrandam
            electionem praefixa, qui praesentes erant de Cumanis canonicis, ac tribus abbatibus,
            [videlicet S. Abundii, S. Carpophari et S. Iuliani Cumani] qui vocem in electione habere
            noscuntur, capellani et clerici civitatis, electioni se debere interesse dicentes, sub
            huiusmodi protestatione admissi fuerunt, quod vox eorum, qui non deberent interesse de
            iure vel consuetudine, non valeret. Tandem praemisso iuxta formam concilii generalis
            scrutinio, VII. de canonicis, unus abbatum, XI. capellani et novem clerici in eiusdem
            ecclesiae archipresbyterum convenerunt, novem canonicis, uno de abbatibus, uno capellano
            et XI. clericis in ipsius ecclesiae archidiaconum dirigentibus vota sua. †[Quumque super
            electione utriusque procuratores eorum ad nostram praesentiam accessissent, dil. filium
            nostrum O. S. Nicolai in Carcere Tulliano diaconum Cardinalem eis deputavimus auditorem,
            qui quum ea quae fuerunt proposita coram ipso nobis fideliter retulisset,] Quum decem et
            octo fuerint canonici, tres abbates, XX. clerici et XIV. capellani, neutram electionem
            comperimus ad maiorem partem totius capituli pervenisse. Nec probatum fuerat, [ab eisdem
            procuratoribus] quod clerici admitti debuerint, nec quod capellani admissi fuerint de
            consuetudine vel de iure. Nam etsi capellani duabus electionibus episcoporum
            interfuerint, et scrutatores dederint voluntatum, non tamen inquisita vota sua fuisse,
            vel eos aliquos elegisse probatur. Sed et si inquisita fuissent vota, vel ipsi aliquos
            elegissent, per hoc tamen non constitit, id eis de iure competere, vel ex consuetudine
            iam praescripta. Unde nos electiones ipsas praesumptas etiam contra formam concilii
            generalis, quum collatio in communi omissa fuerit, quae post publicationem scrutinii
            fieri debuisset, de fratrum nostrorum consilio sententialiter duximus irritandas, [et]
            electores hac vice eligendi potestate privantes, [Dat. Laterani XII. Kal. April Ao. II.
            – 1228.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e861">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e863">CAP. LI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e866" type="question-title">Per compositionem factam cum praelato et capitulo non potest ius eligendi competere
            laico, etiam patrono in ecclesia collegiata.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e869">Idem Abbati Cluniacensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e872">Sacrosancta Romana ecclesia (Et infra:) Sane proposuisti in nostra praesentia, quod
            super ordinatione prioris monasterii sancti Pancratii, ad Cluniacensem ecclesiam
            pertinentis, cum comite de Varenna patrono ipsius quidam praedecessor tuus de consensu
            capituli sui compositionem quandam inivit iuri contrariam et ecclesiae ipsi damnosam,
            videlicet, ut in optione sit ipsius comitis, assumere ad prioratum dicti monasterii,
            Cluniacensi et de Caritate prioribus duntaxat exceptis, unum de duobus melioribus totius
            Cluniacensis ordinis, quos abbas duxerit nominandos. (Et infra:) Attendentes itaque,
            quod ius eligendi in collegiata ecclesia non cadit in laicum, et ideo id esset
            perniciosum exemplo, et redundaret in dispendium ecclesiasticae libertatis, volumus, ut
            dictum prioratum libere possis, non obstante compositione ipsa, sicut alios prioratus
            tibi subditos ordinare, denunciando ordinationem factam patrono, ut suum, si voluerit,
            honestum impertiatur assensum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e876">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e878">CAP. LII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e881" type="question-title">Si per Papam mandatur habentibus eligere, quod eligant cum consilio aliquorum, alioquin
            conciliarii provideant, eligentes debent consilium requirere in tractatu electionis, et
            congruo tempore exspectare responsum; alias electio non tenet.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e884">Idem Decano et Capitulo S. Ioannis et sancti Stephani Bisuntinensis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e887">Quum in veteri lege (Et infra:) Porro iam dudum vobis dedimus in mandatis, ut infra
            quadraginta dies post susceptionem literarum nostrarum cum consilio sancti Benigni et
            Morismundi abbatum et fratris G. de ordine Praedicatorum eligeretis personam idoneam
            canonice in pastorem; alioquin dicti consiliarii vobis de archiepiscopo providerent.
            Verum die ad eligendum praefixa sex ex vobis potestatem eligendi dedistis, usque ad
            consumptionem cuiusdam candelae, quae ibidem accensa exstitit, duraturam. Tandem quum
            electores huiusmodi convenissent in praedictum abbatem sancti Benigni, et super hoc
            sociorum eius consilium requisissent, proponente uno ex illis, quod deliberato consilio
            responderent, et differentibus eis festinanter dare responsum, praefati electores, quum
            candela ipsa deficeret, non exspectato ipsorum consilio, dictum abbatem in Bisuntinensem
            archiepiscopum elegerunt. (Et infra:) Relato ergo ad apostolicam sedem negotio,
            archiepiscopo Viennensi et abbati de Firmitate iniunximus, ut, si constaret ab eisdem
            electoribus de electione tractatum fuisse habitum, et in tractatu electionis
            praedictorum consilium requisitum, electionem ipsius abbatis, si persona esset idonea,
            confirmarent. Quod si in tractatu electionis non fuisset illorum consilium requisitum,
            licet postea requisitum fuerit non competenti tempore, nec etiam exspectatum responsum
            ipsorum, aut non esset idoneus idem abbas, quod de ipso factum erat tanquam invalidum
            irritarent. (Et infra:) Quum autem compertum non fuerit competenti tempore requisitum
            consilium de persona praedicti abbatis, et quando exstitit requisitum, non fuit
            exspectatum responsum nisi modico tempore, nec debeat aliis imputari, quod in tantum
            illi sibi tempus arctarant, electionem abbatis ipsius, non personae, sed electionis
            vitio duximus irritandam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e891">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e893">CAP. LIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e896" type="question-title">Si maior pars capituli scienter eligit indignum, valet electio de digno a minori parte,
            etiam ex eodem scrutinio facta. Hoc dicit secundum veriorom intellectum et
            intrinsecum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e899">Idem Episcopo Silvanectensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e902">Congregato Nivernensi capitulo ad electionem futuri pastoris, XIII. in decanum, et
            XVIII., computato pro curatore cuiusdam absentis, in cantorem ipsius ecclesiae
            convenerunt, qui, quum plures in eum, et pauciores in alium sua desideria direxissent, a
            parte sua electus exstitit in pastorem ecclesiae Nivernensis. Postmodum, credente parte
            decani, quod alii plurimum deliquissent eligendo personam scientiae literalis expertem,
            propter quod illis secundum statuta Lateranensis concilii ipso iure eligendi potestate
            privatis potestas eligendi ad eos exstitit devoluta, decanum ipsum, qui in eum sua vota
            direxerant, in suum episcopum elegerunt, ad sedem apostolicam appellantes. (Et infra:)
            Reliquis petentibus, ut irritare decani electionem attentatam a paucioribus, et post
            aliam non cassatam, ac confirmare reliquam veluti canonice celebratam a pluribus de
            pesrsona idonea dignaremus. Nos igitur mandamus, quatenus, si dictus cantor defectum in
            literatura non patitur, et alias est idoneus ad regimen pastorale, ipsius electionem
            procures auctoritate nostra, infirmata reliqua, confirmare. Alioquin, ipsius cantoris
            electione irrita nunciata, praenominatum decanum, si nihil ei de canonicis obstiterit
            statutis, eadem auctoritate praeficias ecclesiae memoratae.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e907">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e909">CAP. LIV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e912" type="question-title">Habens plures dignitates vel plura beneficia curata, sine dispensatione Papae
            ineligibilis est. Hoc dic. quoad titulum.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e915">Idem Silvanectensi Episcopo, et Ioanni de Monte mirabili Archidiacono et Succentori
            Parisiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e918">Dudum ecclesia Rothomagensi pastoris solatio destituta, contra electionem, quae in
            eadem ecclesia fuerat celebrata, A. archidiaconus et quidam alii eiusdem ecclesiae
            canonici ad sedem apostolicam accesserunt. Dicto vero archidiacono pro se ac parte sua,
            et G. archidiacono procuratore illorum, qui electionem celebraverant, in nostra
            praesentia constitutis, inter alia, quae contra electum obiecta fuerant, archidiaconus
            proposuit memoratus, quod idem electus post generale concilium archidiaconatum
            Ambianensem adeptus, ipsum cum pluribus parochialibus ecclesiis, quas ante idem
            concilium obtinuerat, retinere praesumpsit, eoque dimisso retinuit ecclesias memoratas.
            §. 1. Unde, quum in eodem concilio sit statutum, ut, quicunque receperit aliquod
            beneficium, curam animarum habens annexam, si prius tale beneficium obtinebat, eo sit
            ipso iure privatus, et si forte illud retinere contenderit, etiam alio spolietur,
            praedictus electus contra huiusmodi veniens statuta, transgressionis notam, nec non
            cupiditatis vitium, quod in aliis reprobare debuerat, ex pluralitate beneficiorum
            incurrit. Et retinendo beneficia, quae non spectabant ad ipsum, quum post receptionem
            alterius priora beneficia vacaverint ipso iure, rem contrectavit per consequens alienam,
            et sic furtum commisit quodammodo vel rapinam. In suae quoque salutis et multarum
            animarum dispendium praedictas parochiales ecclesias retinebat, quum earum cura, qua iam
            privatus fuerat ipso iure, ad eum nullatenus pertineret, et sic per ipsum eadem animae
            damnabiliter sunt deceptae. §. 2. Verum procurator eorum, qui elegerant ipsum, etsi
            pluralitatem beneficiorum huiusmodi coram nobis profiteretur in iure, per concessionem
            tamen Rothomagensis archiepiscopi nobis exhibitam eundem electum nisus est multipliciter
            excusare. Nos igitur dictam excusationem, utpote frivolam, nullatenus admittentes, vobis
            dedimus in mandatis, ut, si constaret, quod idem post receptum archidiaconatum
            praedictum, curam animarum habentem, praefatas parochiales ecclesias electionis tempore
            retineret, nec ostenderet secum per sedem apostolicam super hoc dispensatum, electionem
            illius auctoritate apostolica cassaretis. (Et infra:) Partibus ergo propter hoc in
            vestra praesentia constitutis, praestito quoque iuramento de veritate dicenda, et factis
            positionibus et responsionibus hinc inde, tandem eodem decano praetextu quorundam
            gravaminum ad nostram audientiam appellante, vos electionem huiusmodi irritantes, eidem
            ecclesiae de Cenomanensi episcopo providistis, (Et infra:) §. 3. Licet autem positiones
            et responsiones super pluribus articulis factae fuerint coram vobis, quia tamen
            contestationem litis non invenimus esse factam, quum non per positiones et responsiones
            ad eas factas, sed per petitionem in iure propositam et responsionem factam contestatio
            litis fiat, eundem processum de fratrum nostrorum consilio irritum duximus nunciandum.
            §. 4. Tandem archidiaconus electionem ex praemissa causa petiit irritari, electo
            respondente praedicto, quod non erat eius electio irritanda. Lite vero coram nobis
            legitime contestata, praestitoque de veritate dicenda a partibus iuramento, idem
            electus, etsi confiteretur, se dicta beneficia electionis tempore tenuisse, tamen
            excusare se super hoc nihilominus nitebatur, quia videlicet dictum archidiaconatum non
            credebat curam animarum habere. Sed quum in iure confessus fuerit quod archidiaconus
            Ambianensis de consuetudine suspendit, excommunicat et absolvit presbyteros et priores,
            et parochiales ecclesias interdicit, nec non archidiaconus visitat, et inquirit quae
            viderit inquirenda, et procurationes ratione visitationis recipit, evidenter apparet,
            quod curam habeat animarum annexam. Quam si etiam non haberet, negare non potest, quin
            personatus exsistat, quum idem de personatibus, quod et de beneficiis curam animarum
            habentibus, iudicium sit habendum. §. 5. Insuper indulgentiam, quam super hoc asserit se
            habere, invalidam reputavimus, quum in ea falsitatem suggesserit, et suppresserit
            veritatem, qua tacita vel expressa ipsam nullatenus habuisset. Suggessit enim, quod
            praedictas parochiales ecclesias, antequam fuisset in archidiaconum assumptus, canonice
            fuerat assecutus, quum nullus potuerit plures parochiales ecclesias obtinere, nisi una
            penderet ex altera, vel unam intitulatam, et alteram commendatam haberet. Unde, quum
            idem utramque illarum intitulatam haberet, ipsas nequivit canonice habuisse. Item
            suggerens, quod reditus personatus sui erant tenues et exiles, suppressit, quod alios
            reditus in pluribus ecclesiis noscitur obtinere. Suppressit etiam, quod plures
            parochiales ecclesias cum pluribus aliis beneficiis in diversis ecclesiis obtineret,
            quum intentionis nostrae non fuerit, secum in tot beneficiis, praesertim habentibus
            curam animarum, dispensare, nec intentionis nostrae fuerit, aliquid de novo concedere,
            sed ut per indulgentiam posset habita licite retinere. (Et infra:) §. 6. Tandem quum non
            restaret, nisi proferenda sententia, idem tam iuri, si quod ei competere videbatur, quam
            liti cessit spontanea voluntate; cuius cessionem duximus admittendam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e922">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e924">CAP. LV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e927" type="question-title">Irrita est electio, quam collatio non praecessit, vel quae facta non est a maiore parte
            capituli, vel quae non fuit communis.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e930">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e933">In Genesi legitur (Et infra:) Quum in concilio caveatur, ut is collatione habita
            eligatur, in quem omnes, vel maior et sanior pars capituli consentit, et in G. maior
            pars totius capituli non consenserit, quanquam maiorem partem habuit partium
            comparatione minorum, nec plene numeri ad numerum, quia, utrum G. et H., de quibus
            adversarii referunt quaestionem, in electione vocem habuerint, tractatum non exstitit
            nec discussum, nec zeli ad zelum, nec meriti ad meritum collatio facta fuerit, nec etiam
            electio communiter celebrata, quoniam, licet in eundem G. singulariter singuli
            consensissent, non tamen debuit subsequi singularis electio, sed communis, ne vel idem
            repeti videretur, vel ex hoc sequeretur absurditas, ut tot essent electiones, quot
            essent numero eligentes, nec ex singularibus vel particularibus consensibus appareret
            universalis electio vel communis, licet quilibet singularis veritatem exprimat suae
            partis, quemadmodum ex singularibus propositionibus, licet veris, universalis propositio
            non apparet, nisi per signum universale forsitan exprimatur, nec praemissi duo canonici
            poterant sic excludi, quum primus exsisteret in canonicatus possessione vel quasi,
            habendo stallum in choro, locum in capitulo, legendo et cantando ut canonicus, et ad
            tractatus ac electiones dignitatum et personatuum, quae occurrerunt pro tempore
            faciendae, tanquam canonicus sit vocatus, quanquam hac vice fuerit cum protestatione
            admissus, secundus vero esset in tali loco, de quo fuerat ad electionem vocandus, quum
            de toto regno Franciae vocentur absentes de consuetudine ecclesiae Gallicanae: nos, his
            plenius intellectis, de consilio fratrum nostrorum praemissam electionem, utpote contra
            formam concilii attentatam, decernimus irritam et inanem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e937">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e939">CAP. LVI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e942" type="question-title">Non valet electio pontificis per laicos et canonicos faxcta, etiamsi hoc habeat
            consuetudo. Hoc dic. et quotidie solet allegari.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e945">Idem Capitulo Massano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e948">Massana ecclesia pastore vacante (Et infra:) Edicto perpetuo prohibemus ne per laicos
            cum canonicis pontificis electio praesumatur. Quae si forte praesumpta fuerit, nullam
            obtineat firmitatem, non obstante contraria consuetudine, quae dici debet potius
            corruptela.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e952">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e954">CAP. LVII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e957" type="question-title">Non sufficit ad confirmationem electionis, quod sit facta a maiori parte capituli, nisi
            etiam illa pars sit sanior.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e960">Idem Capitulo Cathalanensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e963">Ecclesia vestra destituta pastore, convenientes in unum, absente G., qui tunc noluit
            interesse, ad celebrandam electionem terminum statuistis. Veniente vero termino, et
            dicto G., quum absens exsisteret, non vocato, praemisso iuxta formam concilii generalis
            scrutinio, XIV. magistrum G. presbyterum cardinalem, concanonicum vestrum, et XVII. R.
            Remensem canonicum elegerunt, praefato G. postmodum electioni eiusdem R. suum praebente
            consensum. Tandem procuratoribus utriusque partis in nostra praesentia constitutis,
            allegabatur pro electione dicti R., quod, quum in IV. excederet aliam, computato G.
            praedicto, maiorem capituli partem habebat, et per hoc debebat pars sua sanior reputari,
            quum, ubi maior numerus est, zelus melior praesumatur. Pars vero altera electionem
            eandem multipliciter impugnabat, proponens, praenominatum R. in aetate pati defectum,
            nec esse sufficientis scientiae ad ecclesiam supradictam, quum aetatis maturae et
            eminentis scientiae praefatus cardinalis exsistat, et, quum electores cardinalis alios
            meritis et auctoritate praecellerent, habito praesertim respectu ad personam electam,
            meliorem zelum eos habuisse constabat. Dicebatur praeterea, quod consensus dicti G.,
            quem pars eiusdem R. confitebatur fuisse contemptum, asserente parte reliqua, capitulum
            potius contemptum ab ipso fuisse, quum non fuerit consensus praestitus in scrutinio, sed
            post electionem accesserit, adiicere nil valebat. (Et infra:) Denique statutum generalis
            concilii, quod electionem decernit invalidam, quum contra eiusdem concilii formam in
            electione peccatur, non debet ad contemptum et ad alia, quae non sunt de forma, referri.
            Unde quod ibi dicitur, quod aliter electio celebrata non valeat, ea respicit tantum,
            quae attentantur contra formam concilii memorati, non autem alia, quae ponuntur ibidem,
            sicut est istud, quod praesentibus omnibus, qui debent, volunt et possunt commode
            interesse, haberi debeat in electione processus, ne cetera, quae super hoc alibi statuta
            noscuntur, uno verbo videbantur everti. Neque enim credendum est, Romanum Pontificem,
            qui iura tuetur, quod alias excogitatum est multis vigiliis et inventum, uno verbo
            subvertere voluisse. Nos ergo, quae hinc inde fuere proposita, plenius intellectis, quum
            ex Lateranensi concilio in ordinationibus ecclesiarum maior et sanior pars capituli
            exigatur, et statutum generalis concilii contineat inter cetera, ut is eligatur, in quem
            omnes, vel maior et sanior pars consentit, electionem dicti R. non personae, sed potius
            electionis vitio, quum maior et sanior pars non consenserit in eundem, de fratrum
            nostrorum consilio duximus sententialiter irritandam.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e967">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e969">CAP. LVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e972" type="question-title">Publicato scrutinio non possunt electores variare, sed compelli debent ad collationem
            et electionem.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e975">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e978">Publicato scrutinio variare nequeunt electores, quum sit facienda collatio, et electio
            celebranda. Ad quod per superiorem, si oportuerit, compellantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e982">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e984">CAP. LIX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e987" type="question-title">Cassata electione propter simoniam, etiam sine culpa electi, non dispensat episcopus ea
            vice cum cassato; secus si electus libere resignavit. H. d. secundum intellectum glossae
            2. in fin.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e990">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e993">Si alicuius electionem propter simoniam, eo ignorante ac ratum non habente commissam,
            contigerit reprobari, cum eo super praelatione, ad quam taliter fuerat electus, illa
            vice non potest episcopus dispensare, quamvis circa eum, qui ignoranter recipit simplex
            beneficium per simoniacam pravitatem, post liberam resignationem episcopi dispensatio
            toleretur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t6-Dd1e998">
          <head xml:id="cice-l1t6-Hd1e1000">CAP. LX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t6-d1e1003" type="question-title">Electoribus impeditis currit tempus, si possunt impedimentum tollere.</head>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e1006">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t6-d1e1009">His, quibus interdicitur, ut absque superioris licentia eligere non praesumant, tempus
            statutum a canone currit, ex quo in mora fuerint licentiam huiusmodi postulandi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>