<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.II. DE DESPONSATIONE IMPUBERUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.II. DE DESPONSATIONE IMPUBERUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t2">
        <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e105">4.II. DE DESPONSATIONE IMPUBERUM.</head>

        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e113" type="question-title">Pater pro filio impubere sponsalia contrahit, pro pubere vero non, nisi consentiat.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e116">Hormisda Eusebio Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e119">Tua nos requisivit fraternitas de filio adulto, quem pater matrimonium vult contrahere,
            si sine voluntate adulti filii facere potest. Ad quod dicimus, si aliquo modo non
            consentit filius, fieri non posse; potest autem filium nondum adultum, voluntas cuius
            discerni non potest, pater cui vult matrimonio tradere. Et postquam filius pervenerit ad
            perfectam aetatem, omnino debet hoc adimplere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e128" type="question-title">Impuberes ambo vel alter, nisi pro bono pacis, coniungi non debent.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e131">Nicolaus Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e134">Ubi non est consensus (Et infra:) Huius ergo decreti auctoritate Districtius inhibemus,
            ne de cetero aliqui, quorum uterque vel alter ad aetatem legibus vel canonibus
            determinatam non pervenerit, coniungantur, nisi forte aliqua urgentissima necessitate
            interveniente, utpote pro bono pacis, talis coniunctio toleretur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e143" type="question-title">Puberes sunt quoad matrimonium, qui ex habitu corporis concipere et generare
            possunt.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e146">Isidorus.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e149">Puberes a pube sunt vocati, id est a pudentia corporis nuncupati: quia haec loca tunc
            primo lanuginem ducunt. Quidam tamen ex annis pubertatem existimant, id est, eum esse
            puberem, qui XIV. annos implevit, quamvis tardissime pubescat. Certum autem est, eum
            puberem esse, qui et ex habitu corporis pubertatem ostendit, et generare iam potest. Et
            puerperae sunt, quae in annis puerilibus pariunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e158" type="question-title">Ex sponsalibus, contractis cum minore septennio, non oritur impedimentum publicae
            honestatis; secus, si cum maiore vel minore, consentiente post septennium. Et affinitas
            sequens dissolvit sponsalia praecedentia de futuro.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e161">Alexander III. Herfordensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e164">Literas tuae fraternitatis accepimus, ex quarum tenore perpendimus, quod, quum quidam
            parochianus tuus A. nomine esset perfectae aetatis, quandam puellam in cunabulis
            desponsavit; procedente vero tempore idem A. matrem puellae cognovit, et eam in uxorem
            accepit. Unde quia dubitas, an huiusmodi matrimonium stare debeat, a nobis exinde
            consilium postulasti. Super quo Consultationi tuae taliter respondemus, quod, si
            praefatus vir matrem praefatae puellae, antequam puella ipsa septimum annum complesset,
            in uxorem accepit, matrimonium ipsum non dissolvas sed eundem virum praefatam mulierem,
            sicut uxorem, libere tenere permittas, quum desponsationes huiusmodi nullae sint, quae
            in cunabulis fiunt. Verum si, postquam praefata puella septimum annum complevit,
            praedictus vir matrem eius accepit in uxorem, quum sponsalia extunc placere
            consueverint, inter eos sententiam divortii non differas promulgare, nec ipsum filiam
            seu matrem in uxorem habere permittas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e174" type="question-title">Sponsalia, nulla ex defectu consensus, non creant publicae honestatis iustitiam:
            sponsalia vero aliqua sic, licet legitimo modo fuerint dissoluta.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e177">Idem Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e180">Accessit ad praesentiam nostram nobilis vir W. filius G. cum literis tuis, ex quarum
            tenore perpendimus, quod, quum filiam cuiusdam nobilis viri, dum esset minoris aetatis,
            desponsasset, et postmodum ipsa assensum in hac parte non praebente, antequam ad nubiles
            annos pervenisset, celebratum est inter eos divortium. Procedente vero tempore, defuncto
            patre puellae, matrem eius [praedictus] W. sibi matrimonio copulavit. Quod quidem factum
            quum sustinere nolles, eum sollicite monuisti, ut ipsam dimitteret, et quia monitis tuis
            in hac parte noluit acquiescere, ipsum excommunicationis vinculo innodasti. Tandem,
            accepta ab eo cautione, quod nostram adiret praesentiam, et super hoc statutum nostrum
            firmiter observaret, eundem mandato nostro absolutum denunciasti, et cum literis tuis ad
            praesentiam nostram misisti. Verum praefatus W. in nostra praesentia constitutus sua
            nobis assertione proposuit, quod puellam ipsam, dum esset infra septimum annum,
            desponsavit, postea [vero], antequam ad nubiles annos pervenisset, noluit aliquatenus
            consentire, ut praefatum W. in virum acciperet, et ita cum patre suo, in cuius potestate
            remanserat, et cum praefato W. ad praesentiam tuam accessit. Et quum ab ore puellae
            audisses, et per eam cognosceres et per patrem eius, quod memoratum W. in virum nolebat,
            statim illum in plena synodo ab huiusmodi desponsatione publice absolutum denunciasti.
            Elapsis vero pluribus annis post, mortuo etiam patre puellae, carissimus in Christo
            filius noster H. Anglorum rex matrem supradictae puellae memorato W. tradidit in uxorem,
            quam idem W., ut discordia orta inter consanguineos suos et consanguineos mulieris
            sopiretur, accepit et solenniter desponsavit, et sine contradictione ecclesiae duxit, et
            ex ea liberos procreavit, et puella fuit alteri viro copulata. Verum licet contineatur
            in literis tuis, quod puella ipsa erat minoris aetatis, quando huiusmodi desponsatio
            facta fuit, tamen refert, utrum, quum esset minoris aetatis, [fuerit] proxima aetati
            aptae matrimonio, aut infra septem annos. Ideoque Fraternitati tuae per apostolica
            scripta praecipiendo mandamus, quatenus, rei veritate inquisita diligenter et cognita,
            si tibi constiterit, quod praefata puella non esset septennis, quando praememorato G.
            desponsata fuit, et postea in eum non consenserit, et quod idem G. ab huiusmodi
            desponsatione per te fuerit absolutus, matrimonium, inter eundem G. et matrem puellae
            celebratum, praecipias inviolabiliter observari, et eorum prolem denuncies esse
            legitimam, quia, sicut discretio tua non ignorat, desponsationes et matrimonia ante
            septem annos fieri non possunt, praesertim si consensus postea non accedit. Sane, si
            praefata puella ante [huiusmodi] desponsationem septimum annum compleverat, licet
            praedictus vir a desponsatione ipsius puellae ipso iure fuerit absolutus, quum ea in eum
            consentire noluerit, inhonestum tamen videtur, ut matrem eius habeat, cuius filia fuit
            sibi desponsata. Verum si tibi visum fuerit, ut cum matre puellae remaneat, ne discordia
            inter utriusque consanguineos olim exorta nunc autem sopita denuo suscitetur id
            dissimulare poteris et aequanimiter tolerare. Filii autem quos de ipsa suscepit, si eam
            tolerante ecclesia in uxorem duxit a successione paternae vel maternae, hereditatis
            prohiberi non possunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e189" type="question-title">Si impubes, desponsata et traducta, petit licentiam pubes facta alteri nubendi, non
            auditur, si vir iurat, se eam cognovisse; nec auditur, si nondum pubes, sed proxima
            pubertati probetur cognita. Et ex sponsalibus, contractis cum impubere maiore septennio,
            oritur publica honestas.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e192">Idem Norvicensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e195">Continebatur in literis tuis, quod, quum quaedam puella infra nubiles annos cuidam viro
            in uxorem tradita fuerit, et ab ipso traducta, suis parentibus asserentibus, eam
            legitimae aetatis exsistere, haec, ad nubiles annos perveniens, alii nubendi licentiam
            postulavit, asserens, se in eundem virum nullatenus consensisse. Praedictus vero vir
            econtra proponit, quod, licet eadem puella nondum forte annum XII. attigisset, quum ei
            tradita fuisset in uxorem, usque adeo tamen aetati fuit proxima, quod ipsam carnali
            commixtione cognovit. Inde est, quod, quum ipsa dicit ab eodem viro se incognitam, et tu
            nos consuluisti, utrum alii possit nubere, Consultationi tuae taliter respondemus, quod,
            quum in decretis habeatur expressum, quod, si vir dixerit, quod uxorem suam cognoverit,
            et mulier negaverit, viri standum est veritati, unde praefato viro, qui dicit, se
            mulierem ipsam cognovisse, fides est adhibenda, si id firmaverit iuramento. Si autem
            fuerit aetati proxima, ut in undecimo vel circa XII. annum, et cum suo assensu et
            voluntate parentum desponsata et benedicta fuerit, et cognita ab eodem viro, separari
            non debet, praesertim quum parentes eius ipsam fuisse aetatis legitimae faterentur. Si
            vero puella infra nubiles annos et aetati proxima alicui desponsata fuerit, benedicta
            atque traducta, non licet alicui de consanguinitate ipsius, cui desponsata fuerit, eam
            ducere in uxorem, nec fas est eidem sponso de consanguinitate sponsae sibi aliquam
            [matrimonis] copulare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e204" type="question-title">Si maiores septennio contrahunt sponsalia, neuter antepubertatem resilire potest. Hoc
            primo. Et ille, qui primo it pubes, alterum exspectabit. Hoc secundo. Quod si tempore
            contractus aliter erat pubes, non ille, sed alter factus pubes resilire potest. Hoc
            tertis.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e207">Idem Bathoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e210">De illis, qui infra annos aptos matrimoniis contrahendis [exsistentes] sponsalia
            contrahunt, sive uterque sive alter reclamet antequam ad annos matrimoniis contrahendis
            aptos pervenerint, et postulent separari, non sunt ullatenus audiendi. Si vero alteruter
            istorum ad annos pubertatis pervenerit, infra eosdem annos altero exsistente, quum eadem
            sponsalia contrahuntur; si is, qui minoris aetatis est, quum ad annos illos pervenerit,
            reclamaverit, nec in alterum voluerit consentire, iudicio ecclesiae poterunt ab invicem
            separari. Mulier autem, quae, postquam annos nubiles attingit, ei, qui nondum ad annos
            aptos matrimoniis contrahendis venerat, nupsit, quum in eum semel consenserit, amplius
            non poterit aliquatenus dissentire vel divertere, nisi forte ipse, cui nupsit, postquam
            ad legitimam aetatem pervenerit, in eam suum omnino negaverit praestare consensum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e219" type="question-title">Impuberes, sponsalia contrahentes, ante pubertatem separari non debent, sed post
            pubertatem possunt, si contradicunt sponsalibus, nisi copula carnalis intervenerit.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e222">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e225">A nobis tua discretio requisivit, utrum iis qui infra annos nubiles matrimonii nomine
            coniunguntur, vel eorum alteri, antequam ad annos aptos matrimonio perveniant, liceat a
            matrimonio tali discedere. Ad quod inquisitioni tuae taliter respondemus, quod pro eo,
            quod ante nubiles annos coniugalem consensum de sanctorum Patrum non habent auctoritate,
            usque ad legitimam aetatem exspectare tenentur, et tunc aut confirmetur matrimonium,
            aut, si simul esse noluerint, separentur; nisi forte carnalis commixtio ante
            intervenerit, quum interdum illa tempus anticipare soleat pubertatis. Si vero alter
            eorum ad annos etc. ut supra prox. c.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e234" type="question-title">Minores, apti ad matrimonium, ex contractu matrimonii obligantur, nisi violentia
            intercedat.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e237">Idem Genuensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e240">De illis autem, qui in minori aetate desponsantur, traduntur et coniunguntur, et
            processu temporis divortium postulant, minorem allegantes aetatem, aut vim sibi a
            parentibus factam, hoc inquisitioni tuae praesentibus literis Respondemus, quod, si ita
            fuerint aetati proximi, quod potuerint copula carnali coniungi, minoris aetatis intuitu
            ab invicem separari non debent, si unus in alium visus fuerit consensisse, quum in eis
            aetatem supplevisse malitia videatur. Sed cuiuscunque sint aetatis, se possunt per
            illatam violentiam excusare, nisi post violentiam consensus accedat. [Illud quoque etc.
            (cf. c. de praes. II. 23.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e249" type="question-title">Contractus ante pubertatem, etiam cum nisu carnalis copulae, non facit matrimonium.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e252">Urbanus III. Cenomanensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e255">Attestationes super causa matrimonii, quae inter H. iuvenem et G. mulierem vertitur, a
            tua nobis fraternitate transmissas accepimus, et, ipsis diligenter inspectis et plenius
            intellectis, manifeste nobis innotuit, quod praedictus iuvenis nondum duodecimum annum
            attigerat, quum praefatam G. accepit uxorem. Et licet nisus fuisset, sicut uterque
            confessus est, ipsam corrumpere, mulier tamen credit, se virginem evasisse. Verum ipse,
            antequam ad annum XIV. pervenisset, a memorata muliere recessit, quem, quum XVII. annos
            habeat, eadem pro viro sibi vindicare contendit. Sed quum vir XVII. annos habeat, ipsam
            recipere contradicit. Unde, quia, donec nos super causam ipsam consuleres, non duxisti
            in prolatione sententiae procedendum, Consultationi tuae taliter respondemus, quod, si
            mulier per idoneos testes probare nequiverit, quod post XIV. annum aetatis suae vel
            circa finem XIV. anni praedictus iuvenis consensisset in eam, ab ipso iuramento recepto,
            quod, postquam ad legitimam aetatem pervenit, ipsam habere non consensit in uxorem, ab
            impetitione mulieris eum potes et debes absolvere, et ad alia vota utrique dare
            licentiam transeundi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e265" type="question-title">Si maior invita contraxit sponsalia cum minore, non tenetur ipsum exspectare, donec
            veniat ad aetatem adultam.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e268">Idem Pisano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e271">Ex literis tuae fraternitatis accepimus, quod puella quaedam anno XII. iurata fuit et
            desponsata cuidam puero IX. vel X. annorum, et tempore procedente de voluntate parentum
            potius, quam de sua, sicut asserit, ad domum patris praedicti pueri adducta, ubi nolens
            et invita, sicut ab ore ipsius te audisse proponis, et tam persuasionibus quam minis
            parentum impulsa, moram fecit per annum et amplius, et tandem inde recedens, ad domum
            propriam est regressa. Commonita vero a matre sua, et a te postmodum, sicut asseris, ad
            eum redire penitus contradicit, asserens, quod nunquam eum voluit; nec vult in virum
            habere, sed nubendi alii postulat facultatem. Quum autem iam dictus puer, sicut tuae
            literae continebant, nondum ad XIV. annum aetatis suae pervenerit, nec unquam ad eandem
            puellam carnaliter accessum habuerit, discretioni tuae taliter respondemus, quod, si
            memorata puella per te ad hoc studiose commonita, ut, donec compleat idem puer annum
            XIV. suae aetatis, exspectet, ad commonitionem tuam non duxerit exspectandum, ei
            secundum ea, quae proposita sunt, accipiendi alium virum in maritum auctoritate nostra
            liberam tribuas facultatem. Dat. Veronae.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e280" type="question-title">Sponsalia, contracta cum minore septennio, per cohabitationem mutuam post septennium
            convalescunt, et inducunt publicae honestatis iustitiam; solvuntur tamen per matrimonium
            de praesenti.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e283">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e286">Duo pueri Guilielmus et Guilielma in tua dioecesi, quemadmodum accepimus,
            matrimonialiter sunt coniuncti, puero VI., puella vero VII. annum agente; qui simul per
            tres annos manserunt. Tunc vero pater puellae, subtrahens eam sponso suo, ipsam alteri,
            M. nomine, copulavit, cum quo per VII. annos quiete permansit. Ipse vero tunc reliquit
            eandem, quia credebat, eam alium virum habere, illum scilicet, cui prius fuerat
            desponsata. Prior autem sponsus, ad annos discretionis perveniens, a P. praedecessore
            tuo contrahendi cum alia licentiam impetravit, qui quandam nomine S. consobrinam prioris
            in uxorem accepit, et cum ea per aliquod tempus exsistens, eam tamen, ut ipse fatetur,
            carnaliter non cognovit, licet illa se ab eo cognitam asseveret. Quum autem pater
            memoratae Guilielmae eam vidisset a secundo viro relictam, vi praenominatum Guilielmum,
            cui prius eam desponsaverat, compulit, ut S. neptem suam omnino dimitteret, et ad
            Guilielmam suam desponsatam rediret: qui postmodum per biennium cohabitavit eidem, ut
            fertur. Quia igitur in his quid tibi faciendum sit, postulas edoceri, breviter
            respondemus, quod impediente puerili aetate matrimonium inter G. et G. non fuit. Et
            licet idem, postquam illa nupsit alii, potuerit aliam ducere in uxorem, tamen, quia
            dictam S. duxit consobrinam mulieris eiusdem, sive eam cognoverit sive non, non debet
            tamen cum eadem S. propter publicae honestatis iustitiam remanere, nec ac primam habere
            regressum, quia alteri fuit legitime copulata. (Et infra:) Quum vero vir caput sit
            mulieris, et Guilielmus dicat, se non cognovisse prius S. supra dictam: aliam, si
            voluerit, poterit ducere in uxorem, et S. viro legitimo copulari; post separationem vero
            pro vitando populi scandalo utrique ad tempus est poenitentia iniungenda. Si vero
            legitime constaret, ipsam S. ab eo sive post sive antea cognitam exstitisse, neutri
            vivente altero dabitur licentia contrahendi. Remanebit ergo Guilielma cum M., imposita
            tamen ipsi M. ad tempus poenitentia competenti, qui pro sua opinione sola Guilielmam,
            iudicio ecclesiae non requisito, perniciose dimisit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e295" type="question-title">Accusari non potest matrimonium, quod non est, ut si cum minori septennio sit
            contractum; denunciari tamen potest impedimentum, ne contrahatur in posterum.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e298">Innocentius III. C. et P. quondam filiis Malebrancae.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e301">Ad dissolvendum quod factum fuerat inter I. filium nobilis viri Leonis [de Monumento]
            et S. filiam quondam Matthaei [de Fortebrachio] super matrimonio contrahendo, in nostra
            et fratrum nostrorum praesentia fuit ex parte vestra propositum, quod, quum dicta puella
            nondum ad septennium pervenisset, cum ipsa nec matrimonium contrahi nec sponsalia
            potuere. Defuit etiam consanguineorum assensus, qui praecipue sunt in talibus
            requirendi. Quodsi et aetas sufficiens exstitisset, et consanguineorum intervenisset
            assensus, personae tamen non sunt legitimae ad matrimonium contrahendum, linea
            consanguinitatis obstante. Accusatione vero, pro puella super consanguinitate proposita,
            et tam ex parte iuvenis quam ex parte puellae consanguinitatis gradibus computatis, quum
            eam vellet idoneis testibus comprobare, praefatus I. multas exceptiones proposuit, per
            quas nitebatur vos ab accusatione multipliciter removere. Quumque super exceptionibus
            ipsius fuisset utrinque diutius disputatum, auditis et intellectis, quaecunque fuerunt
            hinc inde proposita, de consilio fratrum nostrorum Interloquendo pronunciamus, inter
            dictos iuvenem et puellam nec matrimonium, nec sponsalia fuisse contracta, quum constet,
            puellam nondum ad septennium pervenisse. Quocirca nec accusatio locum habebat, quum non
            esset quod posset legitime accusari; denunciari tamen poterat consanguinitas, ut
            interdiceretur matrimonium contrahendum. Ad denunciationem ergo legitime probandam
            festum omnium Sanctorum, proxime venturum, terminum assignamus salvis exceptionibus, non
            solum propositis, sed etiam proponendis. Ne vero quicquam in puellam interim attentetur,
            auctoritate apostolica interdicimus firmiter, ne in ipso negotio de novo procedatur
            ulterius, donec vel a denunciatione cessetur, vel ea probata ordine iudiciario
            procedatur. Quodsi contra interdictum nostrum in praeiudicium ipsius aliquid fuerit
            attentatum, id irritum esse decernimus et viribus omnino carere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t2-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l4t2-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l4t2-d1e310" type="question-title">Si quis per verba de praesenti contrahit cum impubere, in qua aetatem malitia non
            supplet, intelligitur non matrimonium, sed sponsalia contraxisse, etiamsi subarrhatio
            intercesserit.</head>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e313">Idem Episcopo Abbatensi.</p>
          <p xml:id="cice-l4t2-d1e316">Tuae nobis exhibitae literae continebant, quod quidam vir nobilis filiam suam, circiter
            XII. annos habentem, cuidam viro nobili desponsavit, qui subarrhavit eandem consensu
            mutuo accedente. Sed nuptiis aliquantulum prorogatis, pater puellae viam est universae
            carnis ingressus. Eo autem rebus humanis exempto, puellae avunculus supra dictae ipsam
            alteri matrimonio copulavit, et ille, qui prius desponsaverat eandem, cum ipsius matre
            contraxit. Tuus autem praedecessor attendens, quod cum ea non poterat permanere, cuius
            filiam legitime desponsaverat, inter eos divortii sententiam promulgavit. Postmodum
            autem mortuo viro secundo, qui supra dictam puellam duxerat in uxorem, ipsa se tertio
            copulavit, illo vivente, qui eam primitus desponsarat. Ceterum tam ipsa, quam idem te
            duxerunt humiliter consulendum, utrum licite [simul] valeant commorari; tu vero,
            deliberatione habita, respondisti, quod, sponso primo vivente, alteri non potuit
            legitime copulari. Sed quia tua ecclesia postulavit, ut super hoc apostolicam sedem
            consuleres, procedere ulterius distulisti, nobis humiliter supplicans, ut super hoc tibi
            rescribere dignaremur. Quia vero per ea, quae superius sunt expressa, nobis pro certo
            constare non potuit, cuius aetatis esset puella, quum eidem viro exstitit desponsata,
            quum dicatur, quod circiter XII. annos habebat, utrumne prudentia tunc in illa suppleret
            aetatem: fraternitati tuae taliter respondemus, quod, si puella tunc nubilis erat
            aetatis, et inter eam et primum virum legitimus intervenit de praesenti consensus,
            absque dubio inter eos erat legitimum matrimonium contractum, etsi carnalis commixtio
            non fuerit subsecuta. Si vero puella nubilis non erat aetatis, quum saepe fatus vir
            desponsavit eandem, et aetatem in ea prudentia non supplebat, procul dubio inter eos non
            coniugium, sed sponsalia contracta fuerunt, quamvis ab ipso viro eadem puella fuerit
            subarrhata. Quocirca, si iuxta primum modum matrimonium cum illo contraxit; eo vivente
            non potuit rite cum alio foedus contrahere coniugale; quod si iuxta modum secundum
            sponsalitia solummodo contracta fuerunt coniugium, quod inter illam et alium exstitit
            celebratum, debet legitimum reputari, dummodo aliud canonicum non obsistat. [Dat. Rom.
            ap. S. Petr. VI. Id. Maii Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>