<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.06. DE CLERICO AEGROTANTE VEL DEBILITATO.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.06. DE CLERICO AEGROTANTE VEL DEBILITATO.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t6">
        <head xml:id="cice-l3t6-Hd1e105">3.06. DE CLERICO AEGROTANTE VEL DEBILITATO.</head>

        <div xml:id="cice-l3t6-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t6-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l3t6-d1e113" type="question-title">Clericus infirmus integre percipit fructus beneficii sui.</head>
          <p xml:id="cice-l3t6-d1e116">Gregorius Candido Episcopo Urbevetano.</p>
          <p xml:id="cice-l3t6-d1e119">Quum percussio corporalis, †[utrum pro purgatione an pro vindicta contingat, Dei in hoc
            iudicium ignoratur, non debet a nobis addi flagellatis afflictio, ne nos culpae,] quod
            absit, offensa respiciat. Et quia praesentium lator Calumniosus pro hac percussione,
            quam sustinet, consueta sibi commoda ab ecclesia vestra asserit negari, idcirco
            Fraternitatem tuam praesentibus hortamur epistolis, quatenus latorem praesentium ad
            percipienda beneficia, quae consueta sunt ab ecclesia tua, aegritudo sua non debeat
            impedire; quia, si alii eius essent exemplo deterriti, forte non posset qui militaret
            ecclesiae inveniri, sed secundum loci eius ordinem quaecunque ei, si sanus esset,
            poterant ministrari, de ipsa exiguitate, quae ecclesiae potest accedere, fraternitas tua
            divini contemplatione iudicii praebeat aegrotanti, [quatenus etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t6-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t6-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t6-d1e128" type="question-title">Presbyter, cui medietas palmae cum duobus digitis est abscissa, missam non celebrat,
            sed ceteris sacerdotalibus fungi potest.</head>
          <p xml:id="cice-l3t6-d1e131">Eugenius Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l3t6-d1e134">Presbyterum, cuius duos digitos cum medietate palmae a praedone abscissos esse
            significasti, missam non permittimus celebrare, quia nec secure propter debilitatem, nec
            sine scandalo propter deformitatem membri hoc fieri posse confidimus. Ipsum autem
            ceteris officiis sacerdotalibus fungi minime prohibemus. [Praeterea etc. (cf. c. 1. de
            apostat. V. 9.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t6-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t6-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t6-d1e143" type="question-title">Si rector ecclesia sit leprosus, dandus est ei coadiutor.</head>
          <p xml:id="cice-l3t6-d1e146">Lucius III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t6-d1e149">De rectoribos ecclesiarum leprae macula usque adeo infectis, quod altari servire non
            possunt, nec sine magno scandalo eorum, qui sani sunt, ecclesias ingredi, hoc volumus te
            tenere, quod eis dandus est coadiutor, qui curam habeat animarum, et de facultatibus
            ecclesiae ad sustentationem suam congruam recipiat portionem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t6-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t6-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t6-d1e158" type="question-title">Si rector ecclesiae sit leprosus, ab administrationis officio removetur; sed de bonis
            ecclesiae sustentatur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t6-d1e161">Clemens III. Tua nos duxit fraternitas consulendos: (Et infra: [cf. c. 19. de sent.
            exc. V. 39.]) De sacerdote vero, qui divino iudicio leprae morbo repercussus in
            parochiali ecclesia praelationis officio fungitur, dicimus, quod pro scandalo et
            abominatione populi ab administrationis debet officio removeri, ita quidem, quod iuxta
            facultates ecclesiae sibi necessaria, quamdiu vixerit, ministrentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t6-Dd1e166">
          <head xml:id="cice-l3t6-Hd1e168">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l3t6-d1e171" type="question-title">Episcopo, qui propter morbum incurabilem pastorale officium exercere non potest, dandus
            est coadiutor.</head>
          <p xml:id="cice-l3t6-d1e174">Innocentius III. Arelatensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t6-d1e177">Ex parte fuit propositum coram nobis, quod, quum venerabilis frater noster Aurasiensis
            episcopus gravi et incurabili morbo fere iam per quadriennium labotaverit ita, quod
            pastorale officium non potuit, nec potest ullatenus exercere, nobilis vir de Baucio
            princeps terrae illius, consules ac cives civitatis eiusdem a te postulant incessanter,
            ut tam ipsis quam Aurasicensi ecclesiae, quum sis metropolitanus eorum, studeas
            providere. Verum quum tu ipsum ad cessionem compellere non possis, nec debeas ullo modo,
            nec afflictio afflictio sit addenda, immo potius sit ipsius miseriae miserendum, eo,
            quod idem vir bonus exstiterit et honestus, et ecclesiam salubriter sibi commissam
            gubernaverit, quid super his agere debeas, sedem duxisti apostolicam consulendam. Nos
            igitur volentes tam praefato episcopo quam ecclesiae suae salubriter providere,
            fraternitati tuae taliter respondemus et per apostolica scripta mandamus, quatenus illi
            coadiutorem associes virum providum et honestum, per quem tam episcopo quam populo sibi
            commisso utiliter consulatur. [Dat. Rom. ap. S. Petr. IV. Non. Dec. Pont. nostr. Ao.
            VII. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t6-Dd1e181">
          <head xml:id="cice-l3t6-Hd1e183">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t6-d1e186" type="question-title">Honorius III. Episcopo Aversano.</head>
          <p xml:id="cice-l3t6-d1e189">Consultationibus (Et infra:) Archidiacono autem, quem morbo paralytico laborantem
            officium linguae asseris amisisse, coadiutor est merito adhibendus, maxime si de ipsius
            processerit voluntate.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>