<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.04. DE MUTUIS PETITIONIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.04. DE MUTUIS PETITIONIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t4">
        <head xml:id="cice-l2t4-Hd1e105">2.04. DE MUTUIS PETITIONIBUS.</head>
        <div xml:id="cice-l2t4-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t4-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <head xml:id="cice-l2t4-d1e113" type="question-title">Iudex etiam delegatus compellit actorem ad respondendum reo in causa reconventionis, et
            utramque causam ordine successivo simul audiet et una sententia terminabit. H. d.</head>
          <p xml:id="cice-l2t4-d1e116">Alexander III. Vulterano Episcopo et Abbati de Spongia.</p>
          <p xml:id="cice-l2t4-d1e119">Ex literis vestris accepimus, quod dilecti filii nostri abbas et fratres Maturensis
            monasterii super quaestionibus, quas plebanus et clerici Maturenses adversus eos
            proponunt, vestrum parati sunt subire examen, si illi in continenti deberent de suis
            quaestionibus respondere. Verum, Quoniam rationis ordo exigit, ut plebanus et clerici
            Maturenses abbati et fratribus Maturensis monasterii de iis, quae adversus eos
            proponunt, non debeant in vestra praesentia respondere, quum sibi ex ipsis coram vobis a
            sede apostolica delegatis iustitiam postulant exhiberi, discretioni vestrae per
            apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus, actione plebani et clericorum
            proposita, et responsione facta, monitione praemissa compellatis eosdem, memoratis
            abbati et fratribus in continenti coram vobis super suis quaestionibus respondere, et
            vos vicissem postmodum rationes et allegationes partium diligentius audientes concordia
            vel iudicio utriusque negotium terminetis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t4-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t4-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l2t4-d1e128" type="question-title">Modus procedendi datus per rescriptun in causa conventionis intelligitur repetitus in
            causa reconventionis.</head>
          <p xml:id="cice-l2t4-d1e131">Coelestinus III. Rothomagensi Decano.</p>
          <p xml:id="cice-l2t4-d1e134">Prudentiam †tuam debita laudum prosequimur actione pro eo, quod more prudentis viri in
            articulis iuris, super quibus aliquando dubitas, sedem ducis apostolicam consulendam,
            [ad quam utique omnes difficiles quaestiones et causas antiqui Patres statuerunt decere
            referri.] Sane consuluisti nos, utrum, quum causa appellatione remota committitur, et
            reus coram eodem iudice actorem reconvenerit vel eisdem, quod quidem ex constitutione
            tam canonici quam forensis iuris licite fieri potest, et actor super reconventione
            appellationis obstaculum interponit, an sit huiusmodi appellationi deferendum? Nos vero
            ita sentimus, quod, quum in hoc casu actoris et rei eadem sit conditio vel causa, et uno
            eodemque iure circa appellationis remedium debeat uterque censeri, †unde nec
            appellationi taliter interpositae deferendum esse iudicamus. Etenim ipso Christo, qui
            est veritas, attestante didicimus, quod omnia, quaecunque voluerint aliqui ut faciant
            eis homines, eadem et ipsi facere debeant. Nec iurisperitus ab hac sententia discrepat,
            quia praeter authenticam, quae incipit: Et consequenter, in quo id de facienda
            reconventione expresse habetur, et alibi statuitur, ut eodem iure quis utatur, quod
            duxerit in alium statuendum. Ideoque Sicut desiderat actor, ut sibi iuxta mandatoris
            rescriptum iustitia fiat appellatione remota, eodem modo se reconvenienti debeat in sua
            iustitia respondere. [Secundo requiris etc. (cf. c. 41. de app. II. 28.) Dat. Lat. XV.
            Kal. Iul. Pont. nostr. Ao. III. 1193.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>