<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.39. DE SENTENTIA EXCOMMUNICATIONIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.39. DE SENTENTIA EXCOMMUNICATIONIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t39">
        <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e105">5.39. DE SENTENTIA EXCOMMUNICATIONIS.</head>

        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e113" type="question-title">Impubes, qui clericum percussit, ab episcopo absolvi potest, et qui ioco vel causa
            disciplinae percutit clericum, etiamsi sit maior, excommunicatus non est; qui vero ex
            odio, sic, et per Papam absolvitur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e116">Alexander III. Senonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e119">Super eo vero, quod a nobis consilium postulasti, †utrum scholares, si se invicem
            percusserint in plena vel minori aetate, clerici aut religiosi viri in claustro,
            secundum canonem illum, quo statutum est, ut illi, qui in clericos violentas manus
            iniiciunt, mittantur ad apostolicam sedem absolvendi, debeant pro sua absolutione ad
            eandem sedem venire, inquisitioni tuae taliter respondemus, quod, si clerici infra
            puberes annos se adinvicem, aut unus alterum percusserint, non sunt ad apostolicam sedem
            mittendi, quia eos aetas excusat. Nec etiam clerici, si sunt plenae aetatis, et non de
            odio, vel de invidia, vel de indignatione, sed levitate iocosa se adinvicem percutere
            contingat, neque magister, si scholarem clericum intuitu disciplinae vel correctionis
            percusserit, quia non potest in ipsis iniectio manuum violenta notari. Ceterum si ex
            odio iidem scholares vel saeculares clerici sese percusserint, pro sua absolutione
            debent ad apostolicam sedem venire.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e128" type="question-title">Monachos, se adinvicem percutientes, absolvit abbas. Idem in canonicis regularibus; et,
            abbatis discretione deficiente, recurritur ad episcopum.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e131">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e134">Monachi vero et canonici regulares, quocunque modo se in claustro percusserint, non
            sunt ad apostolicam sedem mittendi, sed secundum providentiam et discretionem sui
            abbatis disciplinae subdantur, et, si discretio abbatis non sufficit ad eorum
            correctionem, est providentia dioecesani episcopi adhibenda.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e143" type="question-title">Ostiarius, qui clericum percussit non graviter, ab episcopo absolvi potest. Hoc primo.
            Officialis, deliberate iniiciens manum in clericum, per Papam absolvitur. Hoc secundo.
            Qui repellendo vim vi clericum percutit, excommunicatus non est. Hoc tertio. Qui
            percutit clericum, turpiter inventum cum propinqua, excommunicatus non est; secus cum
            remota, et dicitur propinqua, ut in litera.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e146">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e149">Si vero aliquis alicuius potestatis ostiarius, sub praetextu sui officii malignatus,
            clericum laeserit, ab episcopo suo potest absolvi, nisi forte eundem clericum graviter
            vulneraverit. Officialis vero pro iniectione manuum in clericum non potest sine mandato
            Romani Pontificis absolutionis beneficium promereri, quia nulli laico super clericum
            tanta datur auctoritas, nisi forte turbam arcendo irruentem, non ex deliberatione, sed
            fortuito casu clericum laedat. Si vero clericum, vim sibi inferentem, vi quis repellat
            vel laedat, non debet propter hoc ad sedem apostolicam transmitti, si in continenti vim
            vi repellat, quum vim vi repellere omnes leges omniaque iura permittant. Nec ille
            compellendus est ad sedem apostolicam venire, qui in clericum, cum uxore, matre [vel]
            sorore vel filia propria turpiter inventum, manus iniecerit violentas. Ceterum, si [eum]
            in stupro vel adulterio, quod committit cum ea, quae ipsum ita proxima consanguinitatis
            linea non contingit, ceperit, aut [alias] in eum violentas manus iniecerit, non erit a
            sententia illius excommunicationis immunis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e158" type="question-title">Qui percutit clericum, ignorans probabiliter eum clericum, excommunicatus non est;
            ignorantiam tamen probare debet per iuramentum, et, si hoc praestare recusat, pro
            excommunicato haberi debet.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e164">Si vero aliquis in clericum nutrientem comam, ignorans, quod clericus fuerit, manus
            iniecerit violentas, propter hoc non debet apostolico praesentari conspectui, nec etiam
            excommunicatione notari, dummodo ipsum esse clericum ignoraverit, vel, si hoc dubium
            fuerit, propria manu duntaxat praestiterit iuramentum, quod eum esse clericum
            ignorasset. Ab illo autem, si praestare noluerit iuramentum, quia violentas manus
            constat eum in clericum iniecisse, sicut ab excommunicato, donec de mandato summi
            Pontificis absolvatur, convenit abstineri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e174" type="question-title">Percutiens clericum vel religiosum excommunicatus est, nec ab alio quam a Papa
            absolvitur, praeterquam in mortis articulo.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e177">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e180">Non dubium est vobis, sicut credimus, vel incertum, quod hi, qui violentas manus in
            clericos vel canonicos, aut cuiuslibet religionis conversos iniiciunt, ex constitutione
            concilii sententiam excommunicationis incurrunt, nec nisi in articulo mortis sine Romano
            Pontifice absolutionis possunt beneficium impetrare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e189" type="question-title">Mulieres, quae inciderunt in canonem: Si quis suadente, absolvuntur ab episcopo. Idem
            in personis, quae non sunt sui iuris, vel sunt delicatae, de quibus dubitatur, quod non
            possent commode accedere ad curiam. Et h. d. usque ad §. Illi. – §. 1. Mandans clericum
            percuti, excommunicatus est, sicut percutiens. H. d.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e195">Mulieres vel etiam aliae personae, quae sui iuris non sunt, ab episcopo dioecesano
            absolvi possunt, si manus in clericum iniecerint violentas. De his vero, qui magnae sunt
            potentiae, et ita delicati, quod laborem veniendi ad sedem apostolicam nequeunt
            sustinere, si manus violentas iniecerint in clericos, respondemus, quod status personae
            prius et veritas negotii est intimanda Romano Pontifici et secundum consilium eius tales
            erunt de commisso scelere corrigendi. §. 1. Illi vero, qui non per se ipsos, sed eorum
            auctoritate vel mandato alii violenter iniiciunt manus in clericos, ad sedem apostolicam
            sunt omni excusatione cessante mittendi, quum is committat vere, cuius auctoritate vel
            mandato delictum committi probatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e204" type="question-title">Excommunicatus per iniectionem manuum in clericum, licet occultus, absolvitur per solum
            Papam.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e210">Porro, si aliqui violentas manus in fratres suos iniiciunt, et ducti poenitentia, non
            convicti, sed privatim, sicut asseris, a te veniam postulant, eos monere debes
            propensius et inducere, ut his, quos laeserunt, congrue satisfaciant, et apostolico se
            conspectui repraesentent, quum a te vel ab alio quolibet sine speciali mandato Romani
            Pontificis absolvi non possint.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e219" type="question-title">Etiam privilegiati tenentur vitare excommunicatum, et per iniectionem manuum in
            clericum excommunicati sunt.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e222">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e225">Nulli autem monachi Templarii se possunt privilegio apostolicae sedis tueri, quo minus
            excommunicatos vitare debeant, et pro violenta manuum iniectione in clericos sicut
            excommunicati vitari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e234" type="question-title">Percutiens monachum vel conversum religiosum debet denunciari excommunicatus, et
            vitari, donec fuerit per Papam absolutus.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e237">Idem Episcopis et aliis Praelatis per Galliam constitutis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e240">Parochianos autem vestros, si qui in monachos vel conversos praefati ordinis violentas
            manus iniecerint, sublato appellationis remedio secundum tenorem generalis decreti
            excommunicatos publice nuncietis, ipsosque faciatis sicut excommunicatos arctius
            evitari, donec laesis congrue satisfaciant, et cum literis vestris apostolico se
            conspectui repraesentent.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e249" type="question-title">Ponitur forma praecepti, quod sub virtute iuramenti fieri debet illi, qui pro violenta
            manuum iniectione in clericum excommunicatus absolvitur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e252">Idem Genuensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e255">Ex tenore literarum tuarum nobis innotuit, quod B. canonicus S. Mariae de Vineis in
            quendam subdiaconum manus iniecit violentas. (Et infra:) Mandamus itaque fraternitati
            tuae, quatenus, recepto ab eo canonico iuramento, quod tuo debeat mandato parere, ipsum
            vice nostra a sententia, qua tenetur, absolvas, sibique in virtute iuramenti praecipias,
            ne de cetero in clericum, monachum, Hospitalarium vel alicuius religionis conversum
            manus iniiciat violentas, nisi se defendendo, aut de mandato suorum fecerit praelatorum,
            vel nisi super eum praelationis ministerium aut magisterium habeat, aut cum ipso in
            eadem ecclesia socius esse noscatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e265" type="question-title">Excommunicatum pro percussione clerici absolvit episcopus, si sine periculo Papam adire
            nequit; debet tamen sibi mandare, quod adeat Papam impedimento cessante.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e268">Idem Cenomanensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e271">De cetero noveris, quod, si quis pro violenta manuum iniectione in clericum est vinculo
            excommunicationis adstrictus, si habens capitales inimicitias, vel alias iustas
            excusationes, quibus ab itinere rationabiliter excusetur, ita, quod sine periculo
            apostolico se nequeat conspectui praesentare, licet dioecesano episcopo, recepto
            iuramento secundum morem ecclesiae sibi absolutionis gratiam impertiri. Sed est illi sub
            iuramenti debito iniungendum, ut, quam citius opportunitatem habuerit, Romanum
            Pontificem adeat, mandatum apostolicum suscepturus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e280" type="question-title">Quum Papa absolutionem excommunicati delegat, mandat recipi cautionem de parendo
            mandatis ecclesiae.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e283">Urbanus III. Senonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e286">Ad haec autem, quum [nonnunquam] inter [aliquos] parochianos tuos, †vel inter eos et
            alios controversia coram delegatis iudicibus agitetur, saepius a iudicibus ipsis, ut
            asseris, auctoritate apostolica tibi iniungitur, ut alteram partium, forte parere
            iudicio contemnentem, vel ob aliam causam rationabilem ecclesiastica districtione
            percellas. Illi vero, qui subiacere excommunicationi mandantur, ad alios iudices literas
            ab apostolica sede impetrant, a quibus nihilominus auctoritate apostolica tibi mandatur,
            ut eos, qui de priorum iudicum mandato excommunicati fuerant, habeas absolutos. Super
            quo tua discretio dubitat, quid tibi in diversitate huiusmodi sit agendum. Ad quod
            breviter respondemus, quod, si literae, ad secundos iudices impetratae, tacita veritate
            obtentae non fuerint, eos ad mandatum eorum absolutos habere debes; praecipue quum
            Romana ecclesia absolutionem sententiae delegatorum iudicum nequaquam consuevit aliis
            delegare, nisi in literis commissionis contineatur expresse de sufficienti cautione
            praestanda ab his, qui absolvi debent, quod iudicio ecclesiae debeant obedire.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e295" type="question-title">Excommunicatus per canonem: “Si quis suadente,” sit dives vel pauper, per Papam
            absolvendus est vel eius legatum; fallit in muliere, sive infirmo vel mutilato, qui per
            episcopum absolvi possunt.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e298">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e301">Ea noscitur (Et infra:) Quod utique fraternitas tua diligenter attendens, certificari
            humliter postulavit de his, qui violentas manus in clericos aliqua temeritate iniiciunt,
            nec eis suppetunt facultates, ut ad sedem apostolicam valeant laborare, quomodo his
            scilicet possit salubriter provideri. Super quo Consultationi tuae taliter duximus
            respondendum, quod mulieres, quas sexus fragilitas impedit, senes et valetudinarii, seu
            aliorum membrorum destitutionibus impediti, licet ad apostolicam sedem non veniant, ab
            episcopis valeant salutis remedium accipere, et ex eorum officio fidelium communioni
            restitui, satisfacto iuxta facultates his, quibus per eos constiterit iniurias
            irrogatas; alios autem, sive pauperes sive divites, sedi apostolicae vel legato eius, ut
            beneficium absolutionis obtineant, necesse est praesentari. Si vero huiusmodi
            infirmitatis tempore timore mortis beneficium fuerit absolutionis indultum, iuramento
            praestito iniungatur eisdem, ut, postquam sanitati fuerint restituti, ad Romanam
            ecclesiam vel eius legatum accedant, mandatum apostolicum super talibus recepturi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e310" type="question-title">Ante denunciationem vitandus est excommunicatus pro violenta manuum iniectione in
            clericos, nisi sit incultus. Hoc primo. Interficiens clericum, qui, contempto clericali
            habitu, se enormitatibus immiscuit, excommunicatus non est. Hec secundo.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e313">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e316">Quum non ab homine (Et infra:) A nobis itaque fuit ex parte tua quaesitum, an tenearis
            abstinere a communione illius, qui pro temeraria manuum iniectione in sententiam
            incidit, antequam excommunicatus publice nuncietur, et an incidant in canonem latae
            sententiae interfectores clericorum aut presbyterorum illorum, qui, abiecto suscepti
            ordinis ministerio, in publicis bellis vel etiam praeter bella se homicidiis polluere
            non verentur, quum in comessationibus, et in ebrietatibus, atque rapinis et aliis
            enormitatibus aeque sunt, ut laici, vel deterius debacchantes. In secunda igitur
            Consultatione taliter respondemus, quod a communione illius, qui pro sacrilega manuum
            iniectione in clericum in edictum excommunicationis incidit, licet denunciatus non sit,
            adhuc debes abstinere, nisi forte id tibi soli pateret. In quo casu ipsum privatim
            tantummodo evitabis, quamdiu ab ecclesia toleratur, ut saltem verecundiae rubore
            suffusus pro latenti excessu taliter satisfacere compellatur. In articulo vero secundae
            quaestionis respondemus, quod occisores clericorum aut presbyterorum, qui, ut dictum
            est, contempto clericali habitu tyrannidi et enormitati se inverecunde immiscent, in
            odium clericalis excessus, et in terrorem atque correctionem similium, canone latae
            sententiae laici minime coercentur; iniungatur tamen eis poenitentia competens
            aliquantulum asperior, quam si omnino in laicos talia commisissent. Praeterea, quia nemo
            desperandus est, dum fuerit in mortali corpore constitutus, quum id quod differtur,
            aliquando consilio postmodum maturiore perficiatur. Ad ultimum quoque quod consuluisti
            nos, si de iure communi tibi liceat, ac suffraganeis tuis, illos, qui pro temeraria
            manuum iniectione excommunicationis sententia percelluntur, absolvere, huic manifestius
            respondemus, quod observata exceptione quorundam quae in decretalibus Alexandri III.
            continetur hoc nemini liceat, nisi apostolicae sedis gaudeat privilegio speciali.
            Verumtamen volentes illis, qui in tam remotis partibus tuae provinciae commorantur,
            dispensatione providere paterna: fraternitati tuae praesentibus literis indulgemus, ut
            illos, qui taliter excommunicati sunt ipso iure, si corporum impotentia, aut paupertas
            eos impediat, aut aliqua inevitabilis, et manifesta necessitas, dummodo satisfaciant
            iis, quos offenderunt et aliquam agant poenitentiam, ad correctionem sui, ceterorumque
            terrorem a sententia excommunicationis auctoritate apostolica fretus absolvas, si tamen
            ex percussione huiusmodi laesio corporalis enormis aut mors non fuerit subsecuta.
            Nimirum in his omnibus, si quis sanctorum patrum statuta diligenter perscrutetur, nihil
            novum nos respondisse reperiet, sed quod antiquum est quasi quadam manu sollicitudinis
            innovasse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e325" type="question-title">Ante absolutionem communicandum non est excommunicato, licet iuraverit parere mandatis
            ecclesiae, vel composuerit cum offenso. Hoc dicit primo. Infamato de excommunicatione
            communicandum non est, nisi se purget, vel ad cautelam absolvatur. H. d. secundo.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e328">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e331">Quum desideres, †quid tua fraternitas observare debeat super his, quae dubietatem
            continent, apostolicae sedis rescripto plenius edoceri: nos, qui, licet immeriti, ex
            suscepto administrationis officio consultationibus respondere cogimur singulorum,
            [interrogationum tuarum nodos praesenti rescripto solvere volumus, et tuam in hoc
            prudentiam commendamus, qui quum iuris canonici peritiam habeas, et prudentum consilio
            perfruaris, ad maiorem tamen evidentiam et formam ceteris praefigendam sacrosanctae
            Romanae ecclesiae matris tuae consulta requiris, in quo spiritum consilii et
            fortitudinis, sicut vir discretus et prudens, te habere ostendis.] Fuit autem primae
            quaestionis tenor huiusmodi, utrum alicui excommunicato, qui mandato ecclesiae stare
            iuravit, et ante absolutionem episcopus ei communionem reddidit, sit communicandum ab
            aliis, et an episcopus id facere debeat. Cui siquidem quaestioni taliter respondemus,
            quod, quum cautio iuratoria, quam hodie qui excommunicati sunt praestant, potius ad
            cautelam ex consuetudine ecclesiae, quam ex rigore canonum sit inducta, neque momenti
            tam validi reputetur, quod, nisi absolutionis beneficium subsequatur, ille, qui
            excommunicatur, debeat communioni aliorum restitui, praesertim quum ex eo iuramento
            absolutionem consecutus non sit, et constet, eum excommunicatum fuisse, et verum sit,
            absolutum non esse, nec episcopus nec alii debent communicare eidem, nisi fuerit
            secundum formam ecclesiae post iuramentum praestitum absolutus, quia secundum
            Apostolorum canones et Fabiani statuta Pontificis, qui cum excommunicato scienter
            communicaverit, est communione privandus, immo iuxta Isidori statuta excommunicationis
            poenam contrahit cum eodem. Secundae quaestioni, statuta canonum et praecipue piae
            memoriae Alexandri III. praedecessoris nostri sequentes, hunc finem duximus imponendum,
            quod, si publica fama est, aliquem verberasse clericum, nec episcopus, nec alius
            communicare sibi debet, nisi ad arbitrium episcopi de hoc se purgaverit, vel ad maiorem
            cautelam absolutionis beneficium consequatur. Tertio loco tua discretio requisivit, si
            clericus, verberatus ab aliquo, querimoniam apud suum episcopum deposuerit, et testes
            producere paratus fuit, et episcopo mediante cum suo verberatore composuerit, et ille
            reconciliatus sibi fuerit, an per hoc is debeat ad aliorum communionem admitti. Super
            quo tibi breviter respondemus, quod, licet ille, qui violentas manus iniecit, ei, quem
            laesit, satisfecisse taliter videatur, ecclesiae tamen, quam offendit, ex hoc non
            satisfecisse dignoscitur, et, nisi forma ecclesiae, quae pro absolutione talium, ut
            supra dictum est, introducta est, observetur, non est communicandum eidem. Ultimae
            praeterea quaestionis omnes perplexiones resolvimus, quod in pari stilo criminis
            conquadratur, qui clericum captivum detinet, licet violentas manus in ipsum non
            iniecerit est vitandus, nec est communioni fraternae reducendus, nisi iuxta formam
            ecclesiae fuerit ut supradictum est, absolutus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e340" type="question-title">Sacerdos, eiiciens regularem de ecclesia, officia divina turbantem, excommunicatus non
            est.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e343">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e346">Veniens ad sedem apostolicam. I. lator praesentium sua nobis assertione proposita
            monstravit, quod, quum matutina officia celebraret, quaedam monialis, ecclesiam ipsam
            ingrediens, cum alio clerico ludendo impedimentum praestabat, quo minus Deo divinum
            posset obsequium exhibere; unde memoratus sacerdos commotus, ut liberius posset circa
            divinorum celebrationem vacare, manibus in eam appositis, ut extra ecclesiam poneret,
            quum nollet exire, in trahendo ipsam coegit eandem extra ecclesiam residere. Sed tu
            illum propter hoc tanquam excommunicatum evitasti, et facis ab aliis evitari. Ideoque
            per apostolica tibi scripta mandamus, quatenus, si res ita se habet, eum de cetero non
            evites, quum ex hoc ipsum excommunicatum nullatenus videamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e356" type="question-title">Excommunicati pro levi manuum iniectione in clericum possunt per episcopum absolvi. H.
            d. secundum communem lecturam, et est textus singularis.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e359">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e362">Pervenit ad nos (Et infra: [cf. c. 5. de test. cog. II. 21.]) Illos autem, qui
            valetudine praepediti pro absolutionis beneficio ad sedem apostolicam nequeunt laborare,
            recepto ab eis, sicut moris est, iuramento, potes absolvere ita, quod sanitati pristinae
            restituti apostolico se conspectui repraesentent. Sexui vero femineo, et pueris ac
            senibus super hoc satis te credimus posse libere dispensare. [Ecclesias insuper, quae
            sanguinis vel seminis sunt effusione pollutae, civitatis clericis convocatis cum
            processione et aquae benedictae aspersione, prout in ordinario habetur scriptum, poteris
            emundare.] De his etiam absolvendis, qui clericis non enormem, sed modicam et levem
            iniuriam irrogarunt, tuae fraternitatis arbitrio duximus committendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e371" type="question-title">Clericus, qui scienter et sponte participat excommunicato in divinis officiis,
            excommunicatus est excommunicatione maiori, et tantum absolvendus per Papam. H. d.
            secundum Panorm.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e374">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e377">Significavit nobis (Et infra:) Verum clericos [illos], qui scienter et sponte
            participaverunt excommunicatis a nobis, et ipsos in officiis receperunt, eadem
            excommunicationis sententia cum ipsis non dubitamus involvi; quos etiam pro beneficio
            absolutionis habendo ad nos volumus cum literarum tuarum insinuatione remitti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e386" type="question-title">Excommunicatus pro iniectione manuum in clericum, vel incendiarius post publicationem a
            solo Papa absolvitur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e389">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e392">Tua nos duxit fraternitas consulendos, †an ii soli sint ad sedem apostolicam
            destinandi, qui in latae sententiae canonem incidentes, manus in clericos inverterunt
            violentas, et utrum non possint ab eadem sententia, nisi per Romanum Pontificem
            liberari. Unde Fraternitati tuae taliter respondemus, quod non solum ii, qui in clericos
            temerarias manus iniiciunt, sed etiam incendiarii, ex quo sunt per ecclesiae sententiam
            publicati, pro absolutionis beneficio ad apostolicam sedem sunt mittendi, et non nisi
            per Romanum Pontificem absolvendi. Illi vero, qui ecclesiastica beneficia de manibus
            praesumunt laicorum accipere, non consueverunt pro tali excessu ad sedem apostolicam
            laborare. [De sacerdote etc. cf. c. 4. de cler. aegr. III. 6.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e401" type="question-title">Legati de latere absolvere possunt excommunicatos pro iniectione manuum in
            clericos.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e404">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e407">Ad eminentiam sedis apostolicae †est recurrendum, quoties articulus dubitationis
            emergit, ut tanto quis promptiori conscientia recipiat et observet quod super re dubia
            sibi fuerit a sede apostolica responsum, quanto praerogativa dignitatis illius certiori
            noscitur ipsius sententia veritatis roborata, quae in B. Petro Apostolorum principe prae
            aliis omnibus amplitudinem praelatioms accepit. Sicut autem ex parte tua nostris est
            auribus intimatum, tibi exstat dubium, utrum absolutionis beneficium assequantur qui pro
            iniectione manuum in clericos vel alias religiosas personas excommunicationem
            incurrerunt, et a legatis cardinalibus, qui a latere Romani Pontificis destinantur pro
            tempore, absolvuntur, quum iidem legati mandatum sibi super hoc non ostendant expressum.
            Super quo id a te ac tuis suffraganeis volumus observari, ut eos habeas absque omni
            haesitationis scrupulo absolutos, quos constiterit a talibus beneficium fuisse
            absolutionis adeptos. [Dat. Laterani.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e416" type="question-title">Generalis excommunicatio non ligat, nisi subditos proferentis.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e419">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e422">A nobis fuit ex parte tua quaesitum, utrum, si quis ita pronunciaverit: “quisquis
            furtum fecerit, excommunicatus sit:” haec generalis clausula ad ipsius excommunicatoris
            subditos referatur, an generaliter extendatur ad omnes, qui non sunt de iurisdictione
            illius. Ad quod utique dicimus, quod hac sententia non nisi subditi obligantur, nisi
            forte plus ei contulerit maior et largior auctoritas delegantis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e426">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e428">CAP. XXII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e431" type="question-title">Qui cum effractione spoliant ecclesias, excommunicati sunt, et per Papam tantum post
            denunciationem absolvuntur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e434">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e437">Conquesti sunt nobis dilecti filii Reginenses canonici, quod I. de Malafrena et eius
            sequaces ecclesiam de Viliaco et alias quasdam ecclesias Reginensis episcopatus
            violenter confregerunt, easque spoliare minime dubitarunt, et quosdam homines Reginae
            ecclesiae depraedari nullatenus dubitaverunt. Quoniam igitur haec gravia sunt, nec
            clausis debent oculis praeteriri; mandamus, quatenus, si est ita, memoratos sacrilegos,
            publice accensis candelis, appellatione cessante excommunicatos nuncietis, et faciatis
            sicut excommunicatos arctius evitari, donec passis iniuriam congrue satisfaciant, et
            damna pro eis data resarciant, et cum literis vestris rei veritatem continentibus
            apostolico se conspectui repraesentent.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e442">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e444">CAP. XXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e447" type="question-title">Percutiens vel etiam interficiens clericum, se, dimisso clericali habitu, saevis
            enormitatibus immiscentem, non tenetur ire pro absolutione ad sedem apostolicam. Ita
            generaliter summari potest.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e450">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e453">Perpendimus ex literis tuis, quod quidam sacercdos tuae dioecesis pro eo, quod se
            filium regis falso nominare praesumpsit, et, armis acceptis, [in provincia] seditionem
            fecit et guerram, a dilecto filio B. comite per vicos iussus est fustigari; qui postea
            eius mandato traditus patibulo exspiravit. †Quis igitur tam ipsum comitem quam alios
            huius facti participes velle super hoc satisfacere intimasti, praesenti pagina
            Fraternitati tuae duximus respondendum, quod, si memoratus sacerdos tali modo excessit,
            et arma ferens non propulsando, sed inferendo iniuriam fuit occisus, non videtur nobis,
            quod interfectores eius propter hoc ad obtinendam absolutionem apostolicam sedem adire
            cogantur; tu vero, qui merita personarum bene nosti, poenitentiam eis competentem
            iniungas. [Ceterum etc. cf. Comp. II. c. 4. de vot. III. 21.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e457">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e459">CAP. XXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e462" type="question-title">Iudex ecclesiasticus, faciens percuti clericum per laicnm, etiam causa disciplinae,
            excommunicatus est, et ipse, et verberans pro absolutione tenentur ire ad Papam.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e465">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e468">Universitatis vestrae consultationem accepimus, qua nos requisistis, utrum ille laicus
            incidat in excommunicationis edictum, qui ad iussionem abbatis, in cuius servitio
            commoratur, in clericum, aut monachum, aut conversum temerarias manus praesumit
            iniicere, maxime ubi causa non subest, propter quam debeat verberari. Nobis autem
            videtur, quod, nisi causa regularis disciplinae hoc faciat abbas in propria persona,
            vel, si necessitas urget, per clericum vel monachum fieri iubeat, tam qui tales
            verberari praecipit, quam illi, qui verberant, etiamsi causa subesset, excommunicationis
            sententiam, donec ad apostolicam sedem veniant, nequaquam evadunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e472">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e474">CAP. XXV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e477" type="question-title">Clericus, ut laicus incedens, tertio monitus non resipiscens, perdit privilegium
            clericale.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e480">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e483">In audientia nostra talis fuit ex parte tua proposita consultatio, utrum clerici, qui
            arma militaria relicto habitu clericali gestare nullatenus erubescunt, si eis fuerit
            iniuria corporalis illata, vel se a captione redemerint, illa clericorum debeant
            immunitate gaudere, qua pro temeraria manuum iniectione, facta in clericum,
            excommunicatus quis ipso iure notatur. Ad haec tibi breviter respondemus, quod, quum
            frustra ecclesiae imploret auxilium, qui committit in ipsam, et lex saecularium
            principum huic responso satis efficax afferat argumentum, qua manifeste cautum habetur,
            matronam, cuius pudicitia attentata fuerit, non posse iniuriarum agere, si in veste
            meretricali fuerit deprehensa, huiusmodi clerici, si fuerint a praelatis suis tertio
            commoniti, et militaria noluerint arma deponere, de privilegio clericorum subsidium
            aliquod habere non debent.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e487">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e489">CAP. XXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e492" type="question-title">Excommunicatus propter iniectionem manuum in clericum, impeditus ire ad curiam, potest
            ab inferiore absolvi; sed impedimento cessante tenetur curiam visitare, suscepturus
            mandatum apostolicum.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e495">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e498">Quod de his †etiam, in quibus non dubitas, et quid de his ipsis observari debeat
            plurimum agnovisti, sedis apostolicae responsa requiris, tanto fraternitatem tuam magis
            in Domino commendamus, quanto in his, quae sacrorum canonum institutionibus sunt
            expressa, auctoritate nostra procedere desideras et disponis. Sane, requisivit a nobis
            fraternitas tua, utrum [is,] qui se confitetur in latae sententiae canonem incidisse,
            nec ad hoc potest induci, ut ad sedem apostolicam veniat absolvendus, ab episcopo vel
            etiam a simplici presbytero absolutionis beneficium possit vel debeat promereri, et
            utrum presbyteris bigamis vel viduarum maritis, eorum uxoribus viam universae carnis
            ingressis, missarum liceat solennia celebrare. Verum, licet, quid de his observare
            debeat, sacris canonibus sit definitum, hoc tamen Fraternitati tuae ad praesens duximus
            respondendum, quod is, qui asserit, se in canonem latae sententiae incidisse, non
            aliter, quam per sedem apostolicam vel eius legatum absolutionis potest beneficium
            obtinere, nisi forte in mortis sit articulo constitutus, vel paupertate, aut infirmitate
            vel senectute tanta gravetur, quod ad ecclesiam Romanam laborem subire non valeat
            veniendi, vel ab hoc alio impedimento canonico retrahatur. Ceterum ab his in forma
            sacramenti exigi consuevit, ut resumptis viribus et opportunitate concessa Romanam
            ecclesiam in propria persona debeant visitare. [De presbyteris etc. cf. c. 3. de bigam.
            non ord. I. 21.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e502">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e504">CAP. XXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e507" type="question-title">Ligatus pluribus excommunicationibus, licet ex eodem facto, obtinens absolutionem
            expressa una causa seu una excommunicatione, non habetur pro absoluto quoad aliam.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e510">Innocentius III. Archiepiscopo, Decano et Praecentori Lugdunensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e513">Quum pro causa, quae inter dilectos filios G. et F. Cabilonensis ecclesiae
            archidiaconos vertebatur, eis dilectum filium G. sancti Hadriani diaconum cardinalem
            concesserimus auditorem, procurator G. archidiaconi inter alia allegavit, quod, quum F.
            archidiaconus in succentorem Cabilonensis ecclesiae, diaconatus fungentem officio, in
            communi dormitorio manus iniecisset temere violentas, et eum traxisset verberando per
            claustrum, tu, frater archiepiscope, eum ob violentam manuum iniectionem et violationem
            immunitatis ecclesiae fecisti excommunicatum publice nunciari. (Et infra:) Nos igitur,
            causam ipsam vestro examini committentes, Discretioni vestrae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, si vobis constiterit, dictum F. archidiaconum ob duplicem causam
            excommunicatum fuisse, et expressisse tantum alteram in literis, quas super absolutione
            sua a sede apostolica impetravit, ipsum tanquam excommunicatum satisfacere ecclesiae
            suae pro altera, monitione praemissa per censuram ecclesiasticam appellatione remota
            cogatis. [Praedictas vero etc. Expensas etc. (cf. c. 6. de proc. I. 38.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e517">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e519">CAP. XXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e522" type="question-title">Excommunicato, decedenti in excommunicatione, quantumcunque contritus decesserit, non
            est communicandum ante absolutionem, nec pro eo orandum, licet sit quoad Deum absolutus.
            Sed si constat ecclesiae de contritione praecedenti, absolvetur etiam post mortem ab eo,
            a quo vivus fuerat absolvendus; et heredes eius compelluntur per ecclesiam ad
            satisfaciendum pro eo.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e525">Idem Abbati S. Andreae.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e528">A nobis est saepe quaesitam, utrum, si aliquis excommunicatus, in quo indicia fuerint
            poenitentiae manifesta, nec per eum steterit, quo minus reconciliaretur ecclesiasticae
            unitati, non suscepto beneficio absolutionis decesserit, pro absoluto ab ecclesia sit
            habendus, et utrum pro tali recipienda sit eleemosyna, et a fidelibus sit orandum. †Ut
            autem quod intendimus per suppositionem exempli apertius exprimemus, quidam presbyter et
            canonicus regularis, sicut per tuas nobis literas inimasti, quum publica laboraret
            infamia, quod ad quendam coniugatam accederet, maritus mulieris et consanguinei eius in
            eum manus iniecerunt temere violentas; propter quod per episcopum denunciati sunt
            excommunicationis sententiae subiacere. Verum ipsi, postmodum ad eundem episcopum
            accedentes, praestito in manibus eius, quod parerent iudicio ecclesiae, corporaliter
            iuramento, in mandatis receperunt ab ipso, quod, propter hoc apostolico se conspectui
            praesentarent. Quumque unus illorum se ad iter accingeret veniendi, a quibusdam suis
            aemulis est peremptus, et extra coemeterium ecclesiae tumulatus. Et licet contra
            interfectores amici et consanguinei interfecti graviter sint commoti, eis tamen omnem
            rancorem remitterent et offensam, dummodo interfecti cadaver traderetur ecclesiasticae
            sepulturae. Videretur igitur forsan in hoc casu quibusdam, quod, quum sacramentum non
            necessitatis articulus, sed contemptus religionis excludat, et iudicium ecclesiae
            divinum [possit et] debeat iudicium imitari, quum in interfecto praedicto manifesta
            poenitentiae signa praecesserint, et propter hoc absolutus apud Deum esse credatur,
            absolutus etiam ab ecclesia sit habendus; sed e contrario, quum ex sola culpa ligetur
            quis quoad Deum apud triumphantem ecclesiam, ex sola vero sententia ligetur quoad
            hominem apud ecclesiam militantem, quando vinculum culpae remittitur, absolvitur apud
            Deum, sed apud homines non absolvitur, nisi quando vinculum sententiae relaxatur;
            alioquin ecclesiae absolutio nullatenus necessaria videretur, si in sola cordis
            contritione praeter sacerdotale officium rigor relaxaretur ecclesiasticae disciplinae.
            Nos igitur consultationi tuae de communi fratrum nostrorum consilio breviter
            respondemus, quod iudicium Dei veritati, quae non fallit, nec fallitur, semper
            innititur; iudicium autem ecclesiae nonnunquam opinionem sequitur, quam et fallere saepe
            contingit et falli. Propter quod contingit interdum, ut qui ligatus est apud Deum apud
            ecclesiam sit solutus, et qui liber est apud Deum ecclesiastica sit sententia innodatus.
            Vinculum ergo, quo peccator ligatus est apud Deum, in culpae remissione dissolvitur;
            illud autem, quo ligatus est apud ecclesiam, quum sententia remittitur, relaxatur, quod
            in suscitatione Lazari sermo evangelicus manifestat, quem prius Dominus suscitavit, et
            Apostolis praecepit postmodum solvere suscitatum. Unde, quantumcunque se quis, iuramento
            praestito, quod ecclesiae mandato pareret, humiliare curaverit, quantacunque
            poenitentiae signa praecesserint; si tamen morte praeventus absolutionis non potuerit
            beneficium obtinere, quamvis absolutus apud Deum fuisse credatur: nondum tamen habendus
            est apud ecclesiam absolutus. Potest tamen et debet ei ecclesiae beneficio subveniri,
            [scilicet] ut, si de ipsius viventis poenitentia per evidentia signa constiterit,
            defuncto etiam absolutionis beneficium impendatur. Nec obstat, quod ecclesiae legitur
            attributa potestas ligandi atque solvendi homines super terram, tanquam non possit
            solvere et ligare sub terra sepultos, et quod legitur, “Non communicetur mortuo, cui non
            est communicatum et vivo,” quum, etsi communicatum non fuerit, communicandum tamen illi
            fuisset, quem non contemptus religionis, sed necessitatis articulus impedivit, et in
            certis casibus a canonibus denotatis ligasse legatur ecclesia mortuos et solvisse. Ut
            autem in uno pariter et eodem negotio et servemus rigorem, et mansuetudinem ostendamus:
            statuimus, ut illius mortui absolutio a sede apostolica requiratur, qui, quum viveret,
            ab ea fuerat absolvendus; aliorum autem absolutionem ex praemissa causa ceteris
            indulgemus, a quibus, dum viverent, fuerant absolvendi. Absolutionis autem forma
            servetur, ut fiat cum poenitentiali psalmo, et tam oratione dominica quam alia consueta.
            Heredes quoque ipsius ad satisfaciendum pro ipso, si monitione praemissa noluerint, per
            districtionem ecclesiasticam compellantur. [Dat. Lat. II. Non. Maii 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e533">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e535">CAP. XXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e538" type="question-title">Detinens clericum in custodia vel vinculis sine laesione, excommunicatus est. H. d.
            primo. Communicans excommunicato scienter in crimine excommunicatus est, et, nisi
            difficultas impediat, absolvi debet ab excommunicatore cum iuramento. Communicans vero
            extra crimen reconciliari potest per simlicem sacerdotem sine iuramento. H. d. usque ad
            finem.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e541">Idem Wratislaviensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e544">Nuper a nobis tua discretio requisivit, quid de illis laicis sit faciendum, qui
            clericos violenter, sine laesione tamen, in custodia detinent publica vel privata, vel
            etiam detrudunt in vincula, utrum in canonem latae sententiae incidant, ut ipso facto
            sint excommunicationis vinculo innodati, sicut illi, qui manus iniiciunt in clericos
            temere violentas; et utrum, qui nominatim excommunicatis scienter communicant, absolvi
            ab excommunicatione possint per confessionem a simplici sacerdote, vel episcopi seu
            archiepiscopi sit ab eis absolutio expetenda, et, si post actam poenitentiam cum illis
            valeas dispensare, qui, etsi bigami de iure non sunt, de facto saltem bigami nuncupantur
            eo, quod in sacris ordinibus constituti more nuptiali secundas in contubernium sibi
            mulierculas adiunxerunt. Nos igitur inquisitioni tuae taliter ex ordine respondemus,
            quod in primo consultationis articulo non credimus laicos poenam excommunicationis
            evadere, quamvis per eorum factum corporalis laesio non fuerit subsecuta, citra quam
            violentia saepius circa clericos nequiter perpetratur. In secunda vero quaestione
            credimus distinguendum, an is, qui nominatim excommunicato communicat, scienter in
            crimine communicet criminoso, ei consilium impendendo, auxilium vel favorem, aut alias
            in oratione vel osculo, aut orando secum, aut etiam comedendo. In primo quidem articulo,
            quum talis [et] communicet crimini, et participet criminoso, ac per hoc ratione damnati
            criminis videatur in eum delinquere, qui damnavit, ab eo vel eius superiore merito
            delicti tunc erit absolutio requirenda, quum iuxta canonicas sanctiones facientem et
            consentientem par poena constringat. In secundo vero casu a suo episcopo vel a proprio
            sacerdote poterit absolutionis beneficium obtinere. Quamvis enim et tunc non iudicis,
            sed iuris sententia excommunicato communicans sit ligatus, quia tamen conditor canonis
            eius absolutionem sibi specialiter non retinuit, eo ipso concessisse videtur facultatem
            aliis relaxandi. Is autem, qui iuxta primum modum excommunicato communicat, cum
            iuramento debet absolvi; qui vero iuxta secundum modum illi participat, reconciliari
            poterit sine iuratoria cautione. Verum, si difficile sit ex aliqua iusta causa, quod ad
            ipsum excommunicatorem absolvendus accedat: concedimus indulgendo, ut, praestita iuxta
            formam ecclesiae cautione, quod excommunicatoris mandato parebit, a suo absolvatur
            episcopo vel proprio sacerdote. [Tertius etc. cf. c. 4. de big. non. ord. I. 21. Dat.
            Lat. XVII. Kal. Iun. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e548">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e550">CAP. XXX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e553" type="question-title">Iuramentum excommunicati de stando mandatis ecclesiae non habet vim absolutionis. H. d.
            primo. Excommunicato nullus communicare tenetur praeter personas exceptas; alias
            communicans excommunicato incurrit minorem, et est excommunicandus maiori, nisi ille
            esset excommunicatus cum particibus suis, qui tunc esset excommunicatus maiori.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e556">Idem Strigonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e559">Quod in dubiis †nostro postulas certificari rescripto, ut iuxta illud tuae discretionis
            arbitrium modereris, fraternitatem tuam dignis in Domino laudibus commendamus. Sane
            consuluit nos tua fraternitas, [utrum altare, in quo excommunicatus divina celebrare
            praesumpsit, reconsecrari debeat, et] an sit communicandum excommunicato, qui, quod
            staret mandato ecclesiae, iuratoriam praestitit cautionem, sed nondum absolutionis
            beneficium est adeptus, et si excommunicato communicare aliqui, et qui etiam teneantur.
            Quaesivit etiam, quae poena iis fuerit iniungenda, qui excommunicatis nolentes
            communicant vel inviti, et quid de presbyteris sit agendum, qui gubernant naves ad
            pugnam, et pugnent, et iis, qui alios incitant, sed non pugnant. Ad haec autem
            fraternitati tuae taliter Respondemus, quod excommunicato, licet, quod stet mandato
            ecclesiae, iuramento firmaverit, communicari non debet, donec per ecclesiam fuerit
            absolutus; alioquin post iuraraentum non esset absolutio necessaria. Utrum autem, si
            absolutionis beneficium non contemptus religionis, sed articulus necessitatis
            excluserit, tali vel saltem in morte communicare sit licitum, quia minime per tuas
            literas requisisti, ad praesens non duximus respondendum. Nullus autem scienter omnino
            nominatim excommunicato communicare tenetur, nisi quaedam personae, quae per illud
            Gregorii Papae capitulum: “Quoniam multos,” specialiter excusantur. Illi autem, qui
            nominatim excommunicatis praesumptuose participant, praeter personas a dicto canone
            annotatas, nisi ab eorum participatione commoniti forte destiterint, excommunicationis
            vinculo sunt innodandi; secus autem, si scienter ei communicant, qui cum participibus
            suis est vinculo excommunicationis sententialiter innodatus. Tunc enim et ipsi
            sententiam excommunicationis incurrunt. [Quia vero etc. (cf. c. 5. de poen. V. 37.) Dat.
            cap. civ. Castellanam VI. Id. Oct. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e563">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e565">CAP. XXXI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e568" type="question-title">Excommunicato communicare tenentur qui prius erant ei obligati ad obsequium familiare;
            alii vero non tenentur de necessitate, licet interdum possint de necessitate
            urgente.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e571">Idem Doctoribus decretorum Bononiensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e574">Inter alia, quae venerabilis frater noster Strigoniensis archiepiscopus dudum
            apostolatui nostro proponi fecit humiliter consulendo, illud etiam, si bene meminimus,
            inquisivit, utrum excommunicato communicare quis, et qui etiam teneantur; cui Nos super
            illo recolimus articulo respondisse, quod nullus omnino nominatim excommunicato scienter
            communicare tenetur, nisi quaedam personae, quae per illud Gregorii Papae capitulum:
            “Quoniam multos,” specialiter excusantur. Verum ex hac nostra responsione magna
            quibusdam, sicut accepimus, orta est occasio disputandi, aliis concedentibus, quod
            excommunicato communicare tenentur personae in praedicto capitulo nominatae, praesertim
            quae prius ad communionem eorum ex debito tenebantur, aliis asserentibus, eos
            excommunicatis communicare licite posse, si velint, non tamen ad hoc ex necessitate
            teneri. Ut igitur, unde ius prodiit, interpretatio quoque procedat, ambiguitatem
            huiusmodi taliter duximus absolvendam, quod, quum quaedam personae, in praemisso
            capitulo prius denotatae, illis, in quos lata fuerit excommunicationis sententia
            subsequenter, ante prolationem ipsius obsequio tenerentur familiariter adhaerere, neque
            postmodum ad contrarium teneantur, quum adhuc ipsum debitum duret, beneficio canonis id
            agente, a priore non sunt obnoxietate solutae, sed ad familiare tenentur obsequium, et
            ita per consequens ad communionem quoque tenentur, sine qua illud nequeunt exhibere.
            Illud autem non ad omnes personas capituli credimus referendum, ut videlicet obnoxietati
            huiusmodi sint subiectae, quum viatores, peregrini et mercatores a communione talium
            personarum, nisi articulus necessitatis immineat, debeant abstinere, ut in fine
            colligitur manifeste, sed ad illas duntaxat, quae talibus arctiori tenentur obnoxietate
            constrictae, quibus tamen in his, pro quibus sunt excommunicatione notatae, ut in
            criminibus, communicare non debent, sed ab eis penitus abstinere. Unde prudenter in
            praemissa consultatione repondemus, non omnes personas, sed quasdam, quae per illud
            Gregorii Papae capitulum specialiter excusantur, ad communionem huiusmodi praemisso modo
            teneri, utrum autem et illae personae propter auctoritatem facinoris severius puniendi a
            communione talium per excommunicationis sententiam debeant aliquando prohiberi quia
            quaesitum non exstitit, responsum non fuit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e578">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e580">CAP. XXXII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e583" type="question-title">Si excommunicatus pro manuum iniectione scienter recipit ordines, si est clericus
            saecularis, deponendus est; si regularis, exsecutione ordinis est suspensus. Qui,
            ignorans ius vel factum, sic excommunicatus recipit ordines, si est clericus saecularis,
            dispensat cum eo solus Papa; si regularis, dispensat abbas, si ignorantia est
            probabilis, et factum non est grave.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e586">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e589">Quum illorum absolutio, qui pro violenta manuum iniectione in clericos labem
            excommunicationis incurrunt, praeterquam in quibusdam casibus, a praedecessore nostro
            exceptis, sedi duntaxat apostolicae reservetur: nonnulli, ecclesiasticam sententiam
            negligentes, in excommunicatione positi ecclesiasticos ordines accipere non formidant.
            Quid autem de his fieri debeat, apostolicum saepius oraculum imploratur. Circa quos
            credimus, sicut reperitur in subditis, distinguendum, quod tales vel sciunt,
            excommunicationis se vinculo irretitos, vel non recolunt factum, pro quo in latae
            sententiae canonem inciderunt, vel factum quidem scientes, iuris ignari nesciunt exinde
            se teneri. Primos, si fuerint saeculares clerici, a susceptis ordinibus censemus in
            perpetuum deponendos; in reliquis casibus tam archiepiscopi quam episcopi absque mandato
            sedis apostolicae speciali dispensandi facultatem se noverint non habere, quibus etiam
            est absolutio talium interdicta, quum maiora intelligantur illis prohibita, quibus
            vetita sunt minora. Poterunt tamen huiusmodi Romani Pontificis auribus intimari, ut ab
            eo secundum rigorem vel aequitatem responsum prodeat, prout discretio sua viderit
            faciendum. Qui si claustrales huiusmodi fuerint, licet a bonae memoriae praedecessore
            nostro Alexandro Papa fuerit constitutum, quod monachi et canonici regulares, quocunque
            modo se in claustro percusserint, non sunt ad apostolicam sedem mittendi, sed secundum
            discretionem et providentiam sui abbatis disciplinae subdantur, et, si abbatis discretio
            ad eorum correctionem non sufficit, providentia est dioecesani episcopi adhibenda; et
            alibi dicatur, quod de saeculo fugientes, qui religionis habitum in monasterio
            receperunt, et inter cetera postmodum confitentur, se tale commisisse delictum, per quod
            ipso actu excommunicationis sententiam incurrerunt, sine licentia Romani Pontificis
            abbas non potest nec debet eos absolvere, quamvis praesumptionem delinquentium debita
            possit animadversione punire: nos tamen in religionis favorem, et ut evagandi materia
            subtrahatur, maiorem eis gratiam exhibere volentes, eorum praelatis, quod etiam talibus
            absolutionis beneficium impertiri valeant, indulgemus, nisi excessus ipsorum exstiterit
            adeo difficilis et enormis, utpote si ad mutilationem membri vel effusionem sanguinis
            est processum, aut in episcopum aut abbatem violenta sit manus iniecta, quum excessus
            tales et similes nequeant sine scandalo praeteriri. Si vero claustralis aliquis in
            religiosam personam alterius claustri manus iniecerit violentas, per abbatem proprium,
            et eius, qui passus est iniuriam, absolvatur. Quodsi clericum percusserit saecularem,
            non nisi per apostolicam sedem, ut scandalum evitetur, absolutionis gratiam poterit
            promereri. Si autem et hos ad ordines promoveri contingat, iuxta praemissam
            distinctionem, qui scienter in contemptum ecclesiasticae disciplinae se fecerint
            ordinari, ab exsecutione suscepti ordinis et officii decernimus manere suspensos. Circa
            reliquos vero, facti memoriam vel iuris peritiam non habentes, monasteriorum utilitate
            pensata, post iniunctam regularem poenitentiam et peractam abbates ipsorum poterunt
            dispensare, nisi grave fuerit et notabile factum, aut is, qui fecit, adultus fuerit et
            discretus, ut violenter et valide contra oblivionem vel ignorantiam praesumatur.
            Praecipimus autem abbatibus, ut formam istam diligenter observent, ne privilegium
            mereatur amittere, qui sibi permissa abutitur potestate.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e593">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e595">CAP. XXXIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e598" type="question-title">Monialis, percutiens monialem seu conversum, vel clericum saecularem, incidit in
            excommunicationem, et ab episcopo loci absolvi potest.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e601">Idem Pistoriensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e604">De monialibus tua a nobis fraternitas requisivit, per quem eis sit beneficium
            absolutionis impendendum, si vel in se invicem vel conversos vel conversas suas, aut
            clericos etiam, in suis monasteriis servientes, manus iniecerint temere violentas. Super
            hoc igitur tuae consultationi taliter respondemus, ut auctoritate nostra per episcopum,
            in cuius dioecesi earum monasteria fuerint, absolvantur. [Dat. Lat. III. Kal. Mart.
            1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e608">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e610">CAP. XXXIV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e613" type="question-title">Contractus etiam, qui sine communione explicari non potest, non dissolvitur, seu
            impeditur per excommunicationem, supervenientem in eum, qui tenetur aliquid praestare
            non excommunicato.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e616">Idem universis Crucesignatis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e619">Si vere †vos poenitet de commisso, et plene proponitis satisfacere de peccato, Deum
            vobis credimus, immo novimus, iam placatum. Si ergo Veneti ad satisfactionem induci et
            absolutionis beneficium meruerint obtinere, secure cum eis navigare poteritis, et
            praelium Domini praeliari. Quodsi Veneti forte nec satisfacere voluerint, nec absolvi,
            utpote qui non dolere, sed gaudere dicuntur porsus de commisso: vobis permittimus, ut
            cum ipsis usque in terram Sarracenorum vel Hierosolymitanam provinciam, iuxta quod inter
            vos convenit et ipsos, vel honeste convenerit, navigio transeatis, quanto minus
            poteritis, cum dolore tamen et amaritudine cordis, et sub spe veniae communicantes
            eisdem. Quum enim iam a vobis maiorem nauli receperint quantitatem, nec ad eam possint
            restituendam induci aut etiam coarctari: si aliter fieret, videremini vos damnum ex
            poenitentia, ipsi vero praemium ex contumacia reportare, quum ad hoc debitum exsolvendum
            ipsi vobis maneant obligati, et ab excommunicatis exigi possit et recipi quod debetur.
            Est autem cautum in iure, quod, si quisquam per terram haereticorum aut quorumlibet
            excommunicatorum transierit, necessaria emere ac recipere poterit ab eisdem. Praeterea,
            si paterfamilias domus excommunicationis sententia fuerit innodatus, a participatione
            illius familia excusatur. Licet ergo dux Venetorum dominus navium tanquam paterfamilias
            domus in excommunicatione persistat, vos tamen, tanquam ipsius familiam, dum in navibus
            eius fueritis, ipsius excommunicatio non continget, et excusabiles eritis apud Deum, si
            in excommunicatorum navibus exsistentes cum dolore cordis sub spe poenitentiae
            [excommunicatis] communicaveritis ipsis, in quibus eorum communionem non potueritis
            evitare. [Verum etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e624">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e626">CAP. XXXV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e629" type="question-title">Praelatus potest et debet clericum, subiectum incorrigibilem, incarcerare, et laici
            citra metum excommunicationis de praelatorum licentia capere possunt clericos, et ad
            iudicium ducere.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e632">Idem Londonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e635">Ut famae tuae †consulas et saluti, et sic malorum audaciam comprimas, ut ab eis bonorum
            innocentiam tuearis, super his nos humiliter consulis, quae officium pastorale
            contingunt, ut de nostra responsione securus iniunctae tibi sollicitudinis debitum
            laudabilius exsequaris. Sane consuluisti nos, utrum clerici graviter excedentes, qui
            tute non possunt monasteriis ad agendam poenitentiam deputari, quoniam, quum non
            poeniteant de commissis, opportunitate fugiendi captata carcerem fugerent claustri, et
            prioribus se sceleribus scelestius immiscerent, a te vel aliis praelatis suis arctae
            possint custodiae mancipari, †et utrum laici, si clericos in magnis sceleribus
            deprehendant, in canonem incidant latae sententiae, quum nec comprehendere, nec ad
            iudices trahere ipsos possint, nisi manus in eos iniecerint violentas. Ad primum igitur
            Respondemus, quod, quum praelati excessus corrigere debeant subditorum, et publicae
            utilitatis intersit, ne crimina remaneant impunita, et per impunitatis audaciam fiant
            qui nequam fuerant nequiores, non solum possunt, sed debent etiam superiores clericos,
            postquam fuerint de crimine canonice condemnati, sub arcta custodia detinere, qui, quum
            sint incorrigibiles, nec in monasteriis valeant custodiri, ad similia vel peiora facile
            laberentur. Laici vero citra excommunicationis sententiam capere clericos, et ad
            iudicium trahere possunt, si oporteat, etiam violenter, dum tamen id de mandato faciant
            praelatorum, quorum illi sunt iurisdictioni subiecti, et quorum est corrigere
            criminosos, quum hoc non ipsi, sed illi, et quorum auctoritate id faciunt, facere
            videantur; dum tamen non amplius eorum violentia se extendat, quam defensio vel rebellio
            potius exigit clericorum. [Dat. Anagniae IV. Id. Dec. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e639">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e641">CAP. XXXVI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e644" type="question-title">Excommunicatus est qui in clericum, eiam volentem, manus iniecerit violentas, etiamsi
            hoc faciat in satisfactionem praecedentis iniuriae. H. d. et est casus notabilis.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e647">Idem Bracharensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e650">Contingit interdum in partibus tuis, et de consuetudine regionis habetur, sicut tua
            nobis fraternitas intimavit, quod clerici, si quem offendant, et satisfacere velint
            offenso, secundum morem patriae, quem inter se laici iam observant, corpora sua sponte
            supponunt XXX. vel XL. seu pluribus aut paucioribus percussionibus fustium, †quas
            frequenter non coacti suscipiunt, sed volentes, non solum de aliorum clericorum manibus,
            sed etiam laicorum. Unde nos humiliter consulebas, utrum huiusmodi percussores in
            canonem incidant sententiae promulgatae. Nos autem fraternitati tuae super hoc taliter
            respondemus, quod huiusmodi manus iniectio, etsi non violenta, tamen iniuriosa videtur,
            quum ille canon non tam in favorem clerici ordinati, quam in favorem ordinis clericalis
            fuerit promulgatus. Ideo et volumus et mandamus, ut id de cetero prohibeas attentari per
            provinciam Bracharensem. Si quis autem clericus post prohibitionem huiusmodi sponte se
            subiecerit [tali poenae, vel laicus in eum talem poenam iniecerit,] excommunicetur
            uterque, proviso, ut clericus iniuriam passo sine iniuria clericali satisfaciat
            competenter, quatenus inter eos pax valeat rationabiliter reformari. [Dat. Rom. ap. S.
            Petr. VII. Kal. Mart. Pont. nostr. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e654">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e656">CAP. XXXVII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e659" type="question-title">Servus excommunicatus pro iniectione manuum in clericum, tenetur pro absolutione ire ad
            sedem apostolicam. Sed, si ex hoc dominus, qui non fuit in culpa, grave damnum patiatur,
            vel servus hoc faciat in eius fraudem, absolvi potest ab episcopo, si laesio non fuit
            enormis.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e662">Idem Lugdunensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e665">Relatum est nobis, quod, quum aliqui servi tuae provinciae propter iniectionem manuum
            in clericum violentam in canonem incidunt sententiae promulgatae, allegantibus dominis
            eorundem, quod carere mancipiis suis nolunt, venire ad sedem apostolicam absolvendi non
            curant, per occasionem huiusmodi eludentes ecclesiasticam disciplinam. Quocirca
            fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus eos venire compellas ad
            sedem apostolicam absolvendos, quum plus sit Deo quam homini deferendum; nisi fecerint
            hoc in fraudem, ut subtrahant se obsequio dominorum, aut ipsi domini propter hoc sine
            culpa sua grave damnum incurrant. Tunc enim in utrolibet casu poteris eos ex indulgentia
            nostrae provisionis absolvere, quum nimis sint ab apostolica sede remoti, sed in
            recompensationem laboris, quem in itinere sustinerent, alia eis satisfactio iniungatur,
            dummodo non sit tam gravis et enormis excessus, ut propter vitandum scandalum et
            tollendum exemplum huiusmodi servi ad servum servorum Dei venire debeant absolvendi.
            [Dat. Rom. ap. S. Petr. Id. Ian. Ao. VIII. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e669">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e671">CAP. XXXVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e674" type="question-title">Excommunicatus propter participationem cum excommunicato, licet eum postea impugnet, ex
            hoc solo pro absoluto non est habendus.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e677">Idem Strigonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e680">Sacris est canonibus institutum (Et infra: [cf. c. 12. de sepult. III. 28.]) Licet
            autem is, qui voluntarius excommunicatis illis communicaverat, qui cum omnibus
            fautoribus et participibus suis excommunicationis sententia sunt adstricti, ad cor
            postmodum rediens, de mandato ecclesiae excommunicatos, quos prius foverat,
            expugnaverit: non tamen prius, quam absolutionis gratiam perceperit, habendus est
            absolutus, nec, si occumbat in huiusmodi bello, sunt absolutiones vel oblationes
            recipiendae pro eo, vel orationes Domino porrigendae, nisi quum de ipsius viventis
            poenitentia per evidentia signa constiterit, et iuxta cuiusdam constitutionis nostrae
            tenorem defuncto etiam absolutionis beneficium impendatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e684">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e686">CAP. XXXIX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e689" type="question-title">Semel excommunicatus debet vitari semper ut excommunicatus, nisi legitime probet, se
            fuisse absolutum.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e692">Idem Assuntinensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e695">Sicut nobis †tuis literis intimasti, quum aliquos tuae dioecesis clericos vel laicos,
            culpis suis exigentibus, excommunicationi supponis, ipsi, postmodum ad te, nulla
            satisfactione praemissa, sine testimonialibus literis redeuntes, dicunt, se absolutionis
            beneficium accepisse; quibus si credi debeat in hac parte, per nos instrui suppliciter
            postulasti, quum propter causam huiusmodi, sicut dicis, tuae sententiae a subditis
            contemnantur. Nolentes itaque malitiis hominum indulgere, Fraternitati tuae taliter
            respondemus, quod, nisi excommunicati a te super absolutione sua literas nostras, vel
            illius, cui vices nostras in hac parte commisimus, reportaverint, aut alio modo legitime
            de illorum absolutione tibi constiterit, tu, eorum absolutioni fide non habita, ipsos
            pro excommunicatis ut prius habeas et facias evitari. [Dat. Lat. II. Id. Aug. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e699">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e701">CAP. XL.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e704" type="question-title">Si excommunicatus ab episcopo metropolitanum appellat, ab eo absolvi potest;
            metropolitanus tamen, volens suo suffraganeo deferre, potest illum sibi remittere,
            quando propter manifestum excessum fuit excommunicatus. Et ante absolutionem non auditur
            volens probare, se iniuste excommunicatum; secus, si probare vult, sententiam esse
            nullam.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e707">Idem Senonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e710">Per tuas literas †nobis intimasti, quod, quum venerabilis frater noster
            Autissiodorensis episcopus in dilectum filium Autissiodorensem archipresbyterum
            excommunicationis sententiam promulgasset, archipresbyter tuo se conspectui
            praesentavit, et, quod staret mandato ecclesiae, sufficientem obtulit cautionem, petens
            humiliter, ut absolutionis ei beneficium exhiberes; tu vero, volens episcopo memorato
            deferre, ipsum saepius monuisti, ut absolveret archipresbyterum. Sed quia monitis non
            parebat, excommunicatum absolvere curavisti, quem episcopus pro absoluto non habet,
            utpote qui proponit, quod ad te illius absolutio non spectabat. Unde quaeris, quid in
            similibus de cetero sit agendum. Videtur enim aliquibus, quod, quum ad metropolitanum
            per appellationem quaestio non defertur, excommunicatus autem vocem non habeat
            appellandi, utpote ab ecclesia separatus, sive appellaverit sive non, metropolitanus ei
            non debet absolutionis beneficium exhibere. Verum ex verbis cuiusdam epistolae, quam
            dicunt scholastici decretalem, et a bonae memoriae Alexandro Papa praedecessore nostro
            emanasse proponunt, habetur, quod, si ante appellationem in aliquem excommunicationis
            sententia fuerit promulgata, metropolitanus, ante litis ingressum ab eo iuramento
            recepto secundum ecclesiae consuetudinem, debet ipsum absolvere, nisi voluerit episcopo
            dioecesano deferre, ipsumque ad eum remittere absolvendum. Ubi etiam consequenter
            infertur, quod nec excommunicati sunt audiendi, priusquam fuerint absoluti, nec sunt ad
            illos, a quibus appellaverant, remittendi. In Sardicensi autem concilio reperitur, ut
            is, qui ab episcopo est abiectus finitimos episcopos interpellet, et causa eius audiatur
            et diligentius pertractetur; episcopus autem, qui iuste vel iniuste abiecit eundem,
            patienter accipiat, ut discutiatur negotium, quatenus vel probetur eius a pluribus
            sententia, vel etiam emendetur, prius tamen, quam omnia diligenter ac fideliter
            examinata fuerint, nullus ante causae cognitionem communioni eum sociare praesumat, qui
            fuerat communione privatus. Nos igitur credimus distinguendum, utrum quis proponat, se
            post appellationem legitimam interpositam excommunicatione fuisse notatum, vel in forma
            excommunicationis intolerabilem errorem fuisse patenter expressum; in quibus casibus ad
            probationem eorum, etiamsi absolutionem non petat, debet admitti; sed donec de ipsis
            constiterit, in aliis evitari debet, quanquam apostolica sedes etiam tales consueverit
            absolvere ad cautelam. Verum in aliis, nisi gratiam absolutionis imploret, non debet
            audiri, ne sententiam ecclesiasticam contemnere videatur, et per hoc amplius ex suo
            contemptu ligetur. Quodsi absolutionis beneficium humiliter postulaverit, metropolitanus
            eum debet absolvere, nisi suo duxerit suffraganeo deferendum; cui tamen si suffraganeus
            absolutionis beneficium iuxta formam ecclesiae noluerit exhibere, ipse nihilominus illum
            absolvat; cautione recepta, quod suo debeat parere mandato, ac deinde causam audiat, et
            quod canonicum fuerit iustitia mediante decernat. Quodsi forsan episcopus subditum suum
            propter manifestum excommunicasset excessum, metropolitanus non debet ipsum absolvere,
            nisi suffraganeus requisitus malitiose sibi absolutionis beneficium denegaret. [Dat.
            Lat. XIII. Kal. Mart. Pont. nostr. Ao. V. 1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e715">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e717">CAP. XLI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e720" type="question-title">Si Papa suis literis excommunicatum salutat, non propter hoc eum absolvit.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e723">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e726">Si aliquando forte contigerit, quod eis, qui auctoritate apostolica sunt
            excommunicationi subiecti, nostrae literae cum salutationis alloquio destinentur, non
            propter hoc excommunicationis credator sententia relaxata, quum per ignorantiam vel
            negligentiam, aut occupationem nimiam, vel etiam per subreptionem contingat huiusmodi
            literas impetrari, sicut nuper in Placentinis dicitur contigisse. Qui quum sint propter
            iniquitatem, quam in Deum et eius ecclesiam commiserunt, excommunicationis vinculo
            innodati, se quasi absolutos per huiusmodi literas, quas eis pro Templariis misisse
            dicimur, gloriantur, quamvis non simus memores talium literarum quum etsi eis iam
            excommunicatis exhibitae fuerint, forsan tamen prius fuerant impetratae. Quocirca
            fraternitati vestrae per apostolica scripta mamdamus, quatenus eos, sicut excommunicatos
            arctius evitetis, donec a suo recipiscant errore, in similibus si quando forte
            contigerit simile iudicium observantes. [Dat. Rom. ap. S. Petr. IX. Kal. Mart.
            1203.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e730">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e732">CAP. XLII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e735" type="question-title">Excommunicatus a pluribus praelatis ab plures causas non est communioni restituendus,
            licet de una causa velit satisfacere, et, si impetratur absolutio tacitis aliis causis,
            non valet absolutio.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e738">Idem C. sancti Laurentii in Lucina Presbytero cardinali apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e741">Officii (Et infra: [cf. c. 38. de elect. I. 6.]) Postremo quaesivisti, utrum is, qui
            propter plures excessus a pluribus praelatis, ius in ipsum habentibus, excommunicationis
            est vinculo innodatus, et uni praelatorum de uno tantum satisfacere vult excessu, ab eo
            sit absolvendus, de quo satisfacere vult eidem, et, quum de alio non satisfecerit, alii
            absolutus valeat nunciari. †Quia vero super hoc inter scholasticos diversae sunt
            sententiae diversorum: nos ad praesens, nulli praeiudicare volentes, id solummodo tibi
            Super hoc articulo respondemus, quod supprimenti veritatem absolutio subrepta non
            prodest, et veritatem intelligens absolutionem huiusmodi exhibere non debet.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e745">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e747">CAP. XLIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e750" type="question-title">Excommunicatis et interdictis praedicari potest licite verbum Dei. Hoc primo. Et
            tempore generalis interdicti concedi potest baptismus et chrismatio in fronte, et
            poenitentia morientium. H. d. secundo.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e753">Idem Ferrariensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e756">Responso nostro postulas edoceri, an, quum Ferrarienses cives excommunicationis et
            interdicti sententiis sint ligati, liceat tibi viros et mulieres semel in hebdomada vel
            in mense apud aliquam ecclesiam convocare, quibus praedices verbum Dei, et eosdem ad
            correctionem inducas. Super quo fraternitati tuae taliter respondemus, quod sine
            scrupulo conscientiae hoc facere poteris, quum videris expedire, dummodo contra formam
            interdicti nullum eis divinum officium celebretur. Praeterea quaesivisti, quum
            Ferrariensis civitas sit interdicto et excommunicationi supposita, et ideo sint ibidem,
            praeter baptisma parvulorum et poenitentias morientium, universa sacramenta
            ecclesiastica interdicta, an liceat tibi baptizatos pueros in frontibus consignare.
            Super quo tibi taliter respondemus, quod, sicut baptizari possunt pueri, sic et
            baptizati ad confirmationem in frontibus a te possunt sacro chrismate deliniri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e760">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e762">CAP. XLIV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e765" type="question-title">Si coniux scit pro certo impedimentum matrimonii, non debet reddere debitum, sed potius
            excommunicationem pati; si autem hoc credat ex causa probabili et discreta, potest
            reddere debitum, non autem exigere; sed si ex levi et temeraria causa, deposita
            conscientia potest reddere et exigere.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e768">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e771">Inquisitioni tuae breviter respondentes credimus distinguendum, utrum alter coniugum
            pro certo sciat impedimentum coniugii, propter quod sine mortali peccato non valeat
            carnale commercium exercere, quamvis illud apud ecclesiam probare non possit, an
            impedimentum huiusmodi non sciat pro certo, sed credat. In primo itaque casu debet
            potius excommunicationis sententiam humiliter sustinere, quam per carnale commercium
            peccatum operari mortale. In secundo vero casu distinguimus, utrum habeat conscientiam
            huiusmodi ex credulitate levi et temeraria, an probabili et discreta; et quidem ad sui
            pastoris consilium, conscientia levis et temerariae credulitatis explosa, licite potest
            non solum reddere, sed exigere debitum coniugale. Verum quum conscientia pulsat animum
            ex credulitate probabili et discreta, quamvis non evidenti et manifesta, debitum quidem
            reddere potest, sed postulare non debet, ne in alterutro vel contra legem coniugii, vel
            contra iudicium conscientiae committat offensam. Tu ergo iuxta responsionem praescriptam
            super illo procedas articulo, de quo nos consulere voluisti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e775">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e777">CAP. XLV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e780" type="question-title">Per dimissionem habitus et tonsurae non perdit clericus ante trinam monitionem
            privilegium clericale.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e783">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e786">Contingit interdum, †[quod, dum clerici charactere insigniti ad turpia lucra divertunt,
            et saecularibus se negotiis immiscent, clericale nomen abominabile reddunt cordibus
            infirmorum.] Sane, sicut accepimus, insinuante nobili viro comite Flandrensi [ac nobili
            muliere Mathilda relicta quondam Philippi Flandrensis comitis,] in dioecesi tua quidam
            exsistunt, qui nec in modo tonsurae, nec in vestimentorum forma, nec in qualitate
            negotiorum de clerico quicquam ostendunt, ad poenae subterfugium se clericos exhibentes.
            Quum enim super excessibus, quos saeculari luxu committunt, ad publica iudicia
            pertrahuntur, circumcisis crinibus, ut possint circumvenire vindictam, se pro clericis
            repraesentant, clericalis fori privilegium labiis allegantes, qui factis paulo ante
            negaverant clericatum †[dumque repentina tonsura poenas eludunt, quas intonsi perversis
            actibus meruerunt, per impunitatis fiduciam nutritur in eis audacia delinquendi, et, dum
            impune delinquunt, quibusdam efficiuntur in scandalum et aliis in exemplum.] Verum, quia
            privilegium meretur amittere qui permissa sibi abutitur potestate, ac frustra legis
            auxilium invocat qui comittit in legem: volumus et mandamus, ut tales, si tertio a te
            commoniti se ipsos contempserint emendare, illius efficiantur immunitatis extorres, quae
            pro clericorum tutela et laicorum violentia coercenda dignoscitur instituta. [Tu denique
            etc. Dat. Lat. V. Id. Ian. Pont. nostr. Ao. XV. 1213.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e790">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e792">CAP. XLVI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e795" type="question-title">Ab excommunicati denunciatione repellitur qui non praemonuit, et ei communicavit.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e798">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e801">In praesentia dilecti filii (Et infra:) Nec canonici suo decano excommunicationem
            possunt obiicere, quum super hoc nec commonitus, nec impetitus fuerit, neque ipsi
            propter hoc eum duxerint evitandum, sed episcopus in mensa, et canonici communicaverint
            ei etiam in divinis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e806">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e808">CAP. XLVII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e811" type="question-title">Excommunicatus est dolose permittens clericum percuti, ex quo poterat prohibere, et non
            prohibuit.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e814">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e817">Quantae praesumptionis et temeritatis exsistat in rectores ecclesiae manus iniicere
            violentas, †in evangelio Dominus protestatur, qui se in ministeriis suis affligi
            asserit, et in Apostolorum principe alibi perhibuit se iterum crucifigi. Hoc etiam
            poenae qualitas manifeste declarat, quum excommunicationis sententia in ipso actu feriat
            delinquentes, si non solum in fratres et coepiscopos nostros, sed etiam in minoris
            ordinis clericos violentiam praesumpserint operari. Ne autem solos violentiae huiusmodi
            auctores aliquorum praesumptio existimet esse puniendos, facientes et consentientes pari
            poena plectendos catholica condemnat auctoritas, eos etiam delinquentibus favere
            interpretans, qui, quum possint, manifesto facinori desinunt obviare. [Quod bonae
            memoriae C. Papa praedecessor noster hactenus diligenter attendens, auctores et fautores
            captionis et detentionis veverabilis fratris nostri Salernitani archiepiscopi
            excommunicationis nunciasset vinculo innodatos etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e821">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e823">CAP. XLVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e826" type="question-title">Praelatus excommunicare non debet subditum, nisi competente monitione praemissa, et ex
            causa manifesta et rationabili; et contra facienti imponitur poena hic expressa. Item
            punitur subditus, qui falso conquiritur, se excommunicatum iniuste, et subiicit, quid
            iuris, si praelatus, dicens se errasse, vult excommunicatum absolvere, et adversarius
            appellat, ne absolvatur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e832">
            <ref xml:id="cice-l5t39-Rd1e831" corresp="#cice-l5t39-Qd1e836">Idem in concilio generali.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="cice-l5t39-Qd1e836" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e426">Sacro approbante concilio prohibemus, ne quis in aliquem excommunicationis sententiam,
            nisi competenti admonitione praemissa, et personis praesentibus idoneis, per quas, si
            necesse fuerit, possit probari monitio, promulgare praesumat. Quod si contra
            praesumpserint etiamsi iusta fuerit excommunicationis sententia, ingressum ecclesiae per
            mensem unum sibi noverit interdictum, alia nihilominus poena mulctandus, si visum fuerit
            expedire. Caveat etiam diligenter, ne ad excommunicationem cuiusquam absque manifesta et
            rationabili causa procedat. Ad quam si taliter forte processerit, et requisitus
            humiliter processum huiusmodi non curaverit absque gravamine revocare, gravatus apud
            superiorem deponat de iniusta excommunicatione querelam, qui, si absque periculo morae
            potest, ad excommunicatorem illum cum suo mandato remittat, infra competentem terminum
            absolvendum; alioquin ipse per se, vel per alium, prout viderit expedire, sufficienti
            cautione recepta munus ei absolutionis impendat. Quumque adversus excommunicatorem de
            iniusta excommunicatione constiterit, excommunicator condemnetur ad interesse
            excommunicato; alias nihilominus, si culpae qualitas postulaverit, superioris arbitrio
            puniendus, quum non levis sit culpa tantam infligere poenam insonti, nisi forsitan
            erraverit ex causa probabili, maxime si laudabilis opinionis exsistat. Verum, si contra
            excommunicationis sententiam nihil rationabile fuerit a conquerente probatum, idem et
            super iniusta excommunicationis molestia per poenam ad interesse, vel alias secundum
            superioris arbitrium condemnetur nisi forsan et ipsum probabilis error excuset; et super
            eo, pro quo fuerit iusta excommunicatione ligatus, per cautionem receptam satisfacere
            compellatur, vel in pristinam reducatur sententiam usque ad satisfactionem condignam
            inviolabiliter observandam. Si vero iudex, suum recognoscens errorem, paratus sit talem
            revocare sententiam, et is, pro quo lata fuerat, ne absque satisfactione revocet illam,
            appellet: appellationi non deferat in hac parte, nisi talis sit error, de quo merito
            debeat dubitari; et tunc, sufficienti cautione recepta, quod coram eo, ad quem
            appellatum exstiterit, vel delegato ab ipso iuri parebit, excommunicatum absolvat.
            Sicque poenae praescriptae minime subiacebit, cavens omnino, ne voluntate perversa in
            alterius praeiudicium mentiatur errorem, si districtionis canonicae vult effugere
            ultionem.</quote>
              <bibl>Innocent III, Lat. IV, c. 47</bibl>
            </cit></p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e836">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e838">CAP. XLIX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e841" type="question-title">Excommunicat haereticos et quoscunque violatores ecclesiasticae libertatis.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e844">Honorius III. Episcopo Bononiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e847">Noverit fraternitas tua, †quod nos [nuper] in basilica principis Apostolorum, praesente
            carissimo in Christo filio nostro Frederico illustri Romanorum imperatore semper Augusto
            [et rege Siciliae], in celebratione missarum, postquam capiti eius imposuimus imperii
            diadema, de consilio fratrum nostrorum accensis candelis Excommunicamus ex parte Dei
            omnipotentis, auctoritate quoque [beatorum] Apostolorum Petri et Pauli et nostra, omnes
            haereticos utriusque sexus, quocunque nomine censeantur, et fautores et receptatores et
            defensores eorum, nec non et qui de cetero servari fecerint statuta edita et
            consuetudines vel potius abusiones, introductas contra ecclesiae libertatem, et nisi ea,
            de capitularibus suis infra duos menses post huiusmodi publicationem sententiae fecerint
            amoveri. Item excommunicamus statutarios et scriptores statutorum ipsorum, nec non
            potestates, consules, rectores et consiliarios locorum, ubi de cetero huiusmodi statuta
            et consuetudines editae fuerint vel servatae, nec non et illos, qui secundum ea
            praesumpserint iudicare, vel in publicam formam scribere iudicata. [Dat. Lat. II. Non.
            Ian. Pont. Nostr. Ao. V. 1221.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e851">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e853">CAP. L.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e856" type="question-title">Fratres hospitalis Hierosolymitani, excommunicati pro iniectione manuum in clericum seu
            confratrem, absolvi possunt per eorum priorem, nisi excessus fuerit difficilis et
            enormis.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e859">Idem Magistro et Fratribus hospitalis Hierosolymitani.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e862">Canonica constitutione cavetur, quod monachi et canonici regulares, quocunque modo se
            in claustro percusserint, non sunt ad apostolicam sedem mittendi, sed secundum
            discretionem et providentiam sui abbatis disciplinae subdantur. Quodsi abbatis discretio
            ad eorum correctionem non sufficiat providentia est dioecesani episcopi adhibenda, nisi
            excessus difficilis fuerit et enormis, propter quem merito ad ecclesiam Romanam sit
            recursus habendus. Nos ergo, vestris supplicationibus inclinati, ad vos statutum
            huiusmodi duximus extendendum, auctoritate praedicta statuentes, ut in tali casu, nisi
            maioris sit providentia requirenda, per priorem vestrum, qui, sicut audivimus, presbyter
            esse debet, fratribus vestris absolutionis beneficium impendatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e866">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e868">CAP. LI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e871" type="question-title">Excommunicatus vel suspensus absolvi non debet, nisi prius iuramento praestito; si
            tamen sine scandalo iuramentum haberi non potest, poterit fieri absolutio per manualem
            promissionem.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e874">Idem tituli sanctae Praxedis Presbytero cardinali apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e877">Super eo, quod monachi Graeci et Eremitae, propter inobedientiam sententia suspensionis
            et excommunicationis ligati, nolunt ad mandatum ecclesiae nisi per manualem promissionem
            redire, hoc tibi duximus respondendum, quod, si nullatenus possunt induci ad praestandum
            iuxta formam ecclesiae iuramentum, ipsos hac vice cum promissione poteris recipere
            manuali, quum interdum, consideratis locorum et temporum qualitatibus severitati sit
            aliquid detrahendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e881">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e883">CAP. LII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e886" type="question-title">Quum de viribus sententiae dubitatur, potest quis absolvi ad cautelam iuramento
            praestito.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e889">Idem Bituricensi et Carnotensi Decanis et Subdiacono Arelatensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e892">Venerabili fratre nostro Cenomanensi episcopo et dilecto filio H. canonico Turonensi,
            procuratore venerabilis fratris nostri Turonensis archiepiscopi, in nostra praesentia
            constitutis pro quadam suspensionis sententia, in praefatum episcopum ab eodem
            archiepiscopo promulgata, nos, auditis et intellectis quae super hoc fuerunt ab eis
            proposita coram nobis, quia partes dissentiebant in facto ita, quod de illo plene
            constare non potuit, sententiam ipsam de gratia relaxavimus ad cautelam, ipso episcopo
            in praesentia dicti procuratoris praestante corporaliter iuramentum, quod parebit
            mandatis, quae idem archiepiscopus sibi propter hoc fecerit, si constiterit, ipsum
            episcopum in eo, pro quo fuit lata praedicta sententia, culpabilem exstitisse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e897">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e899">CAP. LIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e902" type="question-title">Excommunicantur officiales locorum, in quibus sunt statuta contra ecclesiasticam
            libertatem, nisi ea deleri fecerint; et statutarii feudis ecclesiae sunt privati.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e905">Idem Episcopo Senensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e908">Gravem venerabilis fratris nostri Pisani archiepiscopi recepimus quaestionem, quod A.
            B. et quidam alii cives Pisani, deputati a potestate ac pepulo ad statuta civitatis
            edenda, tanquam perverse sapiant, talia in derogationem apostolicae sedis et
            subversionem ecclesiasticae libertatis edere praesumpserunt, quod, si quis clericus vel
            laicus contra quemcunque laicum Pisani districtus ad iudicem ecclesiasticum literas
            apostolicas impetraverit, in mille solidis, nisi huiusmodi renunciaverit literis,
            condemnetur, nec reditus possessionum suarum reddantur eidem, vel agri excolantur
            illius, sed banno potius subiaceant potestatis, †quae nullum ad regimen civitatis
            suscipiet, nisi hoc se iuraverit servaturum; et haec et quaelibet alia potestas, quae
            pro tempore fuerit, successores suos iurare faciet supra dicta. Statuerunt illi
            praeterea, ut clerici suis sumptibus castrum Ripae fractae faciant custodiri. Quod si
            renuerint, contra eos potestas procedere teneatur, †iuxta quod dictaverit consilium
            civitatis, quae omnia is, qui nunc praeest civitati praedictae, observaturum se firmiter
            iureiurando firmavit. Ideoque, quum tota civitas Pisana, quae alias tamdiu Dei timorem
            abiecit, quod infecta iam errore vel infectioni proxima praesumatur, et tam statutarios
            quam potestatem eandem non sit dubium propter hoc excommunicationis sententiam praeter
            notam infamiae incurrisse: fraternitati tuae mandamus, quatenus in consiliarios et
            officiales civitatis ipsius, nisi statuta ipsa de capitularibus suis deleri fecerint, et
            idonee, sicut exigit res, caveri, quod similia de cetero non debeant attentare,
            excommunicationis sententiam promulgare procures. Ceterum, quum iidem statutarii multa
            de bonis ecclesiasticis tenere dicantur in feudum, ipsos fore nihilominus privatos
            feudis huiusmodi nunciare procures.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e912">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e914">CAP. LIV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e917" type="question-title">Alloquens excommunicatum in tendentibus ad salutem auimae, etiamsi alia verba
            interponat, excommunicatus non est. – §. 1. Praedicatores, praesertim qui alias
            sustentari non possunt, ab excommunicatis et detinentibus bona aliena eleemosynam
            recipere possunt. Hoc dic. – §. 2. Ponit quosdam casus, in quibus percutiens clericum
            excommunicatus non est.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e920">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e923">Quum voluntate ac proposito maleficia distinguantur, excommunicationis sententiam non
            incurrit qui excommunicato in his, quae ad absolutionem vel alias ad salutem animae
            pertinent, in locutione participat, licet etiam alia verba incidenter, ut apud eum magis
            proficiat, interponat. §. 1. Praedicatores quoque, qui penes excommunicatos vel alios
            alienarum rerum detentores in praedicationibus et confessionibus quasi gerunt causam vel
            curam eorum, ad quos res ipsae spectare noscuntur, eleemosynas licite possunt ab illis
            recipere, praesertim si alias non valeant in illo loco sustentationem habere. §. 2. Si
            qui vero ratione officii, quod in ecclesia obtinent, aut etiam alii clerici seniores
            zelo devotionis pueros vel adolescentes, in minoribus ordinibus constitutos, turbantes
            divinum officium, et hi, qui obtentu praelationis vel magisterii subditos et scholares
            correctionis causa leviter forte percusserint, excommunicationis sententiam non
            incurrunt. Quod et de his dicendum est, qui aliquos de familia sua vel propinquos
            inferiorum graduum simili modo, ut cohibeantur a suis insolentiis, et scientia bonisque
            moribus informentur, duxerint corrigendos.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e927">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e929">CAP. LV.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e932" type="question-title">Communicans excommunicato in crimine damnabili incidit in excommunicationem
            maiorem.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e935">Idem Astoricensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e938">Si concubinae publicae clericorum ecclesiasticae censurae districtione notentur, eosdem
            concubinarios non est dubium sententia maioris excommunicationis involvi, qui post latam
            sententiam communicant in eodem crimine criminosis. [Aqua etc. (cf. c. 9. de cons. eccl.
            III. 40.) Dat. Lat. XII. Kal. Iun. Pont. nostr. Ao. VII. 1233.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e942">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e944">CAP. LVI.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e947" type="question-title">Excommunicatus minori potest ab excommunicatione aliquem absolvere.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e950">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e953">Duobus collata potestas, ut a minori excommunicatione, si in ipsam inciderint, invicem
            se absolvant, utroque ligato vinculo excommunicationis huiusmodi, non exspirat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e957">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e959">CAP. LVII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e962" type="question-title">Permittitur ministris ecclesiarum semel in hebdomada celebrare tempore interdicti,
            concurrentibus his, quae exprimuntur in textu.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e965">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e968">Permittimus ecclesiarum ministris semel in hebdomada tempore interdicti, non pulsatis
            campanis, voce submissa, ianuis clausis, excommunicatis et interdictis exclusis,
            missarum solennia celebrare causa conficiendi corpus Domini, quod decedentibus in
            poenitentia non negatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e972">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e974">CAP. LVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e977" type="question-title">Satisfaciens clerico, quem verberavit, non potest propter hoc ab episcopo absolvi, nisi
            in certis casibus hic expressis.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e980">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e983">Quamvis incidens in canonem latae sententiae propter violentam manuum iniectionem iuxta
            proprias facultates eis satisfaciat, quibus iniurias irrogavit: non tamen taliter, quam
            per sedem apostolicam vel eius legatum absolutionis potest beneficium obtinere, nisi
            imminente mortis articulo, infirmitate, inimicitia aut inopia, puerili vel senili
            aetate, fragilitate sexus seu alia corporis impotentia, sive quolibet impedimento
            canonico retrahatur, quo minus Romanum Pontificem possit adire, vel nisi iuris beneficio
            a labore huiusmodi excusetur. Ceterum quibusdam praedictorum, videlicet qui temporali
            impedimento laborant, exceptis pueris, sub debito iuramenti, quod secundum ecclesiae
            formam praestare tenentur, consuevit iniungi, ut impedimento cessante ad apostolicam
            sedem accedant, mandatum ipsius humiliter suscepturi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e988">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e990">CAP. LIX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e993" type="question-title">Excommunicatio simpliciter lata intelligitur de maiori. H. d. et est textus notabilis,
            et quotidie allegatur.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e996">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e999">Si quem sub hac forma verborum: “Illum excommunico,” vel simili, a iudice suo
            excommunicari contingat, dicendum est, eum non tantum minori, quae a perceptione
            sacramentorum, sed etiam maiori excommunicatione, quae a communione fidelium separat,
            esse ligatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t39-Dd1e1003">
          <head xml:id="cice-l5t39-Hd1e1005">CAP. LX.</head>
          <head xml:id="cice-l5t39-d1e1008" type="question-title">Beneficium, indultum ratione minoris aetatis, postquam coepit habere locum, non
            exstinguitur, licet minor pervenerit ad maiorem aetatem.</head>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e1011">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t39-d1e1014">Pueris, qui in canonem inciderunt sententiae promulgatae, sive ante sive post
            pubertatem postulent, se absolvi, potest dioecesanus episcopus absolutionis beneficium
            impertiri, quum propter defectum aetatis, in qua fuit commissus excessus, rigor sit
            mansuetudine temperandus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>