<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.48. DE ECCLESIIS AEDIFICANDIS VEL REPARANDIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.48. DE ECCLESIIS AEDIFICANDIS VEL REPARANDIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t48">
        <head xml:id="cice-l3t48-Hd1e105">3.48. DE ECCLESIIS AEDIFICANDIS VEL REPARANDIS.</head>

        <div xml:id="cice-l3t48-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t48-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l3t48-d1e113" type="question-title">Habentes beneficium in ecclesia tenentur contribuere ad ipsius reparationem.</head>
          <p xml:id="cice-l3t48-d1e116">Ex concilio Maguntino.</p>
          <p xml:id="cice-l3t48-d1e119">Quicunque ecclesiasticum beneficium habent, omnino adiuvent ad tecta ecclesiae
            restauranda, vel ipsas ecclesias emendandas, et nonam et decimam reddant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t48-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t48-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t48-d1e128" type="question-title">Leprosi permitti debent, sine praeiudicio antiquarum parochiarum, habere ecclesiam
            propriam et presbyterum, nec tenentur solvere decimas de hortis vel nutrimentis
            animalium.</head>
          <p xml:id="cice-l3t48-d1e131">Ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t48-d1e134">Quum dicat Apostolus, †abundantiorem honorem membris inferioribus deferendum, e contra
            quidam, quae sua sunt, non quae Iesu Christi, quaerentes, leprosis, qui cum sanis
            habitare, non possunt vel ad ecclesiam cum aliis convenire, ecclesias et coemeteria non
            permittunt habere, nec proprii iuvari ministerio sacerdotis. Quod quia procul a pietate
            Christiana esse dignoscitur, de benignitate sedis apostolicae Constituimus, ut ubicunque
            tot simul leprosi sub communi vita fuerint congregati, quod ecclesiam cum coemeterio
            sibi construere, et proprio gaudere valeant presbytero, sine contradictione aliqua
            permittantur habere. Caveant tamen, ut iniuriosi veteribus ecclesiis de iure parochiali
            nequaquam exsistant. Quod enim eis pro pietate conceditur, ad aliorum iniuriam nolumus
            redundare. Statuimus etiam, ut de hortis et nutrimentis animalium suorum decimas
            tribuere non cogantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t48-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t48-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t48-d1e143" type="question-title">Propter nimiam distantiam ecclesiae potest nova ecclesia in ipsius parochia aedificari,
            et certa portio de antiqua sibi deputari.</head>
          <p xml:id="cice-l3t48-d1e146">Alexander III. Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t48-d1e149">Ad audientiam nostram noveris pervenisse, quod villa, quae dicitur H., tantum
            perhibetur ab ecclesia parochiali distare, ut in tempore hiemali, quum pluviae inundant,
            non possint parochiani sine magna difficultate ipsam adire, unde non valent congruo
            tempore ecclesiasticis officiis interesse. Quia igitur dicta ecclesia ita dicitur in
            reditibus abundare, quod praeter illius villae proventus minister illius convenienter
            valeat sustentationem habere, fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus,
            quatenus si res ita se habet, ecclesiam ibi aedifices, et in ea sacerdotem, sublato
            appellationis obstaculo, ad praesentationem rectoris ecclesiae maioris cum canonico
            fundatoris assensu instituas, ad sustentationem suam eiusdem villae obventiones
            ecclesiasticas percepturum providens tamen, ut competens in ea honor pro facultate loci
            matrici ecclesiae servetur, quod quidem fieri posse videtur, quum eiusdem villae dominus
            viginti acras terrae frugiferae velit ad usus sacerdotis conferre. Si vero persona
            matricis ecclesiae virum idoneum praesentare distulerit, vel opus illud voluerit
            impedire, tu nihilominus facias idem opus ad perfectionem deduci, et virum bonum
            appellationis cessante diffugio instituere non omittas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t48-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t48-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t48-d1e158" type="question-title">Rectores ecclesiarum possunt compelli, ut de reditibus, qui supersunt teneantur
            conferre ad constructionem seu reparationem ecclesiae.</head>
          <p xml:id="cice-l3t48-d1e161">Idem Lexoviensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t48-d1e164">De his sane, qui parochiales ecclesias habent, fraternitati tuae taliter duximus
            respondendum, quod ad reparationem et institutionem ecclesiarum cogi debent, quum opus
            fuerit, de bonis, quae sunt ipsius ecclesiae, si eis supersint, conferre, ut eorum
            exemplo ceteri invitentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t48-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t48-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l3t48-d1e174" type="question-title">Saecularis ecclesia sine praeiudicio clericorum ad statum regularem potest reparari, et
            collegio, quod nondum est, privilegium non confertur.</head>
          <p xml:id="cice-l3t48-d1e177">Urbanus III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t48-d1e180">Ad audientiam nostram iam pridem pervenit, quod tu in ecclesia de Cologia, de qua in
            episcopum vocatus et electus fuisti, regulares canonicos desideras ordinare, et eorum
            institutioni de bonis tibi collatis congrue providere. Inde siquidem est, quod tuum nos
            desiderium atque propositum multis modis in Domino laudibus commendantes, hoc devotioni
            tuae auctoritate apostolica indulgemus, ut iuxta votum tuum canonicos regulares in
            ecclesia praescripta, si tibi episcopus dioecesanus consenserit in hac parte, ad honorem
            Dei et ecclesiae tuae secundum beati Augustini regulam valeas ordinare, et eos ibidem
            nullius contradictione et eos appellatione obstante instituere. Verum si clerici
            saeculares in ea fuerint, qui adhuc superesse noscuntur, volumus eis, dum vixerint, ibi
            vel alibi necessaria secundum consuetudines provideri. Licet autem nobis instantius
            supplicaveris, ut ecclesiae praedictae confirmationis privilegium faceremus de
            canonicis, tibi non possumus de iure deferre, quum nulli canonici adhuc ibidem
            exsistant, quibus privilegium concedatur. Eis utique, quum fuerint instituti, tam in his
            quam in aliis precum tuarum obtentu in quibus cum Deo poterimus libentius deferemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t48-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t48-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l3t48-d1e189" type="question-title">Non obstante iuramento de rebus ecclesiae non alienandis, potest episcopus propter
            indigentiam novam ecclesiam aedificare.</head>
          <p xml:id="cice-l3t48-d1e192">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t48-d1e195">Tua nos duxit (Et infra:) Praeterea, quia occasione iuramenti, quod de rebus ecclesiae
            non alienandis te asseris praestitisse, in locis tui episcopatus, in quibus populi
            habitantes oratoriis plurimum egere videntur, ne praetextu novarum ecclesiarum commissa
            tibi ecclesia destitui videatur, ecclesias formidas erigere, fraternitati tuae
            praesentium significatione mandamus, quatenus illius iuramenti occasione nullatenus
            praetermittas, quin populo indigenti super basilicarum institutione studeas salubriter
            providere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>