<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.37. DE CAPELLIS MONACHORUM ET ALIORUM RELIGIOSORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.37. DE CAPELLIS MONACHORUM ET ALIORUM RELIGIOSORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t37">
        <head xml:id="cice-l3t37-Hd1e105">3.37. DE CAPELLIS MONACHORUM ET ALIORUM RELIGIOSORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l3t37-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t37-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l3t37-d1e113" type="question-title">Ad curam monasterio subiectam non monachi, sed saeculares clerici praeficiuntur, et
            episcopis subsunt.</head>
          <p xml:id="cice-l3t37-d1e116">Urbanus III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t37-d1e119">In ecclesiis, ubi monachi habitant, populus per monachum non regatur; sed capellanus,
            qui populum regat, ab episcopo per consilium monachorum instituatur, ita tamen, ut ex
            solius episcopi arbitrio tam ordinatio eius quam depositio, et totius vitae pendeat
            conversatio.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t37-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t37-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l3t37-d1e128" type="question-title">Si ecclesia non cathedralis vindicat sibi ius in alia ecclesia obtinebit solum quoad
            ea, quae probabit sibi deberi praescriptioni vel alio legitimo modo. H. d. secundum
            communem et verum intellectum.</head>
          <p xml:id="cice-l3t37-d1e131">Innocentius III. Archipresbytero et Clericis sanctae Caeciliae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t37-d1e134">Dilectus filius M. syndicus ecclesiae vestrae, in nostra praesentia constitutus, ab
            oeconomo sancti Laurentii de Piscinula in scrutiniis, baptismate, processionibus, et
            capitulis et similibus subiectionem postulans, possessorium et petitorium intentabat.
            Quum enim ecclesia sancti Laurentii sit in parochia vestra sita, debet de iure communi,
            sicut idem syndicus proponebat, ecclesiae vestrae in praedictis omnibus subiacere, nisi
            se posset vel speciali privilegio, vel legitima praescriptione tueri, quia nec
            privilegium exemptionis habet, nec praescriptionem pro se poterat allegare, quum illa
            ecclesia sanctae Caeciliae praescripsisset, sicut per testes dicebat legitime
            comprobatum. Praeterea, quum olim coram bonae memoriae C. Papa praedecessore nostro
            super praedictis inter vestram et praedictam ecclesiam quaestio verteretur, M. presbyter
            eiusdem ecclesiae fuit sponte confessus, quod ecclesiae sanctae Caeciliae scrutinium et
            baptisma debebat, sicque ad proprietatem vestram iustitiam recognovit. Quumque pars
            vestra testes sufficientes et idoneos, qui se illum diversis temporibus ad capitulum
            vocasse, ipsumque venisse firmiter asserebant, in medium produxisset, eis iurare
            paratis, praedictus presbyter se vocatum ivisse ad capitulum est confessus. Unde
            praedictus praedecessor noster ecclesiam vestram capitulo, quo se conquesta fuerat
            spoliatam, salvo iure proprietatis ecclesiae sancti Laurentii revestire curavit, sicut
            in eius literis continetur. Per hoc ergo et proprietatem quoad scrutinium et baptisma,
            et possessionem quoad capitulum vester voluit syndicus comprobare. Ad haec autem sancti
            Laurentii oeconomus ex adverso respondit, quod ecclesia illa nullo medio ad Romanam
            ecclesiam pertinebat. Quum enim monasterium monialium fuerit, sicut ex multis scriptis
            authenticis edocetur, et generaliter servetur in Urbe, ut nullum monasterium titulo sit
            subiectum, incongruum videbatur, ut regulares saecularibus supponantur. Praeterea usque
            hodie nos in ea institutionem et destitutionem liberam exercemus, †quum et bonae
            memoriae C. Papa praedecessor noster dilectum filium M. scriptorem nostrum
            archipresbyterum in ea sine contradictione cuiuslibet statuisset. Sic ergo ecclesiam
            ipsam liberam et in possessione libertatis exsistere dictus voluit oeconomus comprobare.
            Quum ergo pro eo habeat ius commune, in eo videlicet, quod universa monasteria Urbis ad
            Romanam ecclesiam nullo pertinent mediante, affirmanti contrarium fides non est
            aliquatenus adhibenda, nisi super hoc privilegium induxerit speciale. Quod autem dicitur
            in parochia vestra sita, idem oeconomus penitus denegavit. Sed etsi hoc verum esset,
            sufficienter tamen se poterat praedicta ratione tueri. Confessio autem M. presbyteri
            super scrutinio et baptismo eidem ecclesiae praeiudicare non poterat, quum super his lis
            contestata in eiusdem praedecessoris nostri praesentia non fuisset, sicut ex forma
            petitionis et conclusionis apparet. Hac etiam sententia non fuerat hactenus ecclesia
            vestra usa, sed eam duxerat usque ad haec tempora supprimendam. (Et infra:) Nos igitur,
            auditis propositis, rationibus et allegationibus, instrumentis et attestationibus
            plenius intellectis, et cum fratribus nostris deliberato consilio, oeconomum eiusdem
            ecclesiae sancti Laurentii syndico vestro in baptismo, et scrutinio et processionibus
            condemnamus, ita tamen, ut per hoc ecclesiae Romanae nullum praeiudicium generetur, si
            quando forte ius suum duxerit prosequendum. In institutione autem et destitutione et
            capitulo oeconomum ipsum ab impetitione syndici vestri prorsus absolvimus, syndico
            vestro super hoc perpetuum silentium imponentes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t37-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t37-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l3t37-d1e143" type="question-title">In prioratibus monachorum non possunt singuli monachi commorari; etiamsi super hoc
            habeant rescriptum apostolicum, nisi in illo fiat mentio de Lateranensi concilio.</head>
          <p xml:id="cice-l3t37-d1e146">Honorius III. Episcopo Venetensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t37-d1e149">Ex parte tua fuit propositum †coram nobis, quod, conquerentibus olim abbate ac conventu
            Rivensi Venetensis dioecesis, quod tu compellere moliebaris eosdem, ut instituerent
            plures monachos in quibusdam suis prioratibus tuae dioecesis, in quorum singulis singuli
            monachi hactenus steterant, quum pluribus facultates non suppetant eorundem, nos abbati
            S. Albini Andegavensis et collegis eius per literas nostras dedimus in mandatis, ut de
            ipsorum locorum facultatibus inquirentes, in eorum singulis facerent plures institui
            monachos, si pluribus illorum sufficiunt facultates; alioquin tibi auctoritate
            praesentium inhiberent, ne abbatem et conventum praedictos molestares super instituendis
            pluribus in eisdem. Unde idem Abbas et conventus Rivenses Venetensis dioecesis occasione
            literarum apostolicae sedis asserunt sibi esse concessum, ut in singulis locorum ipsorum
            prioratibus singuli monachi commorentur, si pluribus non suppetunt facultates eorundem.
            Quum autem id obviet Lateranensi concilio, de quo nulla mentio est in literis ante
            dictis, postulasti nostro edoceri responso, utrum nostrae intentionis fuerit per
            huiusmodi literas cum abbate et conventu praedictis contra ipsum concilium dispensare.
            Nos ergo Fraternitati tuae breviter respondemus, quod tenoris huiusmodi literas ab
            apostolica sede non credimus emanasse. Quodsi per occupationem forsitan emanaverint,
            nolumus per hoc derogari concilio supra dicto.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t37-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t37-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l3t37-d1e158" type="question-title">Ordinarius compellit abbatem, ut monachos a prioratibus revocet ad claustrum, vel eis
            socios adiungat.</head>
          <p xml:id="cice-l3t37-d1e161">Idem Burdegalensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t37-d1e164">Ad audientiam nostram te significante pervenit, quod nonnulli monachi, lege tibi
            dioecesana subiecti, in quibusdam prioratibus habitant solitarii contra statutum
            generalis concilii. Ideoque fraternitati tuae mandamus, quatenus ipsorum monachorum
            abbates seu priores, ut vel ipsos ad claustrum revocent, facientes in ipsis ecclesiis
            deserviri per clericos saeculares, vel alios monachos eisdem associent, cum quibus vitam
            possint ducere regularem, monitione praemissa per censuram ecclesiasticam appellatione
            remota compellas, proviso, quod ad exemptos manum occasione mandati huiusmodi non
            extendas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>