<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.14. DE DOLO ET CONTUMACIA.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.14. DE DOLO ET CONTUMACIA.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t14">
        <head xml:id="cice-l2t14-Hd1e105">2.14. DE DOLO ET CONTUMACIA.</head>

        <div xml:id="cice-l2t14-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t14-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e113">Reus, qui mittendum in possessionem ad mandatmn iudicis non admisit, non mulctabitur de
            canonica aequitate, si infra annum caveat stare iuri. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e116">Alexander III. Herfordensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e119">Ad haec quum contingat, actorem multoties mittendum esse in possessionem causa rei
            servandae propter absentiam partis adversae, et per eius dolum sive potentiam non possit
            actor rem custodiendam nancisci, ac imminente fine anni reus, ne possessionem amittat,
            debitam offerat cautionem, cuiusmodi sit poena reus mulctandus, quia iussioni non paruit
            iudicis, a nobis tua fraternitas requisivit. Ad quod dicimus, quod in ecclesiasticis
            personis et negotiis rigor et districtio iuris non requiritur, nec exercetur; sed, quum
            iustitia propter hoc non periclitatur, patienter tolerari et admitti debet, quum reus
            per cautionem standi iudicio se adstringit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t14-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t14-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e128">Propter contumaciam rei potest iudex rem petitam sequestrare, et ipsum contumacem in
            expensis condemnare, quas propter ipsius contumaciam vel dolosam exceptionem actor
            fecit. Hoc dicit Panorm.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e131">Idem Abbati de Ramese et Archidiacono Heliensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e134">Ex literis vestris ad nos directis accepimus, quod, quum vobis causam, quae inter
            dilectos filios nostros monachos de Etoll. et canonicos Linconenses nec non etiam
            Gervasium clericum super ecclesiis de V. et M. vertitur, duxerimus committendam, et
            canonici citati legitime se contumaciter absentaverint, vos, licet monachi essent ob
            contumaciam adversae partis in possessionem rerum petitarum mittendi, intuitu tamen
            religionis suae cum eis mitius agere volentes, possessionem sequestrari fecistis, ut sic
            saltem canonici affecti taedio stare iudicio cogerentur. Tandem vero, partibus in
            praesentia vestra constitutis, et memoratis monachis ecclesias sibi restitui
            postulantibus, canonici responderunt, auctoritatem vestram penitus exspirasse eo, quod a
            nobis ad alios iudices literas impetrarunt, quae praeiudicare prioribus videbantur.
            Verum quoniam in posterioribus literis non fuit mentio facta priorum, nec in eis nomina
            continebantur ecclesiarum, quae in prioribus posita fuerant, sed indefinite dicebatur:
            “super quibusdam ecclesiis:” nos attendentes, malitiam et dolum nulli patrocinari
            debere, et nolentes tantam illusionem impunitam relinquere discretioni vestrae per
            apostolica scripta praecipiendo mandamus, quatenus, quum exinde requisiti fueritis,
            partes ante vestram convocetis praesentiam, et praedictam causam secundum formam priorum
            literarum, non obstantibus posterioribus, terminetis, expensas, quas propter hoc monachi
            fecisse noscuntur, eis a canonicis restitui facientes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t14-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t14-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e143">Actore contumace testes recipi et sententia ferri debent, etiam lite non contestata,
            reo instante. Hoc dicit secundum communem intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e146">Idem Exonensi et Vintoniensi Episcopis et Abbati Herfordensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e149">Causam, quae inter nobiles viros F. et R. de Ardenna quondam filium Agathae de
            nativitate ipsius vertitur, vobis, fratres episcopi, et venerabili fratri nostro
            Londonensi episcopo sub certa forma commisimus terminandam. (Et infra: cf. c. 17. de
            off. iud. del. I. 29.) Ceterum, si adversarius suus legitime citatus ad praesentiam
            vestram accedere, vel iudicio vestro parere contempserit, aut etiam si ita, sicut nobis
            proponitur, se absentaverit a multis retro diebus, quum de Anglia recessisse dicatur,
            nec in terra postea manifeste comparuisse, neque ad praesentiam vestram accesserit,
            procuratorem eius, si quem forte reliquerit, ad praesentiam vestram nihilominus
            convocetis, qui sive procurator venerit sive non, aut si procuratorem non dimisit,
            denunciationibus [omnibus] ad domum eius missis, secundum ordinem iuris causam audiatis
            attentius, et receptis testibus alterius partis, infra tres menses post harum literarum
            susceptionem iuxta dictam formam sublato appellationis obstaculo ad proferendam
            sententiam procedatis, ita quod ultra tres menses causam ipsam decidere minime
            differatis, nullis obstantibus literis, sive quae de restitutione possessionis R. de
            Ardenna facienda, sive quae de possessionis iudicio regi relinquendo fecerint mentionem,
            sive quibuslibet aliis, quae antea fuerint impetratae, aut si quas in posterum, non
            exposito tenore literarum istarum contigerit impetrari. Sane si intra praescriptum
            tempus nequiveritis vel nolueritis in eorum quae dicta sunt, exsecutione procedere,
            volumus quod commissio nostra debeat propter hoc exspirare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t14-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t14-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e158">Si reus post litem contestatam est contumax, si alias liquet de causa, fertur
            diffinitiva sententia; si non liquet, actor in veram possessionem inducitur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e161">Urbanus III. de Novo loco et de Viger. Prioribus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e164">Prout nobis vestris literis annotastis etc. (Et infra:) Reum, quia contumaciter a
            praesentia vestra recesserat, iuratoriam coegistis exponere cautionem, quod coram vobis
            per omnia iuri pareret; quumque die praefixa vestro se conspectui praesentasset,
            praetextu advocati, quem non habebat, respondere solita malitia recusavit. Tandem actore
            instante respondit, quod quadraginta annis decimas, de quibus erat contentio,
            percepisset, variisque postmodum excusationibus utens in vocem appellationis prorupit,
            et contumaciter iuramento contempto recessit. Ideoque vobis praecipiendo mandamus,
            quatenus ad convincendam eius malitiam semel eum ad praesentiam vestram convocetis, et,
            si venerit, audiatis quae fuerint proponenda, et appellatione cessante finem imponatis
            negotio competentem. Quod si vocatus venire contempserit, vos nihilominus causam, utpote
            lite, quae ingeritur, contestata, diffinitiva sententia terminetis, vel praesenti saltem
            adiudicetis possessionem, servata duntaxat quaestione proprietatis absenti. Super eo
            vero etc. (cf. c. 4. de paroch. III. 29.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t14-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t14-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e174">Qui fundata intentione actoris exceptionem peremptoriam obiicit, quam non probat in
            continenti, sed accipit inducias, si defecerit in probando, condemnatur in continenti,
            diffinitiva non exspectata, in expensis, ac solvere cogitur; quod si non potest,
            punietur in corpus secundum arbitrium iudicis. H. d. notab. iste text. secundum
            lecturam, quae placet Panorm.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e177">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e180">Finem litibus cupientes imponi, ne partes ultra modum graventur laboribus et expensis,
            praesertim quum de beneficiis vel officiis ecclesiasticis litigatur, quae sine dispendio
            diu vacare non possunt, praesenti decreto statuimus, ut, postquam intentionem suam
            altera pars fundaverit, si reliqua forte voluerit legitimam exceptionem opponere, quam
            nolit aut nequeat in continenti probare, quia frequenter ad impediendum vel differendum
            processum exceptiones huiusmodi per excogitatam malitiam opponuntur, ad solvendas alteri
            parti moderatas expensas extunc in iudicio faciendas, cum acceptis induciis, si forsitan
            in probatione defecerit, condemnetur. Et si solvendo non fuerit, alias secundum
            arbitrium discreti iudicis puniatur, ut hoc saltem timore perterritus non facile quis in
            gravamen alterius falsas exceptiones opponat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t14-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t14-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e189">Citatus ad totam causam, certo termino ad comparendum assignato, tenetur comparere in
            termino, et dato impedimento in termino debet comparere quam citius potest post
            terminum; alias condemnabitur in expensis a tempore citationis emissae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e192">Idem Praenestino Episcopo apostolicae sedis Legato et Decano Brinensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e195">Quum dilecti filii magister S. Leodiensis et H. Laudunensis canonici nuncii dilecti
            filii H. dicti Leodicensis electi pro eo quondam ad sedem apostolicam accessissent,
            dilectus filius [L.] archidiaconus et H. canonicus Leodicensis ecclesiae nomine suo et
            quorundam concanonicorum suorum, L. archidiaconi, H. cantoris, L. praepositi sancti
            Petri et quorundam aliorum, quorum literas super eodem negotio nobis exhibuere de rato,
            ad nostram postmodum praesentiam venientes, contra eundem electum quaedam crimina
            proponebant, per quae nitebantur eum ab electione Leodiensis ecclesiae repellere ut
            indignum. (Et infra:) Quamvis autem ex eo, quod idem electus a gravamine adversae partis
            appellaverit, et appellationem non fuerit interpositam per sufficientes procuratores,
            quum possit, illis prosequentibus, prosecutus, his non levis exorta esset suspicio
            contra eum, volentes tamen in omnibus iuris ordinem observare, ipsi districte
            praecipiendo mandamus, quatenus usque ad dominicam, qua cantatur: “Ego sum pastor
            bonus,” transactam per se vel per procuratorem sufficientem sufficienter instructum, ne
            postmodum per dilationes vel occasiones quaslibet subterfugere videretur examen, ad
            praesentiam nostram accederet, super praedictis omnibus responsurus; alioquin, quum
            assignaremus ei pro peremptorio terminum supradictum, sciret, quod, quantum de iure
            possemus, procederemus extunc in negotio memorato. Exspectantibus igitur adversariis
            eius apud apostolicam sedem, ipsum diu etiam ultra terminum duximus exspectandum; sed
            ipse nec venit, nec sufficientem procuratorem direxit, sed simplicem solummodo nuncium
            excusationis eius literas afferentem. Scribebat enim, quod praedictum magistrum S.
            nuncium suum, cui nos, quum a nobis recederet, iniunximus viva voce, ut citaret eundem,
            sero receperat; unde non poterat, tum propter termini brevitatem, tum propter viarum
            discrimina, nostro se conspectui praesentare. Sed contra hoc faciebat, quod, sicut
            excusatorem ad nos direxerat, sic dirigere potuerat responsalem, quum ei non fuisset
            iniunctum, ut ad causam in propria persona duntaxat veniret, sed vel ipse accederet, vel
            procuratorem idoneum destinaret. Praeterea quum mandatur alicui, ut ad certum terminum
            se iudici repraesentet, duo sub hac forma mandantur, ut ad iudicem veniat, et ad diem
            sibi praefixam accedat. Unde si venire non possit ad diem assignatum, tenetur
            nihilominus se iudici praesentare, sicut ratio suggerit et legitima sanctio manifestat.
            Si enim mandatur alicui, ut alii ad certum diem certam rem exsolvat, non ideo erit a
            mandato solutus, si solvere nequiverit die data; immo ad solutionem elapso etiam die
            solutioni praefixo tenetur. Quapropter quia dictus electus nec venerat, nec sufficientem
            miserat responsalem, ad diem sibi statutum vel post etiam diutius exspectatus, nec de
            vicino eius adventu spes erat, utpote qui per literas utcunque excusaverat moram suam,
            et calores aestivos et insidias sibi positas formidabat, eum de consilio fratrum
            nostrorum reputavimus contumacem, et ad legitimas et moderatas expensas, quas adversarii
            eius fecerant a tempore citationis emissae, quem extunc exspectare inceperant, ipsum
            curavimus condemnare, quod de H. praeposito sancti Dionysii dicebatur interim ab
            aliquibus attentatum fricolum reputantes.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t14-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t14-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e204">Sententia in causa beneficiali non transit in rem iudicatam respectu superioris, quo
            minus possit de iuribus partium inquirere, maxime quando sententia fuit lata contra
            absentem, licet contumaciter et indefensum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e207">Idem Armachano et Caselensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e210">Quum olim D. clericus Coelestino Papae praedecessori nostro, diversis praelatorum
            Hyberniae literis praesentatis, se assereret in episcopum Roscensem fuisse electum,
            nullusque appareret, qui aliquid contra eum proponeret: dictus praedecessor noster ei
            per bonae memoriae A. Albanensem episcopum munus fecit consecrationis impendi, et ad
            suam eum remisit ecclesiam consecratum. Postmodum vero dilecti filii F. et G. monachi ad
            eiusdem praedecessoris nostri praesentiam accedentes, uterque se asseruit a canonicis
            Roscensis ecclesiae fuisse electum, et idem F., quod praedictus D. ad eandem ecclesiam
            apud sedem apostolicam, quam per falsas literas circumvenerat, fuerat consecratus,
            exposuit. Propter quod idem praedecessor noster causam eorum vobis, fratres,
            Cassellensis et Laonensis episcopi, sub ea forma commisit, ut de forma et processu
            electionis memorati D. sollicite quaereretis, et, si eum electum canonice fuisse
            constaret ipsum faceretis pacifica possessione gaudere; alioquin inter praedictos F. et
            G. audiretis causam, et cuius electionem canonicam et magis rationabiliter factam
            inveneritis, ratione praevia, alterius curaretis electioni praeferre, †ac tu, frater
            Cassellensis, alterum, quem rationabiliter duceres confirmandum, in episcopum
            consecrares. Verum, sicut ex literis vestris accepimus, quum dictae commissionis vobis
            fuissent literae praesentatae, iuxta tenorem earum primo de electione praedicti D.
            inquirere voluistis, quumque a vobis dictus D. tertio citatus vestro se nollet
            conspectui praesentare, procedentes in causa, tam ex testimonio cleri et populi
            Roscensis ecclesiae, quam ex assertione illustris regis Coarcaiae et praelatorum ipsius
            provinciae, de praedicto F. electionem fuisse celebratam canonice didicistis, et eam
            postmodum curastis auctoritate apostolica confirmare, praesertim quum capitulum
            Roscensis ecclesiae dictum D. se non elegisse constanter assereret, nec de praedicti G.
            monachi electione aliquatenus cogitasse. Interim autem memoratus D. ad apostolicam sedem
            accedens, †[et] nullam penitus de commissione praedicta, vel etiam de praedictorum
            electionibus faciens mentionem, [nobis suggerere non expavit, quod quum ad Roscensem
            dioecesia cum praedictis praedecessoris nostri literis remearet, supradictus rex
            Corcaiae ipsi fecerat inhiberi, ne dioecesin vel ecclesiam Roscensem intraret, donec ei
            certam solveret vel saltem promitteret pecuniae quantitatem. Quum autem postmodum amici
            eius praeter ipsius conscientiam certa regi munera promisissent, ipse ad ecclesiam suam
            admissus, in ea per annum dimidium ministravit. Sed quum promissam ab amicis suis
            pecuniam noluisset exsolvere, rex ira commotus decano mandavit, ut ei reverentiam
            nullatenus exhiberet. Qui licet dicto D. iuramento teneretur adstrictus, quia tamen ab
            eo pro filio suo adhuc parvo archidiaconatum non potuit obtinere, quinta feria maioris
            hebdomadae oleum, quod benedici debuerat, furari praesumpsit; et quamvis propter hoc ab
            eo fuerit excommunicationis vinculo innodatus, nihilominus tamen tertia feria septimanae
            sequentis Roscensis ecclesiae libros surripuit, et ad regem contra ipsum se transferre
            minime dubitavit. Quorum duorum molestiis fatigatus, terram ipsius regis coactus exivit,
            propter quod a nobis ad venerabilem fratrem nostrum Fernensem episcopum et coniudices
            suos literas impetravit, qui memoratum regem diligentius inducerent et monerent, ut
            ipsum sine alicuius exactione pecuniae ad ecclesiam suam secure redire permitteret, et
            administrationem episcopatus tam in temporalibus quam spiritualibus exercere; alioquin
            eum excommunicationis vinculo innodarent, et terram eius subiicerent interdicto, neutram
            relaxaturi sententiam, donec super receptione ipsius mandatum apostolicum adimpleret;
            memoratum quoque decanum, si eis de praemissis constaret, ab officio beneficioque
            suspensum ad sedem apostolicam venire compellerent, et, donec resipisceret,
            excommunicatum facerent publice nunciari.] Praeterea super quibusdam aliis gravaminibus
            et iniuriis contra dictum F. et quosdam alios literas impetravit, [asserens eundem
            episcopum iura Roscensis ecclesiae detinere, ac eundem F. monachum in archidiaconum et
            clericos manus iniecisse temere violentas. Ceterum eodem D. a nobis cum huiusmodi
            literis recedente, fere post trium mensium spatium] dictus F. monachus ad sedem
            apostolicam accessit, et postmodum ex parte vestra nobis literas praesentavit, quae
            qualiter a vobis in commissione praedicta processum fuerat continebant. †Cum fratribus
            igitur nostris habito super hoc diligenti tractatu, timentes, ne, sicut praedecessor
            noster per literas, quas idem D. ei praesentaverat, dicitur circumventus, nos etiam
            circumveniri contingeret per literas vestras, nobis ab eodem monacho praesentatas,
            Volentes igitur adhuc misericorditer agere cum absente, ut [et] eius malitia [fortius]
            convicatur, dictum F. monachum ad vos communiter duximus remittendum, fraternitati
            vestrae per apostolica scripta districtius praecipiendo mandantes, quatenus eo non
            obstante, quod eiusdem F. fuit electio confirmata, saepe dictum D., si in Hibernia
            poterit inveniri, legitime citetis ad causam, et, facultate sibi defensionis indulta,
            solum Deum habentes prae oculis in causa ipsa canonice procedatis. Qui si inventus infra
            tres menses vestro se conspectui contempserit praesentare, ad consecrationem dicti F.,
            omni occasione postposita procedatis. Si autem in Hibernia inventus non fuerit, indulto
            sibi unius anni spatio, ex quo ad nos, etsi non verbo, facto tamen intelligitur
            provocasse, arrepto itinere ad sedem apostolicam veniendi, dicto F. administrationem
            Roscensis ecclesiae in spiritualibus et temporalibus committatis, quo elapso eum non
            differatis in episcopum consecrare. [Ne autem etc. Dat. Perusii XV. Kal. Oct. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t14-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t14-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e219">Si proceditur per viam inquisitionis contra absentem contumaciter, etiam lite non
            contestata testes recipi possunt, et sententia diffinitiva ferri, etiam per viam
            depositionis, si hoc meretur delictum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e222">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e225">Veritatis est verbum organo dominicae vocis emissum, †quod arbor, quae terram
            inutiliter occupat, digne excidi, et in ignem mitti censetur, ut terra, quae sub nociva
            occupatione inutilis arboris sterilis habetur, per novam plantationem ad fructificandum
            culturam recipiat congruentem. Huic nimirum arbori H. quondam Curiensis episcopus non
            immerito comparatur, qui Curiensem ecclesiam usque modo per violentiam detinuit, et,
            Sicut dilecti filii canonici Curienses V. S. et R. et Be. Ro. plebanus S. Georgii ex
            parte vestra in nostro auditorio retulerunt, quod praedictus H. Curiensis episcopus
            ecclesiam suam non solum dilapidando depressit, sicut publica praedicabat infamia, sed
            homicidio, incestu aliisque criminibus polluit. †Nos autem, utpote quibus haec imminent
            corrigenda, quum ipsi canonici vestri bono zelo, ut arbitramur, inducti praedictum
            episcopum accusare, [et,] intuentes enormitates eiusdem, ad aures nostras deferre
            curarunt, timendo, ne, sicut in decreto Gelasii continetur, apostolicam offensam
            incurrerent, si huiusmodi excessus auditui catholicae ecclesiae supprimendos putarent,
            super his commisimus primo causam venerabili fratri nostro Tridonensi episcopo, et
            dilectis filiis abbati Montis sanctae Mariae et praeposito de Insula, secundo quoque
            venerabili fratri nostro Brixiensi episcopo, et ipsis iterum abbati et praeposito. etc.
            Verum quum episcopus ipse priorum iudicum praesentiam adire per contumaciam
            contempsisset etc., auctoritate nostra fuit per ipsos primos iudices ab officio
            beneficioque suspensus. (Et cet.:) Tandem vero coram iudicibus canonica citatione
            vocatus, praesentiam suam difficulter exhibuit; sed frivolam tunc excusationem malitia
            concepta praetendens, experiri cum canonicis in iure neglexit. Qua de causa nos de
            consilio fratrum nostrorum suspendentes episcopum ipsum, vel potius suspensionem a
            iudicibus factam auctoritate apostolica confirmantes, tertio super his venerabili fratri
            nostro Cumano episcopo et dilecto filio abbati sancti A. causam ad superandam malitiam
            ipsius episcopi commisimus audiendam, qui partibus citatis, adhibitis secum viris
            prudentibus et honestis, quum nec per se, nec per responsalem idoneum comparuerit, in
            eundem episcopum propter inobedientiam excommunicationis sententiam protulerunt, testes
            ex parte vestra, quemadmodum in mandatis a nobis acceperant, admittentes, scilicet
            abbates, priores, praepositos et alios religiosos viros, per quos quemlibet articulum
            criminum praedictorum constat fuisse probatum. (Et infra:) Nos igitur videntes, ordinem
            iudiciarium in hoc facto fuisse servatum, considerato praeterea, quod post sententias in
            se datas celebrare praesumpserit, quum multi praelati ecclesiarum contra eundem
            episcopum scripserint, nec unus pro eo defendendo vel aliquatenus excusando, in nomine
            Domini cum Apostolo omnem inobedientiam ulcisci volentes, licet absentes corpore,
            praesentes tamen spiritu, iuxta verbum eiusdem Apostoli tulimus sententiam perpetuae
            depositionis in ipsum, et eum tam a pontificali quam ab omni officio sacerdotali
            privantes, sine spe restitutionis aliqua duximus condemnandum, ea nihilominus in irritum
            revocantes, quaecunque post inhibitionem apostolicae sedis seu factam suspensionem et
            excommunicationem de rebus ecclesiae alienare praesumpsit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t14-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t14-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e234">Actor non admissus in possessionem sibi decretam per iudicem causa rei servandae, vel
            ab ea expulsus, per lapsum anni verus efficitur possessor.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e237">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e240">Contingit interdum, quod, quum actori ob contumaciam adversae partis adiudicatur causa
            rei servandae possessio, propter rei potentiam sive dolum actor infra annum rem
            custodiendam nancisci non potest, vel acquisitam amittit, et sic, quum secundum multorum
            assertionem verus non efficeretur post lapsum anni possessor, reportet commodum de
            malitia sua reus. Ne igitur contumax melioris quam obediens conditionis exsistat, de
            canonica aequitate sancimus, ut in casu praemisso actor verus constituatur elapso anno
            possessor. [Ad hoc etc. (cf. c. 8. de arb. I. 43.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t14-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l2t14-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e249">Si reus non invenitur, sufficit publice citationem ad ecclesiam suam proponi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e252">Gregorius IX. Archiepiscopo Burdegalensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t14-d1e255">Venerabilis frater noster (Et infra:) Volentes finem imponi litibus, ne immortales
            exsistant, mandamus, quatenus ad initium proxime venturae Quadragesimae, quod tibi
            peremptorium terminum duximus assignandum, super iure primatiae, quod Bituricensis
            archiepiscopus in te ac in provincia tua se habere proponit, per te vel per procuratorem
            idoneum sufficienter instructum ad litem contestandam et ad alia omnia negotia
            peragenda, quae necessaria decisioni negotii videbuntur, nostro te conspectui
            repraesentes. Nos vero nihilominus archidiacono Transuigensi et magistro M. canonico
            Turonensi dedimus in mandatis, ut et ipsi ad eundem terminum auctoritate nostra iuxta
            praemissam formam te peremptorie citare procurent, et, si non poteris inveniri, faciant,
            ut citationis edictum per ipsos vel alios apud ecclesiam tuam publice proponatur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>