<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.42. DE BAPTISMO ET EIUS EFFECTU.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.42. DE BAPTISMO ET EIUS EFFECTU.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t42">
        <head xml:id="cice-l3t42-Hd1e105">3.42. DE BAPTISMO ET EIUS EFFECTU.</head>

        <div xml:id="cice-l3t42-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t42-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e113">Licet puer sit ter mersus in aqua in nomine Patris, et Filii et Spiritus sancti, si non
            sit dictum: “Ego te baptizo in nomine Patris, etc.,” non est baptizatus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e116">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e119">Si quis sane puerum ter in acqua immerserit in nomine Patris, et Filii et Spiritus
            sancti, amen, et non dixerit: “Ego baptizo te in nomine Patris, et Filii et Spiritus
            sancti, amen:” non est puer baptizatus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t42-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t42-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e128">Si probabiliter dubitatur, an quis fuerit baptizatus, potest baptizari forma hic
            expressa.</p>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e131">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e134">De quibus dubium est, an baptizati fuerint, baptizantur his verbis praemissis: “Si
            baptizatus es, non te baptizo, sed, si nondum baptizatus es, ego te baptizo, etc.”</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t42-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t42-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e143">Sacramentum baptismi utiliter confertur parvulis licet non credant nec intelligant, et
            remittitur eis peccatum originale. H. d. usque ad §. Verum. – (Verum etc.:) Originale
            peccatum, quod sine consensu cortrahitur, remittitur in baptismo etiam non consentienti,
            ut parvulis; secus de actuali, quia, sicut non committitur sine consensu, ita non
            relaxatur. Hoc dicit usque ad §. Sed adhuc. Abbas. – (Sed adhuc:) Licet in baptismo
            dimittatur originale peccatum parvulis, qui tamen consentire non possunt, in adultis
            tamen, amentibus vel dormientibus, qui non consentiunt baptismo, non dimittitur actuale,
            et item etiam nec originale. H. d. ­(Item etc.:) Amentes vel dormientes baptizati, si
            ante dementiam vel dormitionem baptizari volebant, characterem suscipiunt, alias secus;
            coacti vero causative suscipiunt. H. d. usque ad finem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e146">Innocentius III. Arelatensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e149">Maiores ecclesiae causas, praesertim articulos fidei contingentes, ad Petri sedem
            referendas intelliget qui eum quaerenti Domino, quem discipuli dicerent ipsum esse,
            respondisse notabit: “Tu es Christus filius Dei vivi,” et pro eo Dominum exorasse, ne
            deficiat fides eius. Quibusdam igitur quaestionibus, quas contra catholicos haeretici
            moverant, nos postulas respondere. Asserunt enim, parvulis inutiliter baptisma conferri,
            quod nituntur tam ratione quam auctoritate probare, illud primo et praecipue inducentes,
            quod, quum secundum verbum Iacobi Apostoli, dicentis in epistola sua: “Caritas operit
            multitudinem peccatorum,” et iuxta illud testimonium veritatis in evangelio de
            peccatrice, quae ipsius pedes laverat, perhibentis: “Dimissa sunt ei peccata multa,
            quoniam dilexit multum:” non nisi per caritatem et in caritate crimina dimittantur,
            parvulis, qui nec sentiunt, nec consentiunt, et caritatem non habent, quae sentientibus
            et consentientibus tantum infunditur, peccatum non dimittitur in baptismo. †Et sic eis
            baptisma non confert, quia non est talibus conferendum. In evangelio quoque legitur:
            “Qui crediderit et baptizatus fuerit, salvus erit, qui autem non crediderit,
            condemnabitur; unde parvuli, sive fuerint sive non fuerint baptizati, condemnabuntur,
            utpote non credentes.” Ad id autem taliter respondemus, quod baptisma circumcisioni
            successit. Absit enim, ut in illam damnatam haeresim incidamus, quae perperam
            affirmabat, legem cum evangelio, et circumcisionem cum baptismo servandam, quoniam
            secundum Apostolum, dicentem ad Galatas: “Si circumcidimini, Christus vobis nihil
            prodest.” Quum ergo circumcisio tam adultis quam parvulis ex praecepto Domini
            conferretur, ne baptismus, qui successit in loco ipsius, et generalior tamen exsistit,
            quum tam viri quam feminae baptizentur, minoris videatur effectus, tam adultis, quam
            parvulis est conferendus. Sicut enim olim sine distinctione qualibet Mosaica lex
            clamabat: “Anima, cuius praeputii caro circumcisa non fuerit, peribit de populo suo,”
            ita nunc indistincte vox intonat evangelica: “Nisi quis renatus fuerit ex aqua et
            Spiritu sancto, non intrabit in regnum Dei;” ab hac generalitate nec sexum, nec aetatem
            excludens. Unde, sicut anima circumcisi de populo suo non peribat, sic, qui ex aqua
            fuerit et Spiritu sancto renatus, regni coelorum introitum obtinebit. Caute tamen
            notandum est, quantum plus baptismus hodie conferat Christianis, quam quondam Iudaeis
            circumcisio contulisset, dictum est in fine praedictae auctoritatis inductae de veteri
            lege: “peribit de populo suo:” in evangelica vero auctoritate subiunctum est; “non
            intrabit in regnum Dei:” quoniam, etsi originalis culpa remittebatur per circumcisionis
            mysterium, et damnationis periculum vitabatur, non tamen perveniebatur ad regnum
            coelorum, quod usque ad mortem Christi fuit omnibus obseratum; sed per sacramentum
            baptismi Christi sanguine rubricati culpa remittitur, vitatur periculum, et ad regnum
            coelorum etiam pervenitur, cuius ianuam Christi sanguis fidelibus suis misericorditer
            reseravit. Absit enim, ut universi parvuli pereant, quorum quotidie tanta multitudo
            moritur, quin et ipsis misericors Deus, qui neminem vult perire, aliquod remedium
            procuraverit ad salutem. Ceterum ex vi literae satis patet, praedictas auctoritates
            intelligendas esse tantummodo de adultis, qui habent multitudinem peccatorum; quum de
            parvulis non possit intelligi, qui peccato tantum originali tenentur. Similiter et illa
            alia auctoritas est solvenda: “Qui crediderit, et baptizatus fuerit etc.,” quum non
            possint credere parvuli, sed adulti. Et ob hoc tota auctoritas hic intelligenda est
            solummodo de adultis, nec ad alios prima, et ad alios secunda clausula referatur;
            quamvis nonnulli concedant, quod parvuli credunt non per usum, sed per habitum fidei,
            quem suscipiunt in baptismo, sicut et alia multa verba secundum communem usum loquendi
            non ad actum, sed ad aptitudinem referuntur. Illud vero, quod opponentes inducunt, fidem
            aut caritatem, aliasque virtutes parvulis, utpote non consentientibus, non infundi, a
            plerisque non conceditur absolute; quum propter hoc inter doctores theologos quaestio
            referatur, aliis asserentibus, per virtutem baptismi parvulis quidem culpam remitti, sed
            gratiam non conferri; nonnullis vero dicentibus, et dimitti peccatum, et virtutes
            infundi habentibus illas quoad habitum, non quoad usum, donec perveniant ad aetatem
            adultam. Verum quidam ex hac solutione invenisse se credunt viam ad alias quaestiones,
            argumentantes ex eo, quod dicimus, parvulis in baptismate peccatum originale dimitti,
            quod et adultis dormientibus vel amentibus peccatum, si baptizentur, ratione simili
            dimittatur. Quum enim neutri sentiant tunc vel consentiant, dicunt, idem in consimilibus
            iudicandum. Hic vero dicimus distinguendum, quod peccatum est duplex, originale scilicet
            et actuale; originale, quod absque consensu contrahitur, et actuale, quod committitur
            cum consensu. Originale igitur, quod sine consensu contrahitur, sine consensu per vim
            remittitur sacramenti; actuale vero, quod cum consensu contrahitur, sine consensu minime
            relaxatur. Sed adhuc quaeritur, quare non saltem originale peccatum amentibus, et
            dormientibus in baptismo sicut parvulis dimittatur. Ad hoc est taliter respondendum,
            quod Dominus, qui totum hominem salvum fecit in sabbato, opus imperfectionis non novit,
            et ob hoc peccata non ex parte, sed ex toto dimittit. Praeterea poena originalis peccati
            est carentia visionis Dei; actualis vero poena peccati est gehennae perpetuae cruciatus.
            Unde, si dimitteretur alicui primum, altero non dimisso, talis non careret visione Dei
            propter originale dimissum, et cruciaretur in gehenna perpetuo propter reatum criminis
            actualis; sed haec tanquam incompassibilia sese minime patiuntur, immo sibi mutuo
            adversantur. Item vero quaeritur, utrum huiusmodi dormientibus et amentibus sacramenti
            saltem character in baptismate imprimatur, ut excitati a somno vel ab aegritudine
            liberati non sint denuo baptizandi. Sunt autem nonnulli, qui dicunt, quod sacramenta,
            quae per se sortiuntur effectum, ut baptismus et ordo ceteraque similia, non solum
            dormientibus et amentibus, sed invitis etiam et contradicentibus, etsi non quantum ad
            rem, quantum tamen ad characterem conferuntur, quum non solum parvuli, qui non
            consentiunt, sed et ficti, qui quamvis non ore, corde tamen dissentiunt, recipiant
            sacramentum. Sed opponitur talibus, quod, qui fuissent inviti et reluctantes immersi,
            saltem ratione sacramenti ad iurisdictionem ecclesiasticam pertinerent, unde ad
            servandam regulam fidei Christianae forent rationabiliter compellendi. Verum id est
            religioni Christianae contrarium, ut semper invitus et penitus contradicens ad
            recipiendam et servandam Christianitatem aliquis compellatur. Propter quod inter invitum
            et invitum, coactum et coactum alii non absurde distinguunt, quod is, qui terroribus
            atque suppliciis violenter attrahitur, et, ne detrimentum incurrat, baptismi suscipit
            sacramentum, talis quidem, sicut et is, qui ficte ad baptismum accedit, characterem
            suscipit Christianitatis impressum, et ipse, tanquam conditionaliter volens, licet
            absolute non velit, cogendus est [tamen] ad observantiam fidei Christianae. In quo casu
            debet intelligi decretum illud concilii Toletani, ubi dicitur, quod, qui iam pridem ad
            Christianitatem coacti sunt, sicut factum est temporibus religiosissimi principis
            Sisibuti, quia iam constat eos sacramentis divinis associatos, et baptismi gratiam
            suscepisse, et chrismate unctos esse, et corporis Domini exstitisse participes, oportet
            etiam, ut fidem, quam necessitate susceperunt, tenere cogantur, ne nomen Domini
            blasphemetur, et fides, quam susceperunt, vilis ac contemptibilis habeatur. Ille vero,
            qui nunquam consentit, sed penitus contradicit, nec rem, nec characterem suscipit
            sacramenti, quia plus est expresse contradicere quam minime consentire: sicut nec ille
            notam alicuius reatus incurrit, qui contradicens penitus et reclamans thurificare idolis
            cogitur violenter. Dormientes autem et amentes, si, priusquam amentiam incurrerent aut
            dormirent, in contradictione persisterent, quia in eis intelligitur contradictionis
            propositum perdurare, etsi fuerint sic immersi, characterem non suscipiunt sacramenti.
            Secus autem, si prius catechumeni exstitissent, et habuissent propositum baptizandi;
            unde tales in necessitatis articulo consuevit ecclesia baptizare. Tunc ergo characterem
            sacramentalis imprimit operatio, quum obicem voluntatis contrariae non invenit
            obsistentem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t42-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t42-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e158">Nemo potest se ipsum baptizare, etiam instante necessitatis articulo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e161">Idem Metensii Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e164">Debitum †pastoralis officii exsolvis, quum super dubiis iuris articulis responso sedis
            apostolicae postulas edoceri. Sane per tuas nobis literas intimasti, quod quidam
            Iudaeus, in mortis articulo constitutus, quum inter Iudaeos tantum exsisteret, in aquam
            se ipsum immersit, dicendo: “ego baptizo me in nomine Patris, et Filii, et Spiritus
            sancti, amen.” Nunc autem quaeris, utrum idem Iudaeus, in devotione Christianae fidei
            perseverans, debeat baptizari. Nos autem fraternitati tuae taliter Respondemus, quod,
            quum inter baptizantem et baptizatum debeat esse discretio, sicut ex verbis Domini
            colligitur evidenter, dicentis Apostolis: “Ite, baptizate omnes gentes in nomine Patris,
            et Filii et Spiritus sancti,” memoratus Iudaeus est denuo ab alio baptizandus, ut
            ostendatur, quod alius est, qui baptizatur, et alius, qui baptizat. Ad quod etiam
            designandum ipse Christus non a se ipso, sed a Ioanne voluit baptizari, quamvis, si
            talis continuo decessisset, ad coelestem patriam protinus evolasset propter sacramenti
            fidem, etsi non propter fidei sacramentum. In baptismo quippe illa spiritualis generatio
            celebratur, de qua Veritas ait: “Oportet vos nasci denuo, quia, nisi quis renatus fuerit
            ex aqua et Spiritu sancto, non intrabit in regnum coelorum.” Sicut ergo in carnali
            generatione, qua proles ex viro et femina nascitur, alius est, qui carnaliter gignit, et
            alius est, qui carnaliter gignitur, sic et in sacramentali generatione, qua soboles ex
            aqua et Spiritu sancto renascitur, alius debet esse, qui spiritualiter generet, et
            alius, qui spiritualiter generetur. Sane, quum corpus exterius, sive quum cor interius
            baptizatur, oportet, ut utrobique paternitas et filiatio valeat inveniri, quibus
            baptizans et baptizatus adinvicem referantur. [Secundus autem etc. (cf. c. 5. de big. I.
            21.) Dat. Ferentini V. Kal. Sept. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t42-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t42-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e174">Ubi deest verbum vel elementum aquae, non est baptismi sacramentum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e177">Idem Morosiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e180">Non ut apponeres †tibi scientiam, sicut credimus, sed ut per oraculum verbi nostri
            tuorum ignorantiam subditorum melius erudires, apostolicum tibi responsum fieri
            Postulasti, utrum parvuli sint pro Christianis habendi, quos, in articulo mortis
            constitutos, propter aquae penuriam et absentiam sacerdotis aliquorum simplicitas in
            caput et pectus ac inter scapulas pro baptismo salivae conspersione linivit.
            Respondemus, quod, quum in baptismo duo semper, videlicet verbum et elementum,
            necessario requirantur, iuxta quod de verbo Veritas ait: “Euntes in mundum universum
            praedicatae evangelium omni creaturae, et baptizate omnes gentes in nomine Patris, et
            Filii et Spiritus sancti,” eademque dicat de elemento: “Nisi quis renatus fuerit ex aqua
            et Spiritu sancto, non intrabit in regnum coelorum:” dubitare non debes, illos verum non
            habere baptismum, in quibus non solum utrumque praedictorum, sed eorum alterum est
            omissum. [Dat. Rom. ap. S. Petr. Kal. Mart. Pont. nostr. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t42-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t42-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e189">Baptizatos a Latinis Graeci rebaptizare non debent.</p>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e192">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l3t42-d1e195">Licet Graecos [in] diebus nostris ad obedientiam sedis apostolicae revertentes fovere
            ac honorare velimus, mores ac ritus eorum, in quantum cum Domino possumus, sustinendo:
            in his tamen illis deferre non volumus, nec debemus, quae periculum generant animarum et
            ecclesiasticae derogant honestati. Postquam enim Graecorum ecclesia cum quibusdam
            complicibus et fautoribus suis ab obedientia sedis apostolicae se subtraxit, in tantum
            Graeci coeperunt abominari Latinos, quod inter alia, quae in derogationem eorum impie
            committebant, si quando sacerdotes Latini super eorum celebrassent altaria, non prius
            ipsi sacrificabant in ipsis, quam ea, tanquam per hoc inquinata, lavissent. Baptizatos
            etiam a Latinis ipsi Graeci rebaptizare ausu temerario praesumebant, et adhuc, sicut
            accepimus, quidam hoc agere non verentur. Volentes igitur tantum scandalum ab ecclesia
            Dei amovere, sacro suadente concilio districte praecipimus, ut talia de cetero non
            praesumant, conformantes se tanquam filii obedientiae sacrosanctae Romanae ecclesiae
            matri suae, ut sit unum ovile et unus pastor. Si quis autem tale quid praesumpserit,
            excommunicationis mucrone percussus ab omni officio et beneficio ecclesiastico
            deponatur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>