<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.15. DE EO, QUI MITTITUR IN POSSESSIONEM CAUSA REI SERVANDAE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.15. DE EO, QUI MITTITUR IN POSSESSIONEM CAUSA REI SERVANDAE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t15">
        <head xml:id="cice-l2t15-Hd1e105">2.15. DE EO, QUI MITTITUR IN POSSESSIONEM CAUSA REI SERVANDAE.</head>

        <div xml:id="cice-l2t15-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t15-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l2t15-d1e113">Missus in possessionem ex primo decreto in reali, per lapsum anni veram et
            incommutabilem illius rei possessionem acquirit, licet passus missionem habuerit infra
            annum voluntatem cautionem praestandi, quam tamen non deduxit ad effectum suo defectu.
            Hoc dicit secundum verum intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t15-d1e116">Alexander III. Priori et Fratribus de Guiseburch.</p>
          <p xml:id="cice-l2t15-d1e119">Constitutis in praesentia nostra dilecto filio nostro R. canonico vestro, et
            responsalibus dilecti filii nostri G. praepositi de Beril. super possessione ecclesiae
            de Lamento, in quam de mandato et auctoritate nostra per iudices delegatos, videlicet
            Exoniensem episcopum et priorem de Chinelwi, causa rei servandae fueratis inducti, hinc
            inde fuit coram nobis aliquamdiu disputatum. Tandem vero post rationes et allegationes
            utrinque productas ex utriusque partis assertione tenuimus, quod licet causa rei
            servandae tantum in eiusdem ecclesiae possessionem inducti fueritis, infra annum tamen
            altera pars super eadem causa vobiscum standi iuri non praestitit cautionem: licet
            voluntatem ipsam cautionem praestandi habuerit, et vos eam parati recipere fuissetis.
            Inde est, quod nos de communi fratrum nostrorum consilio auctoritate apostolica
            decernimus, ut vos amodo possessionem praescriptae ecclesiae, salvo iure, quod idem
            praepositus in petenda ecclesia habere dignoscitur, libere et absque contradictione
            qualibet habeatis, nec praefatus praepositus super eadem possessione vos audeat
            aliquatenus de cetero vexationibus fatigare. Ut autem nostrae diffinitionis sententia
            futuris temporibus inviolabiliter observetur, eam apostolico duximus patrocinio
            roborandam, statuentes, ut nulli omnino hominum liceat hanc paginam nostrae
            diffinitionis infringere. Si quis autem hoc attentare praesumpserit, indignationem
            omnipotentis Dei et Apostolorum Petri et Pauli se asserit incursurum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t15-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t15-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t15-d1e128">Tempus annale non currit missionem passo, si infra illud cautionem iudicibus vel alteri
            eorum aliis absentibus obtulit, licet per eos seu per eum recepta non fuerit. Et est
            casus notabilis secundum hunc intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t15-d1e131">Clemens III. Episcopo et Archidiacono Eboracensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t15-d1e134">Quum, sicut accepimus, inter dilectum filium P. subdecanum Baiocensem et dilectas in
            Christo filias, abbatissam et conventum sanctae Trinitatis de Cadomo super ecclesia de
            Capit. quaestio verteretur, de Thaurino et de Corinth. abbates, ac archidiaconus Chima.
            a sede apostolica delegati, moniales ipsas rei servandae causa in possessionem rei
            petitae miserunt, quod in personas contumacium iuris videtur constitutio decrevisse.
            Unde, quum hoc ad subdecani notitiam pervenisset, ad archidiaconum praedictum accessit,
            et offerens ei sistendi iudicio cautionem, quoniam abbas de Corinth. profectus erat in
            Angliam, et abbas Thaurinensis viam fuerat universae carnis ingressus, possessionem
            infra annum sibi iuris ordine resignari cum instantia postulavit, sed non potuit
            obtinere. †Processu vero temporis moniales, quas diximus, ad venerabilem fratrem nostrum
            W. Rothomagensem archiepiscopum et dilectos filios abbatem S. Catharinae et I. de Veteri
            Ponte archidiaconum Rothomagensem literas alias impetrarum, quorum iudicium ideo
            subdecanus, sicut asserunt, subire recusat, quod praedictum archiepiscopum habet certa
            ratione suspectum, et metuit, ne coniudices ad partem quamlibet eius auctoritate de
            facili trahantur. Quia vero nemo invitus suspectorum iudicum compellitur iudicio
            subiacere, Discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus, si certam
            suspicionis causam contra archiepiscopum ostenderit subdecanus, audiatis negotium, et
            appellatione remota mediante iustitia terminetis, in primis tamen, si, ita est sistendi
            iudicio ab eo cautione recepta, ei possessionem restitui faciatis. Nec obstare volumus,
            quod annus elapsus esse proponitur, si per eum non steterit, quo minus infra annum et
            possessionem receperit, et dederit cautionem. Si quid autem per praedictas literas, ex
            quo suspectos iudices recusavit, adversus eum super hoc noveritis contra iustitiam
            innovatum, in statum debitum reducatis, in his omnibus sine appellationis obstaculo
            processuri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t15-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t15-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t15-d1e143">Si passus missionem, repetens possessionem, allegat se contumacem non fuisse,
            restituitur in pristinum statum praestita cautione, et dilata condemnatione expensarum,
            quam evitat, si postea constiterit, eum non fuisse contumacem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t15-d1e146">Innocentius III. Urbinati et Senagolensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t15-d1e149">Quum venissent ad apostolicam sedem dilecti filii abbas sancti Angeli pro monasterio
            suo, et nobilis vir P. Gal. miles pro se, patre et uxore suis, idem P. proposuit coram
            nobis, quod, quum praedictus abbas eum super quadam possessione coram dilecto filio
            nostro Ioanne tit. S. Priscae presbytero cardinali, tunc apostolicae sedis legato in
            Marchia traxit in causam, quod ei secundum bonam terrae consuetudinem responderet, coram
            eodem asseruit cardinali. Verum legatus ipse causam ipsorum commisit iudicibus secundum
            ius et bonam terrae illius consuetudinem terminandam. Qui quum secundum ius tantum, et
            non huiusmodi consuetudinem vellent in causa procedere, praefatus P. ab eis, tanquam qui
            formam mandati volebant excedere, ad nostram audientiam appellavit; sed iudices
            nihilominus partem adversam in possessionem rerum petitarum inducendam causa custodiae
            decreverunt ita, quod, si miles ipse usque ad annum et diem praestaret sistendi iudicio
            cautionem, et parti alteri triginta libras restitueret pro expensis, et reciperet
            possessionem eandem. Quumque postmodum dilectus filius noster G. tit. S. Mariae trans
            Tiberim presbyter cardinalis sedis apostolicae legatus infra annum fuisset terram illam
            ingressus, ipse cautionem standi iuri obtulit coram eo, et possessionem sibi restitui
            postulavit. Sed idem legatus praedictum abbatem citavit ad causam, cui postmodum paratus
            idem miles expensas restituere factas in lite, quae sex librarum summam, sicut asserit,
            non excedunt; sed abbas triginta librarum sibi restitui petiit quantitatem. (Et infra:)
            Nos igitur, quum saepe dictus miles possessionem sibi restitui peteret, abbas vero ex
            secundo decreto verum possessorem se constitui postularet, intelligentes, abbatem ipsum
            esse confessum in iure, quod saepe dictus miles infra legitimum tempus cardinalem
            interpellasset eundem, immo etiam infra annum coram eodem cardinali cautionem obtulit
            standi iuri, et cardinalis ad eum infra annum suas literas destinavit, licet ad
            longiorem terminum citaretur, ipsum P. cautione praestita in possessionem credimus
            reducendum, hoc etiam decernentes, ut, si consuetudinem illam, quam miles allegat,
            laudabilem esse constiterit, quia ex hoc sequitur, eum rationabiliter appellasse, ad
            restituendas expensas nullatenus compellatur. Alioquin, quodsi consuetudinem illam
            inveneritis reprobandam, quum ex hoc appareat, eum frustratorie appellasse, ad
            restitutionem cogatur expensarum illarum, quas abbatem constiterit propter hoc
            necessarias in lite fecisse.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t15-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t15-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t15-d1e158">Contra absentem, qui non dimisit procuratorem, facta citatione domi, nullo defendente,
            fit missio. H. d. supplendo ad literam maxime, ut dicitur in gloss. Et est verus et
            notabilis intellectus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t15-d1e161">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l2t15-d1e164">Si adversarius tuus post citationis edictum, ad remota loca se transferens,
            procuratorem legitimum non dimisit, et denunciatione publice facta domi non apparet qui
            defendat eundem, iure petere potes, ut in possessionem earum terrarum, de quibus
            quaestio vertitur, causa custodiae inducaris.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>