<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.01. DE IUDICIIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.01. DE IUDICIIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t1">
        <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e105">2.01. DE IUDICIIS.</head>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <p xml:id="cice-l2t1-d1e113">Contumax in non comparendo vel non respondendo excommunicari potest; beneficio autem
            privari non debet. H. d. Abbas Siculus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e116">Ex concilio Africano.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e119">De Quodvultdeo Centurensi episcopo, quem, quum adversarius ipsius eum petisset ad
            concilium nostrum introduci, interrogatus, an cum eo vellet apud episcopos experiri,
            primo id promiserat, et altera die respondit, hoc sibi non placere, atque discessit.
            Placuit omnibus episcopis, ut nullus eidem Quodvultdeo communicet, donec satisfactione
            praemissa fuerit absolutus. Nam adimi sibi episcopatum ante causae eius exitum nulli
            potest iure videri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e128">Laici ecclesiastica negotia tractare non debent, sed praelatorum iudicio disponuntur.
            Hoc dicit. Abbas. Sic.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e131">Ex synodo Eugenii Papae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e134">Decernimus etiam, ut laici ecclesiastica tractare negotia non praesumant. Sed episcopi,
            abbates, archiepiscopi et alii ecclesiarum praelati de negotiis ecclesiasticis, maxime
            de illis, quae spiritualia esse noscuntur, [aliquorum] laicorum iudicio non disponant,
            nec propter eorum prohibitionem ecclesiasticam dimittant iustitiam exercere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e143">Causa iuris patronatus spectat ad iudicium ecclesiae. H. dicit specifice et ad
            literam.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e146">Alexander III. illustri Regi Angliae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e149">Quanto te divina gratia †[summaque providentia maioris gratiae privilegio decoravit,
            tanto viros religiosos maiori debes caritate diligere, et in iustitiis suis manutenere
            propensius et fovere.] Causa vero iuris patronatus ita coniuncta est et connexa
            spiritualibus causis, quod non nisi ecclesiastico iudicio valeat definiri, et apud
            ecclesiasticum iudicem solummodo terminari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e158">Clericum convictum vel confessum de crimine coram iudice saeculari ex eo non punit
            episcopus; sed coram se convictum vel confessum punit poena debita, nisi cum illo
            dispenset, quod potest in adulterio et minoribus; depositum vero non statim tradit
            curiae saeculari. H. de usque ad fin. Abbas Siculus. – §. 1. Summatus est iste §. supra
            in princ. c., tamen quia habet materiam separatam et notabilem, ideo dic aliter: In
            adulterio et minoribus potest cum clericis peracta poenitentia episcopus dispensare;
            depositum autem pro suis excessibus non tradit indifferenter curiae saeculari. H. d.
            Abbas Sicul.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e161">Idem Salernitano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e164">At si clerici coram saeculari iudice convicti fuerint vel confessi de crimine, non sunt
            propter hoc a suo episcopo aliquatenus condemnandi. Sicut enim sententia a non suo
            iudice lata non tenet, ita nec facta confessio coram ipso. Si vero coram episcopo de
            criminibus in iure confessi sunt, seu legitima probatione convicti, dummodo sint talia
            crimina, propter quae suspendi debeant vel deponi, non immerito suspendendi sunt a suis
            ordinibus, vel ab altaris ministerio perpetuo removendi. §. 2. De adulteriis vero et
            aliis criminibus, quae sunt minora, potest episcopus cum suis clericis post peractam
            poenitentiam dispensare, ut in ordinibus suis deserviant; sed non debet quemlibet
            depositum pro suis excessibus, quum suo sit functus officio, nec duplici debeat ipsum
            contritione conterere, iudici tradere saeculari. [Porro si clericus etc. (cf. c. 1. de
            cler. pugn. in duell. V. 14.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e174">Vasallus coram domino feudi conveniendus est, etiamsi dominus feudi sit ecclesiastica
            persona, dummodo ibi actor possit suam iustitiam consequi; alias loci ordinarius poterit
            adiri. Et secundum hoc est casus notabilis. Abbas Sicul.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e177">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e180">Ceterum quia quandoque, sicut accepimus, in eos, quos ab ecclesia tua constat
            possessiones tenere in feudum, occasione ipsarum excommunicationis seu interdicti
            sententia promulgatur, nos id districtius inhibemus, quamdiu parati fuerint super his in
            tua praesentia iustitiam exhibere. Quod si fuerit a quoquam temerario ausu praesumptum,
            liceat tibi eandem sententiam sublato appellationis remedio revocare. Nulli ergo hominum
            fas sit, hanc paginam nostrae concessionis etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e189">Nomen actionis in libello exprimere para non cogitur; debet tamen factum ita clare
            proponere, ut ex eo ius agendi colligatur. Hoc dicit quoad intellectum. Abbas.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e192">Idem Exonensi Episcopo et Capitulo Londonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e195">Dilecti filii nostri prior et clerici de Guiseburnen. contra Eboracensem archiepiscopum
            apostolicae sedis legatum gravem admodum et difficilem nobis querimoniam transmiserunt.
            [Et infra: (cf. c. 1. de app. II. 28.)] Provideatis attentius, ne ita subtiliter, sicut
            a multis fieri solet, cuiusmodi actio intentetur, inquiratis, sed simpliciter et pure
            factum ipsum, et rei veritatem secundum formam canonum et sanctorum Patrium instituta
            investigare curetis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e204">Excommunicatus in iudicio, nisi tanquam reus, stare non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e207">Idem Paduano Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e210">Intelleximus †ex literis tuis, quod, quum filia cuiusdam nobilis viri parochiani tui
            cum quodam viro matrimonium contraxisset, comperto postea, quod idem vir pro nece bonae
            memoriae Vicentini episcopi vinculo tenebatur excommunicationis adstrictus, in tua
            proposuit praesentia quaestionem. Unde Quia postulasti a nobis, utrum excommunicatus in
            iudicio stare possit, respondemus, quod conveniri potest, et debet per alium in iudicio
            respondere, ne videatur de sua malitia commodum reportare, si ex ea fuerit ab eorum
            impetitione securus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e219">Clericus de omni crimine debet coram ecclesiastico iudice conveniri, nec valet
            consuetudo contraria.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e222">Lucius III. Strigonensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e225">Clerici †vero, maxime in criminalibus, in nullo casu possunt ab alio, quam ab
            ecclesiastico iudice condemnari, etiamsi consuetudo regia habeat, ut fures a iudicibus
            saecularibus iudicentur. Quum imperator dicat quod etiam leges eorum non dedignantur
            sacros canones imitari, in quibus generaliter traditur, ut de omni crimine clericus
            debeat coram ecclesiastico iudice conveniri, non debet in hac parte canonibus ex aliqua
            consuetudine praeiudicium generari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e234">Iudex ex officio providere debet, ut debitae solennitates serventur in iudiciis, quibus
            omissis iudicium redditur frustratorium. H. d. Abbas Siculus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e237">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e240">Causam, quae vertitur inter fratres Dulmensis monasterii et monachos sancti Albani
            super ecclesia de Cantinz., audiatis et appellatione remota terminetis. Provideas illud
            inter cetera specialiter, ut fratres Dulmensis monasterii cum auctoritate et accessu
            episcopi sui ingrediantur negotium, ne, si fratres sancti Albani obtineant, episcopus
            idem, abbatem monasterii se proponens, litem sopitam valeat suscitare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e249">Clericus depositus incorrigibilis excommunicandus est et successive anathematizandus.
            Et si sic non resipuerit, per iudicem saecularem comprimendus est. H. d. Abbas
            Siculus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e252">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e255">Quum non ab homine (Et infra:) A nobis itaque fuit ex parte tua quaesitum, utrum liceat
            regi vel alicui saeculari personae iudicare clericos cuiuscunque ordinis, sive in furto,
            sive in homicidio, vel periurio, seu quibuscunque fuerint criminibus deprehensi.
            Consultationi tuae taliter respondemus, quod, si clericus in quocunque ordine
            constitutus in furto, vel homicidio, vel periurio, seu alio mortali crimine fuerit
            deprehensus legitime atque convictus, ab ecclesiastico iudice deponendus est. Qui si
            depositus incorrigibilis fuerit, excommunicari debet, deinde contumacia crescente
            anathematis mucrone feriri. Postmodum vero, si in profundum malorum veniens
            contempserit, quum ecclesia non habeat ultra quid faciat, ne possit esse ultra perditio
            plurimorum, per saecularem comprimendus est potestatem ita, quod ei deputetur exsilium,
            vel alia legitima poena inferatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e265">Per rescriptum impetratum contra violentum convenitur qui scienter succedit in vitium.
            H. d. secundum communem modum, qui mihi placet. Panorm.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e268">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e271">Quia V., qui violenter dicebatur ecclesiam P. clerici occupasse, defunctus est, ut
            accepimus, et R. eam postmodum est ingressus, praecipimus, ut secundum formam priorum
            literarum inter ipsos R. et P. sub eisdem iudicibus mediante ratione, sicut inter eundem
            P. et praefatum V., si viveret, negotium terminetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e280">Solus Papa cognoscit de dubiis privilegiorum apostolicae sedis, et non inferior.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e283">Innocentius III. S. Sergii et S. Georgii Abbatibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e286">Quum venissent (Et infra:) Quum enim super privilegiis sedis apostolicae causa
            vertatur, nolumus de ipsis per alios iudicari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e295">Iudex ecclesiasticus potest per viam denunciationis evangelicae seu iudicialis
            procedere contra quemlibet peccatorem, etiam laicum, maxime ratione periurii vel pacis
            fractae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e298">Idem Praelatis per Franciam constitutis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e301">Novit ille, qui nihil ignorat, †qui scrutator est cordium ac conscius secretorum, quod
            clarissimum in Christo filium nostrum Philippum regem Francorum illustrem de corde puro
            et conscientia bona et fide non ficta diligimus, et ad honorem ac profectum et
            incrementum ipsius efficaciter adspiramus, exaltationem regni Francorum sublimationem
            sedis apostolicae reputantes, quum hoc regnum benedictum a Deo semper in ipsius
            devotione permanserit, et ab eius devotione nullo, sicut credimus, tempore sit
            discessurum; quia, licet interdum hinc inde fiant immissiones per angelos malos, nos
            tamen, qui satanae non ignoramus astutias, circumventiones ipsius studebimus evitare,
            credentes, quod idem rex illius seduci fallaciis non se permittet. Non ergo putet
            aliquis, quod iurisdictionem aut potestatem illustris regis Francorum perturbare aut
            minuere intendamus, quum ipse iurisdictionem et potestatem nostram nec velit nec debeat
            etiam impedire, quumque iurisdictionem propriam non sufficiamus explere, cur alienam
            usurpare vellemus? Sed quum Dominus dicat in evangelio: “si peccaverit in te frater
            tuus, vade et corripe eum inter te et ipsum solum. Si te audierit, lucratus eris fratrem
            tuum; si te autem non audierit, adhibe tecum adhuc unum vel duos, ut in ore duorum vel
            trium testium stet omne verbum. Quod si non audierit eos, dic ecclesiae; si autem
            ecclesiam non audierit, sit tibi sicut ethnicus et publicanus,” et rex Angliae, sicut
            asserit, sit paratus sufficienter ostendere, quod rex Francorum peccat in ipsum, et ipse
            circa eum in correctione processit secundum regulam evangelicam, et tandem, quia nullo
            modo profecit, dixit ecclesiae: quomodo nos, qui sumus ad regimen universalis ecclesiae
            superna dispositione vocati, mandatum divinum possumus non exaudire, ut non procedamus
            secundum formam ipsius, nisi forsitan ipse coram nobis vel legato nostro sufficientem in
            contrarium rationem ostendat? Non enim intendimus iudicare de feudo, cuius ad ipsum
            spectat iudicium, nisi forte iuri communi per speciale privilegium vel contrariam
            consuetudinem aliquid sit detractum, sed decernere de peccato, cuius ad nos pertinet
            sine dubitatione censura, quam in quemlibet exercere possumus et debemus. Non igitur
            iniuriosum sibi debet regia dignitas reputare, si super hoc apostolico iudicio se
            committat, quum Valentinianus inclitus imperator suffraganeis Mediolanensis ecclesiae
            dixisse legatur: “Talem in pontificali sede constituere procuretis, cui et nos, qui
            gubernamus imperium, sincere nostra capita submittamus, et eius monita, quum tanquam
            homines deliquerimus, suscipiamus necessario velut medicamenta curantis.” Nec sic illud
            humillimum omittamus, quod Theodosius statuit imperator, et Carolus, innovavit, de cuius
            genere rex ipse noscitur descendisse: “Quicunque videlicet litem habens, sive petitor
            fuerit sive reus, sive in initio litis vel decursis temporum curriculis, sive quum
            negotium peroratur, sive quum iam coeperit promi sententia, si iudicium elegerit
            sacrosanctae sedis antistitis, illico sine aliqua dubitatione, etiamsi pars alia
            refragetur, ad episcoporum iudicium cum sermone litigantium dirigatur.” Quum enim non
            humanae constitutioni, sed divinae legi potius innitamur, quia potestas nostra non est
            ex homine, sed ex Deo: nullus, qui sit sanae mentis, ignorat, quin ad officium nostrum
            spectet de quocunque mortali peccato corripere quemlibet Christianum, et, si
            correctionem contempserit, ipsum per districtionem ecclesiasticam coercere. †Quod enim
            debeamus corripere ac possimus, ex utraque patet pagina testamenti, quum clamet Dominus
            per Prophetam: “Clama, ne cesses, quasi tuba exalta vocem tuam, et annuncia populo meo
            scelera eorum,” et subiungat ibidem: “Nisi annunciaveris impio impietatem suam, ipse in
            iniquitate, quam operatus est, morietur; sanguinem autem eius de manu tua requiram.”
            Apostolus quoque nos monet corripere inquietos, et alibi dicit idem: “Argue, obsecra,
            increpa in omni patientia et docirina.” Quod autem possimus et debeamus etiam coercere,
            patet ex eo, quod inquit Dominus ad Prophetam, qui fuit de sacerdotibus Anathot: “Ecce
            constitui te super gentes et regna, ut evellas et destruas, et dissipes, et aedifices,
            et plantes.” Constat vero, quod evellendum, destruendum et dissipandum est omne mortale
            peccatum. Praeterea quum Dominus claves regni coelorum B. Petro tradidit, dixit ei:
            “Quodcunque ligaveris super terram, erit ligatum et in coelis, et quodcunque solveris
            super terram, erit solutum et in coelis.” Verum nullus dubitat, quin omnis mortaliter
            peccans apud Deum sit ligatus. Ut ergo Petrus divinum iudicium imitetur, ligare debet in
            terris quos ligatos esse constat in coelis. Sed forsan dicetur, quod aliter cum regibus,
            et aliter cum aliis est agendum. Ceterum scriptum novimus in lege divina: “Ita magnum
            iudicabis, ut parvum, nec erit apud te acceptio personarum,” quam B. Iacobus intervenire
            testatur, “si dixeris ei, qui indutus est veste praeclara, tu sede hic bene; pauperi
            autem, tu sta illic, aut sede sub scabello pedum meorum.” Licet autem hoc modo procedere
            valeamus super quolibet criminali peccato, ut peccatorem revocemus a vitio ad virtutem,
            ab errore ad veritatem, praecipue tamen quum contra pacem peccatur, quae est vinculum
            caritatis, †[de qua Christus specialiter praecepit Apostolis: “In quamcunque domum
            intraveritis, primum dicite: Pax huic domui, et si fuerit ibi filius pacis, requiescet
            super illum pax vestra. Quicunque autem non receperint vos, nec audierint sermones
            vestros, exeuntes foras excutite pulverem de pedibus vestris in testimoniun illis.” Quid
            enim est a talibus exire foras Apostolos, nisi communionem eis apostolicam denegare?
            Quid est excutere pulverem de pedibus suis, nisi districtionem ecclesiasticam exercere?
            Hic est etenim pulvis ille, qui Moyse cinerem de camino spargente fuit ad plagam ulceris
            super omnem terram Aegypti. Quam gravis autem districtionis sententia in ultimo sint
            examine feriendi qui non recipiunt pacis nuncios, nec audiunt sermones eorum, per se
            ipsa veritas consequenter ostendit, non simpliciter, sed cum quadam affirmatione
            proponens: “Amen dico vobis, tolerabilius erit terrae Sodomorum et Gomorheorum in die
            iudicii quam illi civitati;” in civitate cives intelligens, a quibus non excepit ipsos
            reges. Porro quum secundum legitimas sanctiones quod quisque iuris in alterum statuit
            alius eo uti valeat contra illum, et sapiens protestetur: “Patere legem, quam ipse
            tuleris,” et rex ipse Francorum contra clarae memoriae R. quondam Anglorum regem, qui,
            ut salva ipsius regis pace loquamur, quia non ad confusionem eius, sed ad excusationem
            nostram hoc dicimus, non eo erat deterioris conditionis, in bello fuit officio et
            beneficio nostro usus, quomodo quod pro se adversus illum admisit contra se pro alio non
            admittet?] Numquid apud nos debet esse pondus et pondus, mensura et mensura, quorum
            utrumque est abominabile apud Deum? Postremo quum inter reges ipsos reformata fuerint
            pacis foedera, et utrinque praestito proprio iuramento firmata, quae tamen usque ad
            tempus praetaxatum servata non fuerint, numquid non poterimus de iuramenti religione
            cognoscere, quod ad iudicium ecclesiae non est dubium pertinere, ut rupta pacis foedera
            reformentur? Ne ergo tantam discordiam videamur sub dissimulatione fovere, dissimulare
            religiosorum locorum excidium, et stragem negligere populi Christiani, dilecto filio
            abbati Casemarii praedicto legato dedimus in praeceptis, ut, nisi rex ipse vel solidam
            pacem cum praedicto rege reformet, vel treugas ineat competentes, vel saltem humiliter
            patiatur, ut idem abbas et venerabilis frater noster archiepiscopus Bituricensis de
            plano cognoscant, utrum iusta sit querimonia, quam contra eum proponit coram ecclesia
            rex Anglorum, vel eius exceptio sit legitima, quam contra eum per suas nobis literas
            duxit exprimendam, iuxta formam sibi datam a nobis procedere non omittat. Ideoque
            universitatibus vestris per apostolica scripta mandamus, et in virtute obedientiae
            districte praecipimus, quatenus postquam idem abbas super hoc mandatum fuerit
            apostolicum exsecutus, sententiam eius, imo nostram verius recipiatis humiliter et vos
            ipsi servetis et faciatis ab aliis observari, securi, quod si secus egeritis
            inobedientiam vestram puniemus. [Dat. Lat. …… Ao. VII. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e310">Principalis persona per se, non per advocatum debet factum proponere in iudicio, nisi
            sit indiscreta.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e313">Idem Episcopo Heliensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e316">Pastoralis (Et infra: cf. c. 28. de off. iud. del. I. 29.) Statuimus praeterea, ut
            principales personae non per advocatos, sed per se ipsas factum proponant, nisi forte
            sint adeo indiscretae, ut earum defectus de iudicis licentia per alios suppleatur. [Quum
            autem etc. Dat. Rom. ap. S. Petr. XIV. Kal. Ian. 1204.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e325">Si actio et intentio sunt ineptae, vel sola intentio, debet reus absolvi ab instantia
            iudicii; iterum tamen actor audietur, si apte egerit. H. d. quoad intellectum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e328">Idem nobili viro Matthaeo de Riparia.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e331">Examinata causa, quae vertitur inter te et milites Campaniae †super ecclesia S. Angeli
            de Casaperota, actis confessionibus et attestationibus auditis, instrumentis et
            allegationibus indagatis, perpendimus evidenter, arbitrium, quod T. vicedominus
            Sabinensis dicebatur super eodem negotio promulgasse, contra formam iuris et compromissi
            fuisse dictatum. Unde, non obstante confirmatione felicis memoriae Coelestini Papae
            praedecessoris nostri, qui confirmaverat illud, sicut provide latum fuerat, et ab
            utraque parte receptum, decrevimus ipsum irritum et inane. Actionem autem, quam super
            iure patronatus eiusdem ecclesiae contra praefatos milites intentabas, incongruentem
            cognovimus et ineptam, quia, quum testes induxeris ad probandum, quod, quando praefatus
            A. vicedominus ecclesiam eandem tanquam sequestratam accepit, tu ius patronatus ipsius
            ecclesiae possidebas, proiecto nec rei vindicationem intentare, nec ipsius restitutionem
            poteras postulare. Unde intentionem tuam in hac parte pronunciavimus non tenere,
            absolventes eosdem milites ab eadem, ita tamen, quod si congruentem et aptam intentare
            volueris actionem, respondere tibi nililominus teneantur. [Nulli ergo etc. Dat. Later.
            IX. Kal. April. Ao. X. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e340">Praeceptores templi pro domibus suis agere et defendere possunt; nec obstat eis
            religio, vel quod ignota sit eorum origo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e343">Idem Magistro et Fratribus militiae templi in Italia constitutis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e346">Quum deputati †sitis obsequio Iesu Christi, qui, quum iustus sit, iustitiam diligit et
            aequitatem conspicit vultus eius, indemnitatibus vestris paterna tenemur sollicitudine
            praecavere, ne pro eo, quod operibus pietatis intenditis, laesionem in vestra iustitia
            subeatis. Accepimus plane, quod quidam tam saeculares quam ecclesiastici iudices in
            Italia illos, quos habetis in domibus vestris praeceptores, in causis ad prosequendam
            suam iustitiam non admittunt, tanquam licitum non sit eis super litigiosis negotiis
            curam agere, qui pacificis decrecreverunt studiis inhaerere, illud allegantes in
            repulsionem ipsorum, quod eorum ipsis generatio non est nota, qui undecunque locorum
            venerint, gratia divina vocati, dummodo laudabiliter exsequantur officium sui ordinis,
            ex superabundanti requiritur suae notio nationis. Ne quis igitur in prosecutione
            causarum praeceptores eosdem ab agendo vel respondendo sub occasione huiusmodi repellat,
            auctoritate apostolica inhibemus. [Nulli ergo etc. Dat. Rom. ap. S. Petr. IV. Id. April.
            Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e356">Praelati debent laicis de clericis, appellatione frustratoria non obstante, iustitiam
            facere; ad saeculare tamen forum clerici a laicis trahi non debent, etiam data ipsorum
            praelatorum negligentia.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e359">Idem Vercellensi Episcopo et Abbati de Toleto.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e362">Qualiter et quando (Et infra: cf. c. 17. de accus. et den. V. 1.) Praecipiatis ex parte
            nostra praelatis, ut laicis de clericis conquerentibus plenam faciant iustitiam
            exhiberi, non obstantibus appellationibus frustratoriis, quas in eorum gravamen clerici
            frequenter opponunt, ne pro defectu iustitiae clerici trahantur a laicis ad iudicium
            saeculare, quod omnino fieri prohibemus, et vos, ne fiat, omnimodis satagatis et ceterum
            adversus haerecticorum fallacias sollicitudinem vestram vigilare volumus, monentes et
            obsecrantes in Domino, quatenus ad exstirpandum de agro dominico lolium haereticae
            pravitatis prudenter et efficaciter intendatis. [Dat. IV. Kal. Febr. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e371">Iudex habens ut privatus paene consimilem causam, quam habet ut iudex, a iudicando
            removetur. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e374">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e377">Causam, quae inter dilectum filium abbatem et conventum Vindonensem ex parte una, et
            archidiaconum Carnotensem ex altera super quibusdam procurationibus vertitur, vobis,
            filii T. et G. et archidiacono Parisiensi meminimus commisisse. †Dictus vero abbas et
            conventus nolentes parti alteri respondere, nisi nos primo consulerent secundum
            privilegia Romani Pontificis, indulta monasterio eorundem, dilectum filium W. eiusdem
            monasterii monachum propter hoc ad sedem apostolicam transmiserunt, nihilominus
            supplicantes, quatenus te, fili decane, loco Parisiensis archidiaconi supra dicti
            subrogare ad decisionem ipsius negotii dignaremur. Quia vero, quum eundem archidiaconum
            similis paene causa contingat, nimis favorabilis parti alteri videretur, nos te, fili
            decane, loco ipsius archidiaconi subrogantes, discretioni vestrae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, non obstantibus prioribus literis, ante adventum monachi impetratis,
            in causa ratione praevia procedatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e386">Si iudices de principali et exceptionibus praeiudicialibus simul cognoscunt, vel super
            principali lite non contestata testes recipiunt, licite ab eis appellatur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e389">Honorius III. Archidiacono Remensi et Decano Brimensi Coloniensis dioecesis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e392">Exhibita nobis dilecti filii R. Virdunensis electi petitio declaravit, quod, quum super
            facto electionis suae ipsius et H. archidiaconi ac quorundam canonicorum Virdunensium
            adversariorum suorum procuratores ad nostram olim audientiam accessissent, nos, audita
            petitione partis adversae, et quae proposita fuerunt ab ipsa, venerabili fratri nostro
            Parisiensi episcopo et coniudicibus suis sub certa forma literas nostras direximus,
            inter alia continentes, ut, vocatis qui forent evocandi, super propositis et aliis
            negotium contingentibus inquirerent veritatem, †et testes, quos nominari contingeret
            iuxta consuetam formam, ad testimonium compellendo, et praefigendo partibus terminum
            competentem, quo per se vel per procuratores idoneos nostro se conspectui praesentarent,
            iustam sententiam recepturae. Partibus ergo citatis, non fuit processum in aliquo prima
            die, quumque decem de parte adversa secundo termino comparuissent, et fuissent, si
            electo se opponerent, in iure requisiti, septem eorum respondere nolentibus, ad agendum
            tres se residui obtulerunt. Quum autem idem electus quibusdam ex his, qui contra eum
            agebant, conspirationem, et quibusdam excommunicationem in modum exceptionis obiiceret,
            se id offerens probaturum, praefati iudices interlocuti fuerunt, quod de his et
            principali negotio simul inquirerent, a quibus videretur ipsis iudicibus inquirendum,
            nolentes, quasi non iudices, sed inquisitores exsisterent, super dictis exceptionibus
            ipsius electi probationes admittere, sed pervertendo iuris ordinem de praemissis
            exceptionibus et principali negotio pariter per se inquirere intendentes, et procedentes
            etiam ad receptionem testium, lite nondum super eodem negotio contestata, quare
            praefatus electus nostram audientiam appellavit, †humiliter supplicans, ut, quum literae
            ad ipsos iudices obtentae non inquisitionem, sed commissionem sapiant, prout apparet ex
            continentia earundem, quod ab eis factum est post appellationem ipsius revocare in
            irritum, et causam alii comittere dignaremur. Quia vero non in modum inquisitionis, sed
            commissionis negotium exstitit delegatum, discretioni vestrae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, convenientes ad locum idoneum et partibus competentem, si ex dictis
            gravaminibus vel aliquo ipsorum appellatum constiterit, revocato in irritum quicquid
            post appellationem huiusmodi inveneritis attentatum, in causa ipsa iuxta priorum
            continentiam literarum, appellatione remota, ratione praevia sine morae dispendio
            procedatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e401">Lapsu triennii non obstante potest delegatus in causa sibi commissa procedere.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e404">Idem Magistro Tancredo Canonico Bononiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e407">Venerabilis frater noster archiepiscopus Ravennas proposuit coram nobis, quod, quum
            decisio causae, quae inter ipsum ex parte una, et communitatem Cerviae ex altera super
            iurisdictionis civitatis Cerviae et quibusdam aliis articulis vertitur, sit per
            subterfugia et cavillationes eorum per triennium prorogata, et tandem post litis
            contestationem et commissiones varias tibi dedimus in mandatis, ut eam ad nos remittas
            sufficienter instructam, dicti Cervienses asserentes, instantiam iudicii per decursum
            triennii periisse, respondere sub tuo examine recusaverunt. †Nolentes igitur, ut eiusdem
            causae decisio ulterius prorogetur, praesentium tibi auctoritate Mandamus, quatenus,
            exceptione huiusmodi non obstante, in negotio isto, appellatione remota, ratione praevia
            procedas iuxta traditam tibi formam. [Dat. Later. X. Kal. Mai Ao. VIII. 1224.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t1-Dd1e411">
          <head xml:id="cice-l2t1-Hd1e413">CAP. XXI.</head>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e416">Actor obtinens in possessorio coram iudice rei, non tenetur coram eo iudice super
            proprietate respondere, si est prorsus alterius fori. H. d. et est casus notabilis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e419">Idem Episcopo et Magistris T. et B. Praten. Bononiae commorantibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t1-d1e422">Significaverunt nobis olim abbas et conventus sanctae Mariae de Florentia, quod
            Florentina potestas pro eis contra communitatem castri de Signa super possessione vel
            quasi iuris ibidem eligendi rectorem, quod ad se pertinere dicebant, diffinitivam
            sententiam promulgavit. Sed postmodum, eadem communitate nolente recipere nobilem virum
            B. Vinci-Werra, quem iidem in rectorem elegerant castri praedicti, praefata potestas non
            solum non curavit sententiam suam exsecutioni mandare, ac communitatem ipsam compellere
            ad recipiendum dictum nobilem pro rectore saepius requisita; sed nec permisit
            communitatem eandem ad hoc a fidelibus eorum monasterii coarctari; quin potius abbatem
            et conventum praefatos ipsa potestas indigne coegit communitati praedictae super
            proprietate vel quasi memorati iuris in saeculari iudicio respondere. Unde vobis per
            literas nostras iniunximus, ut, si ita esset, per censuras ecclesiasticas cogeretis
            communitatem eandem electum ab eisdem monachis in rectorem admittere; audituri postea
            quae partes super proprietate vel quasi dicti iuris ducerent proponenda, †et causam,
            sicut iustum exsisteret, decisuri, non obstante statuto quolibet contrario
            ecclesiasticae libertati, seu quod abbas et conventus praedicti compulsi sunt super hoc
            litem contestari in iudicio saeculari. Nuper autem, referentibus abbate et conventu,
            didicimus, quod, quum de literis a nobis super hoc obtentis ad ipsius communitatis
            notitiam pervenisset, syndicus eius, exhibito coram iudice potestatis calumniae
            iuramento, citari fecit abbatem, quod coram illo subiret simile iusiurandum, ut per hoc
            renunciare intelligeretur idem abbas apostolicis literis ipso facto, aut pro convicto,
            si hoc facere recusaret, haberetur. Quumque praefatam communitatem ad praesentiam
            vestram saepius et peremptorie citassetis, syndico eius se velle dilatorias exceptiones
            proponere protestanti, terminum, in quo id faceret, vel super principali responderet
            negotio, statuistis. Verum pars altera inter alia excipiendo proposuit, se tunc coram
            vobis respondere de iure non teneri, quum tempus propter vindemias exsisteret feriatum,
            respondente syndico monasterii, hoc malitiose proponi, ut videlicet causa protracta
            tempus regiminis electi inutiliter elabatur. †Quod apparebat ex eo, quia per nuncium
            potestatis abbati fuit prohibitum, ne communitatem eandem extra Florentinum districtum
            in iudicio conveniret, quare praenominati abbas et conventus humiliter petierunt, ut
            obviare huiusmodi malitiis dignaremur. Quocirca discretioni vestrae Mandamus, quatenus
            tam eundem syndicum, quam eiusdem monasterii monachos, quorum testimonio uti voluit, si
            excommunicationem contra eos ad impediendum causae processum opponi contingat,
            absolventes sublato appellationis obstaculo ad cautelam, ne tali praetextu valeant ab
            agendo vel testificante repelli, hoc non obstante, in negotio, iuxta recepti formam
            mandati, ratione praevia procedatis, causae finem debitum absque morae dispendio
            imponendo ita praeceptum apostolicum impleturi quod non debeamus vobis difficultatem
            quae dicto monasterio morae occasione imminere dignoscitur imputare. [Dat. Reate II.
            Kal. Nov. Ao. X. 1225.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>