<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.02. DE FORO COMPETENTI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.02. DE FORO COMPETENTI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t2">
        <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e105">2.02. DE FORO COMPETENTI.</head>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <head xml:id="cice-l2t2-d1e113" type="question-title">Clericus coram suo episcopo conveniri debet.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e116">Ex concilio Calcedonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e119">Si quis clericus adversus clericum negotium habeat, non deserat episcopum proprium, et
            ad saecularia percurrat iudicia, sed prius apud ipsum actio ventiletur, vel certe
            consilio eiusdem episcopi apud alios, quos utraque pars voluerit, iudicium obtinebunt.
            Si quis autem praeter haec fecerit, canonicis correptionibus subiacebit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e128" type="question-title">Iudex saecularis, si clericum per se distringit vel condemnat, excommunicari debet.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e131">Ex concilio Parisiensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e134">Nullus iudicium neque presbyterum, neque diaconum aut clericum ullum, aut minores
            ecclesiae sine permissu pontificis per se distringere aut condemnare praesumat. Quod si
            fecerit, ab ecclesia Dei, cui iniuriam irrogare dignoscitur, tamdiu sit sequestratus,
            quousque reatum suum cognoscens emendet.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e143" type="question-title">Ratione rei, de qua agitur, sortitur quis forum ibi, ubi res est. Sic communiter
            summatur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e146">Ex concilio Africano.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e149">Sane si episcopi, inter quos causa versatur, sint diversarum provinciarum, ille primas
            det iudices, in cuius provincia est locus, de quo contenditur. Si autem etc. (cf. c. 1.
            de arb. I. 43.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e158" type="question-title">Episcopus ut suspectus recusatus, de cuius suspicione notorie constat, potest dare
            delegatum partibus non suspectum, cuius sententiam poterit per se exsecutioni
            mandare.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e161">Gregorius Bonifacio Defensori Corsicae.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e164">Si quis contra clericum causam habuerit, episcopum ipsius adeat, qui si ut suspectus
            fuerit recusatus, exsecutor [vel] ab eo deputetur, aut, si et hoc actor refugerit, ab
            eodem episcopo est deputandus, qui partes sibi mutuo consensu iudices compellat eligere,
            a quibus quicquid fuerit definitum ipsius sollicitudine servata lege modis omnibus
            compleatur, [ut non sit unde se possint litigiis fatigare. Dat. mens. Aug. Ind. IV.
            601.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e174" type="question-title">Super re ecclesiae vel clerici potest laicus coram ecclesiastico iudice conveniri; sed
            si probabiliter negat, rem esse ecclesiae vel clerici, ad iurisdictionem ecclesiasticam
            declinandam, convenitur coram suo iudice.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e177">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e180">Si vero presbyter, vel clericus alius aliquem laicum de rebus suis vel ecclesiae
            impetierit, et laicus res ipsas non esse ecclesiae vel presbyteri aut clerici, qui eum
            exinde impetit, sed suas proprias asseverat, laicus ipse debet de rigore iuris super hoc
            ad forensem iudicem trahi, quum actor semper forum rei sequi debeat, licet in plerisque
            partibus aliter de consuetudine habeatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e186">CAP.VI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e189" type="question-title">Si quaestio feudalis est inter clericum et laicum, cognoscet dominus feudi; sed eo
            negligente cognoscet delegatus Papae, etiam ante negligentiam datus. H. d. secundum
            lecturam gloss.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e195">Ex transmissa nobis insinuatione B. C. et W. militum ecclesiae tuae intelleximus, quod,
            quum R. de Cassaville eos super quadam possessione coram venerabili fratre nostro
            Trecensi episcopo traxisset in causam, nobilis vir de Campis eorum dominus, [a quo
            possessiones tenebant,] sub debito fidelitatis eis inhibuit, ne de saeculari feudo in
            iudicio ecclesiastico responderent. †Itaque praefatus episcopus in eos velut in
            contumaces excommunicationis sententiam promulgavit etc. (Et infra:) [Mandamus, quatenus
            praefatos milites ab excommunicatione contradictione et appellatione cessante absolvas
            etc.] (Et infra:) Deinde Per dominum feudi causam iubeas terminari, et, si ipse aliquid
            malitiose distulerit, tu ei sublato appellationis obstaculo debitum finem imponas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e204" type="question-title">Per dominum feudi saecularem sive ecclesiasticum quaestio feudalis terminari debet,
            etiamsi vasalli sint clerici, et, si plures praetendantur domini, non potest unus
            cognoscere, maxime alio absente, an feudum ad eum pertineat. H. d. secundum lecturam
            magis notabilem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e210">Verum quoniam de quibusdam feudis adversus eundem praepositum quaestio mota fuit,
            statuimus, ut, ex quo episcopus fuerit in eadem ecclesia consecratus, qui plenam
            auctoritatem habeat et potestatem, de feudis ipsis sub suo iudicio cognoscatur, si ad
            ecclesiasticam cognitionem pertineant; alioquin ipsa quaestio imperiali beneplacito,
            sicut iustum fuerit, relinquatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e219" type="question-title">Malefactores ecclesiarum in utroque foro conveniri possunt.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e222">Lucius III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e225">Quum sit generale, ut actor forum rei sequatur, †conveniens est, ut apud iudices
            saeculares raptores prius conveniantur. Sed si iustitiam exhibere contempserint, aut
            iudices ex quaecunque causa fuerint negligentes, quia iudicandi sunt sacrilegi ab
            ecclesia, de crimine illo censurem poteris in eos ecclesiasticam exercere. Verum quoniam
            saeculares iudices in exhibenda iustitia personis ecclesiasticis saepe in iudicio sunt
            remissi, iam per consuetudinem in favorem ecclesiae est introductum, ut malefactores
            suos, qui sacrilegi sunt censendi, venerabilium locorum rectores possint sub quo
            maluerint iudice convenire.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e234" type="question-title">Causae clericorum secundum iura, non secundum consuetudines laicorum terminantur. Vel
            sic: in loco temporalis iurisdictionis ecclesiae causae clericorum sunt secundum ius
            canonicum terminandae. Hoc dicit secundum gl. et utrumque summarium recipit
            determinationem.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e237">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e240">Quod clericis (Et infra:) Nullus episcoporum vel clericorum ad iudicia saecularia est
            trahendus. Habent enim illi suos iudices, nec quicquam est eis publicis commune cum
            legibus. Bonifacius vero Papa et Gelasius, et alii plures antecessorum nostrorum
            antiquioribus conciliis consonantes, sicut bene patet viris iuris utriusque peritis, id
            ipsum in sacris constitutionibus ediderunt. Hac igitur ratione inducti, per apostolica
            scripta Mandamus, quatenus, si quas causas pecuniarias clerici Parisius commorantes
            habuerint contra aliquos, vel aliqui contra eos, ipsas appellatione remota iure canonico
            decidatis, nec permittatis iuri scripto consuetudinem praevalere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e249" type="question-title">Laicus laicum super re civili coram iudice ecclesiastico convenire non potest, nisi in
            defectu iustitiae saecularis, vel nisi consuetudo id exposcat.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e252">Innocentius III. Vercellensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e255">Licet ex suscepto †servitutis officio simus omnibus in iustitia debitores, sic tamen in
            iure suo nos quibusdam convenit providere, ne aliis iniuriam facere videamur, et, quod
            absit, inde sumatur materia scandali, unde provida debet consideratione sedari. Ex
            insinuatione sane dilectorum filiorum consulum et communis Vercellensium nos noveris
            accepisse, quod, quum de singulis quaestionibus, quae motae fuerunt contra eos coram
            consulibus iustitiae, iuxta consuetudinem approbatam velint cuilibet conquerenti
            iustitiae plenitudinem exhibere, quidam, ut eorum iurisdictionem evacuent et fatigent
            eos laboribus et expensis, super rebus, quae iudicium ecclesiasticum non contingunt,
            literas apostolicas impetrant, et sic praeter iurisdictionem consulum, quam enervant,
            eos cogunt multipliciter laborare. Volentes igitur sic eorum utilitati consulere, ne
            patiamur aliorum iustitiam deperire, fraternitati tuae per apostolica scripta Mandamus,
            quatenus, si quando a laicis Vercellensibus tales literas super rebus, praecipue quae
            forum saeculare contingunt, a sede apostolica contigerit impetrari, eas sublato
            appellationis obstaculo, decernas auctoritate nostra irritas et inanes, dummodo dicti
            consules et commune de se conquerentibus in iudicio saeculari exhibeant iustitiae
            complementum. Liceat tamen ipsis, qui sub eisdem consulibus taliter duxerint
            contendendum, si se in aliquo senserint praegravari, ad tuam, sicut hactenus servatum
            est, vel ad nostram, si maluerint, audientiam appellare, hoc praesertim tempore, quo
            vacante imperio ad iudicem saecularem recurrere nequeunt, qui a superioribus in sua
            iustitia opprimuntur. Si vero consules iustitiae tanquam merito suspecti fuerint
            recusati, coram arbitris communiter electis de causa suspicionis agatur, quae si probata
            fuerit esse iusta, ad te vel ad nos pro iustitia recurratur, sicut superius est
            expressum. [Dat. Ferentini II. Kal. Iun. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e265" type="question-title">Vidua laicum coram iudice ecclesiastice convenire non potest, nisi super causa
            ecclesiastica, vel in defectum iudicis saecularis.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e268">Idem Archidiacono et Thesaurario Turonensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e271">Ex tenore literarum nobilis viri G. comitis Britanniae nostris est auribus intimatum,
            quod, quum causam, quae inter mulierem nobilem F. et nobilem virum I. de Meduano super
            hereditate sua noscitur agitari, vobis et bonae memoriae G. magistro scholarum B.
            Martini commiserimus fine debito terminandam, ipse comes eidem mulieri, quum tam ipsa
            quam praedictus I. essent de foro ipsius, mandavit, ut causam ipsam deferrent ad ipsum,
            promittens eidem, quod in curia sua faceret ei iustitiae plenitudinem exhiberi, †vobis
            nihilominus intimare procurans, quod in curia sua debebat huiusmodi negotium terminari.
            At vos et mulier supradicta ei nequaquam obtemperare volentes satagitis in causa
            procedere, et sibi suam minus rationabiliter iurisdictionem auferre, unde nobis
            humiliter supplicavit, ut causam ipsam ad eum, ad quem specialiter pertinet, remittere
            dignaremur. Nos igitur attendentes, quod sic sumus viduis in iustitia debitores, quod
            aliis iniustitiam facere non debemus, discretioni vestrae per apostolica scripta
            mandamus, quatenus, nisi sit talis causa, quae ad ecclesiasticum iudicem pertinere
            noscatur, ei supersedere curetis, dummodo per iudicem saecularem suam possit iustitiam
            obtinere; alioquin, non obstante ipsius contradictione, causam ipsam iuxta formam vobis
            in aliis literis traditam ratione praevia terminetis. [Dat. Romae ap. S. Petrum Kal.
            Ian. A. VIII. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e280" type="question-title">Clericus non potest constituere sibi iudicem laicum, etiamsi proprium iuramentum et
            adversarii consensus accedat.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e283">Idem Pisano Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e286">Si diligenti Et infra: [cf. c. 17. de praescr. II. 26.] Super eo autem admiramur
            plurimum, et movemur, quod, quum te reputemus virum providum et discretum, et iuxta
            debitum pontificalis officii sanctorum Patrum statuta ignota tibi esse non debeant, et
            iurisperitorum copiam habere noscaris, Asseruisti, te usque ad haec tempora tenuisse, et
            habere pro certo, quod licitum sit cuilibet clerico renunciare saltem in temporalibus
            causis iuri suo, et sibi laicum iudicem constituere, praesertim ubi adversarii voluntas
            accedit, ac per hoc tacite te innuis rationabiliter redargutum pro eo, quod huiusmodi
            pacto tenere iuramentum super hoc interpositum respondisti, immemor constitutionis
            illius, qua cavetur, pacto privatorum iuri publico minime derogari. Quum ergo hoc ius in
            Milevitanensi et Carthaginensi conciliis sit specialiter promulgatum, ne clerici
            clericos relicto suo pontifice ad iudicia publica pertrahant, alioquin causam perdant,
            et a communione habeantur extranei, et tam episcopi quam diaconi, seu quilibet clerici
            in criminali seu in civili negotio, si derelicto ecclesiastico iudicio publicis iudiciis
            se purgare voluerint, etiamsi pro eis sit lata sententia, locum suum amittant, et hoc in
            criminali actione, in civili vero perdant quod evicerint, si locum suum maluerint
            obtinere: manifeste patet, quod non solum inviti, sed etiam voluntarii pacisci non
            possunt, ut saecularia iudicia subeant, quum non sit beneficium hoc personale, cui
            renunciari valeat, sed potius toti collegio ecclesiastico publice [et generaliter] sit
            indultum, cui privatorum pactio derogare non potest. Nec iuramentum licite servari
            potuit, quod contra canonica statuta illicitis pactionibus informatur. [Super alio etc.
            (cf. c. 17. de praescr. II. 26.) Dat. Rom. ap. S. Petr. II. Non. Maii Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e295" type="question-title">Clerici super escessibus coram suo episcopo conveniri debent, non coram his, quibus
            serviunt, nisi consuetudo vel privilegium aliud inducat.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e298">Idem Belvacensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e301">Quum contingat interdum (Et infra: [cf. c. 28. de iureiur. II. 24.]) Insuper
            postulasti, an, quum aliqui clerici deputati servitio capituli Belvacensis aut aliorum
            clericorum tuae dioecesis super excessibus impetuntur, sint cogendi coram te, vel potius
            coram illis, quibus serviunt, querelantibus respondere, quum illi sibi iurisdictionem
            huiusmodi vendicare contendant, licet illos excommunicare non valeant, vel alias etiam
            coercere. Super quo fraternitati tuae taliter respondemus, quod ad te, utpote ordinarium
            iudicem, de talibus debent conquerentes habere recursum, maxime si super his criminibus
            impetuntur, quae in tua noscuntur dioecesi commisisse; nisi forte hi, quibus
            delinquentes ipsi deserviunt, ex indulgentia vel consuetudine speciali iurisdictionem
            huiusmodi valeant sibi vindicare. [Dat. Later. XVI. Kal. Ian. Ao. XIII. – 1210.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e310" type="question-title">Episcopus delicti condemnat clericum de delicto; sed non privat beneficio alibi
            exsistente; sed episcopus beneficii privabit quasi exsequendo condemnationem iudicis
            delicti. H. d. secundum unum intellectum. Secundum alium intellectum h. d.: Episcopus
            delicti condemnat clericum de delicto, privando beneficio alibi sito; exsecutio realis
            fit ab episcopo beneficii.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e313">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e316">Postulasti per sedem apostolicam edoceri, utrum sacerdos habens ecclesiam in una
            dioecesi, et residens in eadem, domicilium vero patrimonii ratione in alia, ibi
            delinquens, ab eo, in cuius dioecesi habet patrimonium, pro delicto ibidem commisso
            debeat iudicari, praesertim in causis, quae officii sui seu beneficii privationem
            exposcunt? Ad quod breviter respondemus, quod per episcopum, in cuius dioecesi deliquit,
            sententia promulgari poterit in eundem. Sed ab eo, in cuius dioecesi beneficium obtinet,
            erit quoad illud huiusmodi exsecutio sententiae facienda. Quaesivisti etc. (cf. c. 21.
            de homic. V. 12.) [Dat. Lat. III. Kal. Maii Pont. nostr. Ao. XVI. 1213.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e325" type="question-title">Miserabilis persona potest laicum interdicto unde vi coram iudice ecclesiastico
            convenire, etiamsi res subtracta dicatur feudalis.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e328">Honorius III. Archiepiscopo, Decano et Archidiacono Turonensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e331">Ex parte carissimae in Christo filiae B. quondam Angliae reginae illustris fuit
            propositum coram nobis, quod, quum nobilem virum G. de Guerchia detentorem castri
            Segrey, ratione dotalitii pertinentis ad ipsam, quo per eum vel eius complices contra
            iustitiam fuerat spoliata, auctoritate bonae memoriae Ioannis Papae praedecessoris
            nostri coram vobis super hoc traxisset in causam, dictus nobilis excipiendo proposuit,
            quod literae apostolicae non valebant, pro eo, quod castrum Guargiae, ubi est eius
            domicilium principale, consistit in dioecesi Rodonensi, quae ultra duas diaetas a
            Turonis est remota, unde illic trahi non poterat secundum statutum concilii generalis.
            Verum replicatum fuit ex parte reginae, quod idem nobilis Turonis satis poterat secundum
            statutum concilii generalis conveniri, quum non solum in Rodonensi dioecesi, sed etiam
            in Andegavensi dioecesi exsistat, eo, quod et castra et reditus plures habet in ipsa, et
            castrum, de quo quaestio vertitur, in eadem est dioecesi, quae a Turonis nequaquam ultra
            XII. leucas distat. Idem quoque adiecit, quod, quum dicta regina ius suum coram domino
            feudi prosequi debuisset, literae apostolicae non valebant, quum non faciebant
            mentionem, quod dominus feudi fuerit requisitus, et ipse in exhibenda sibi iustitia
            exstiterit negligens vel remissus, subiiciens, quod eaedem literae falsitate expressa
            fuerant impetratae, eo, quod suggestum fuerat, castrum illud ad eandem reginam ratione
            dotalitii pertinere, quum nec ab initio, nec durante matrimonio a viro sibi fuerat in
            donationem propter nuptias assignatum. Ad hoc autem fuit ex parte ipsius reginae
            responsum, quod vidua spoliata irrequisito feudi domino spoliatorem seu detentorem rei
            coram ecclesiastico iudice poterat convenire, cuius interest viduas defensare. †Nec
            obest, quod sibi castrum illud a viro assignatum non fuerit, quum clarae memoriae I. rex
            Angliae, heres et successor viri sui, castrum praefatum in concambium pro aliis rebus
            dotalitiis eidem concessit, et ipsa illud diu pro dote pacifice possedisset. Ad haec
            autem fuit ex parte ipsius nobilis replicatum, quod praedictus rex heres non fuerat
            regis Richardi, nec dominus Andegavi, sed eiusdem castri raptor potius et invasor, et
            ita ius, quod ipse nequaquam habuit, transferre non potuit in reginam. Ad quod sic pars
            eiusdem reginae respondit, quod contra rescriptum exceptio huiusmodi non valebat, nec
            habere debebat locum in possessorio, quod eadem contra dictum nobilem intendebat. Unde
            vos aures huiusmodi exceptionibus frivolis adhibentes, in principali negotio procedere
            hactenus distulistis in eiusdem reginae gravamen non modicum et iacturam. Nos vero
            volentes, ut finis litibus imponatur, discretioni vestrae Mandamus, quatenus, si vobis
            constiterit, dictum nobilem terram et mansionem habere in Andegavensi dioecesi, in qua
            interdum consuevit commorari, et ipsam dioecesim ultra duas a Turonis non distare
            diaetas, et in eadem litigiosam rem esse, non obstantibus exceptionibus aliis, quae in
            petitorio potius, quam in possessorio, quod regina contra eundem nobilem intentabat,
            locum habere videntur, in ipso negotio iuxta priorum continentiam literarum, sublato
            cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo, ratione praevia procedatis,
            praeceptum apostolicum taliter impleturi, quod eadem regina pro defectu vestro ad nos
            laborare ulterius non cogatur, nec vos possitis de negligentia reprehendi. [Dat. Later.
            XVI. Kal. Febr. A. I. 1217.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e340" type="question-title">Laici usurpantes iura ecclesiastica velut sacrilegi per iudicem ecclesiasticum
            compelluntur.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e343">Gregorius IX. Fratri Palmerio Canonico S. Trinitatis.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e346">Conquestus est nobis [venerabilis frater noster] Bononiensis episcopus, quod potestas
            et commune Bononienses temporalem iurisdictionem, quae in [S. Ioannis in Persiceto,
            Unciolae, Maximatici, Podii, Dulioli, Castri Episcopi et] quibusdam [aliis] castris et
            villis ecclesiae Bononiensis competit pleno iure, et in cuius quasi possessione fuisse
            ac esse dignoscitur, per violentiam usurpare praesumunt, [quendam, qui apud dictum
            castrum S. Ioannis homicidium perpetravit, per eos puniendum a rectore castri eiusdem
            sibi exhiberi fecerunt, et adhuc tenent in vinculis, ipsum reddere denegantes, unde per
            literas nostras ipsi mandavimus, ut ab ipsius episcopi molestia desistentes, et eidem
            episcopo restituentes sine difficultate qualibet homicidam, libere ipsum permitterent in
            dictis locis uti iurisdictione praefata, comparituri coram nobis usque ad festum omnium
            sanctorum proximo praeteritum ad faciendum et recipiendum quod iuris ordo dictaret, si
            in dictis castris et villis proponerent iurisdictionem aliquam se habere. Qui hoc, sicut
            dicitur, contemnentes, nec restituerunt sibi malefactorem praefatum moniti diligenter,
            nec permiserunt episcopum libere uti hac iurisdictione in locis eisdem, neque ad nos
            responsalem idoneum destinarunt, sed peccatum peccato potius cumulantes, postquam
            utriusque partis nuncii ad sedem apostolicam accesserunt, dicti potestas et commune
            quosdam ex parte sua miserunt ad investigandum et puniendum quoddam maleficium patratum
            in terra Dulioli ad iurisdictionem ipsius ecclesiae pertinente, super quo inquisitio
            facta fuerat per dicti episcopi nuncios, et a malefactoribus pignorum cautiones et aliae
            securitates acceptae, quare nuncii eiusdem episcopi humiliter petierunt a nobis, ut
            super his deberemus indemnitati Bononiensis ecclesiae praecavere.] Quum autem valde sit
            iniquum [et ingens sacrilegium,] ea, quae collata sunt pro remedio peccatorum
            venerabilibus ecclesiis, vel relicta, aut eis iustis modis aliis acquisita, [a fidelibus
            et viris catholicis, a quibus servari ea convenit,] aliis usibus applicari, propter quod
            merito invasores ipsarum rerum tanquam sacrilegi, [nisi eas restituant, per ecclesiarum
            rectores, quum ecclesiasticum sit crimen sacrilegii] sunt anathemati usque ad
            satisfactionem congruam supponendi. [Ecclesiarum quoque favore noscitur introductum, ut
            malefactores suos venerabilium locorum rectores possint sub quo maluerunt iudice
            convenire. Sed fori exceptione per nuncios vestros opposita instanter petebatur ab
            ipsis, ut, quum regulariter actor forum rei sequi debeat, relinqueremus quaestionem
            huiusmodi iudicio saeculari. Super iis ergo deliberatione cum fratribus nostris habita
            diligenti, paterna dulcedine ipsos monemus, deposcimus et rogamus, obsecrantes per
            salutem animarum suarum et per Dominum obtestantes, quum in hoc longe magis sit vinci
            quam vincere gloriosum, non renuant salutarem recipere medicinam, sed nobis haec
            gratuita liberalitate sub spe mercedis aeternae donantes Deo et ecclesiae super
            praemissis debitam satisfactionem impendant. Civitatis enim suorum ecclesiae Romanae
            devotae sollicita desideramus affectione salutem, alligare curantes quod confractum est
            et reducere quod abiectum, et cupientes eosdem per patientiam nostram ad poenitentiam
            revocare. Nolentes itaque afflictionem eiusdem ecclesiae ad dictorum potestatis et
            communis periculum, quod versatur in ipsa, dissimulare, ne contra officii nostri debitum
            veniamus, scientes quod obedire Deo magis quam hominibus nos oportet, discretioni tuae
            per apostolica scripta] Mandamus, quatenus si tibi constiterit de praemissis, [tu
            diligenti] monitione praemissa, per censuram ecclesiasticam cessare ipsos ab huiusmodi,
            et satisfacere de praeteritis damnis et iniuriis, appellatione remota compellas. [Testes
            etc. Dat. Lat. VI. Kal. Febr. Pontif. nostr. Ao. IV. 1230.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e356" type="question-title">Privilegiatus ut non teneatur respondere nisi in certo loco. Si in alio loco respondere
            vel solvere promittit, ibi poterit conveniri, et etiam ubi habet domicilium. Secundum
            Ioan. Andr.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e359">Idem Episcopo Dulmensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e362">Dilecti filii I. et A. cives Romani sua nobis petitione monstrarunt, quod, quum abbati
            S. Genovefae Parisiensis super quadam pecuniae summa contra R. praedecessorem tuum
            literas impetrassent, tu proponi fecisti, quod omnibus Anglicis est a sede apostolica
            indultum, ut super causis pecuniariis citra mare conveniri non possint, propter quod
            idem abbas in negotio non processit. Verum, quia, etsi fuisset privilegium tale
            concessum, non tamen prodesset illis, qui se certo loco respondere vel solvere
            adversariis promiserunt, quum ibi et ubi domicilium habent valeant conveniri: mandamus,
            quatenus eisdem de pecunia ipsa cum iustis et moderatis expensis, et congrua
            satisfactione damnorum, usuris omnino cessantibus, satisfacias, ut teneris. Alioquin
            eidem abbati nostris damus literis in mandatis, ut in commisso sibi negotio, proposita
            ex parte tua indulgentia non obstante, iuxta prioris mandati nostri tenorem sine
            dispendio morae procedat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e371" type="question-title">Quanquam laici possunt iurisdictionem non sui iudicis prorogare, clerici tamen non
            possunt, nisi episcopi dioecesani consensus accedat, et iudex, cuius iurisdictionem
            prorogare volunt, sit ecclesiasticus.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e374">Idem Abbati Trecensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e377">Significasti nobis, quod P. clericus ad petitionem C. mercatoris se tuae iurisdictioni
            subiecit, si in termino nunc elapso de pecunia mutuata, non satisfecisset eidem (Et
            infra:) Inquisitioni tuae taliter respondemus, quod, licet privatorum consensus eum, qui
            iurisdictioni praeesse dignoscitur, suum possit iudicem constituere, clerici tamen in
            iudicem non suum, nisi forte sit persona ecclesiastica, et episcopi dioecesani voluntas
            accedat, consentire non possunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e386" type="question-title">Legitime citatus tenetur coram iudice citante causam prosequi, non obstante, quod post
            citationem mutaverit forum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e389">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e392">Proposuisti nobis, quod quidam subditus tuus ad petitionem cuiusdam adversarii sui a te
            legitime citatus ad causam, quia postmodum iurisdictionis alterius esse coepit, tuum
            intendit iudicium declinare. Porro tuae prudentiae dubium esse non credimus, quod is in
            praedicta causa ius revocandi forum non habet, quasi ab altero iam praeventus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t2-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l2t2-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <head xml:id="cice-l2t2-d1e401" type="question-title">Quisque clericus potest in curia Romana conveniri, licet alias specifice forum ibi non
            sortiatur; habet tamen ex causa ius revocandi domum.</head>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e404">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l2t2-d1e407">Licet ratione delicti, seu contractus, aut domicilii, sive rei, de qua contra
            possessorem causa movetur, quibus forum regulariter quis sortitur, episcopus vester apud
            sedem apostolicam conventus non fuerit, quia tamen omnium ecclesiarum mater est eadem et
            magistra, rite compelli potuit, ut ibi suis adversariis responderet, nisi pro alia iusta
            et necessaria causa venisset, quam si tunc allegasset, ius revocandi domum salvum
            fuisset eidem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>