<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.21. DE SORTILEGIIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.21. DE SORTILEGIIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t21">
        <head xml:id="cice-l5t21-Hd1e105">5.21. DE SORTILEGIIS.</head>

        <div xml:id="cice-l5t21-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t21-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t21-d1e113">Sortilegia pro futuris inveniendis vel divinationibus faciendis prohibentur, et contra
            facientibus poena imponitur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t21-d1e116">Ex poenitentiali Theodori.</p>
          <p xml:id="cice-l5t21-d1e119">In tabulis vel codicibus aut aliis sorte furta non sunt requirenda, aut nullus in
            psalterio vel in evangelio vel in aliis rebus sortiri, nec divinationes aliquas in
            aliquibus rebus quis observare praesumat. Qui autem contra fecerit, quadraginta dies
            poeniteat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t21-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t21-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t21-d1e128">Presbyter, qui per inspectionem astrolabii furta requirit, ad tempus suspenditur ab
            altaris ministerio. Ita communiter summatur; sed in veritate haec summatio non est
            indistincte vera, quia acrius potest puniri.</p>
          <p xml:id="cice-l5t21-d1e131">Alexander III. Grandensi Patriarchae.</p>
          <p xml:id="cice-l5t21-d1e134">Ex tuarum tenore literarum accepimus, quod V. presbyter, lator praesentium, iuvenili
            levitate usus, cum quodam infami ad privatum locum immundum spiritum invocaturus
            accessit. Unde tu eum, quia propter hoc infamia laborabat, et facinus publicum et
            notorium erat, ab officio et beneficio ecclesiastico suspendisti. Ipse autem coram nobis
            viva voce proposuit, quod non ea intentione, ut vocaret daemonium, ierat, sed ut
            inspectione astrolabii furtum cuiusdam ecclesiae posset recuperari. Verum, licet hoc ex
            bono zelo et ex simplicitate se fecisse proponat: id tamen gravissimum fuit, et non
            modicam inde maculam peccati contraxit. †Sed quoniam tutius est in dexteram quam [in]
            sinistram, et in misericordiam quam in severitatem declinare, ipsum fraternitati tuae
            duximus remittendum. Mandamus, quatenus sibi infra octo dies post harum susceptionem
            literarum ecclesiam cum universis ablatis restituas, et talem ei pro expiatione illius
            delicti poenitentiam imponas, quod per annum et amplius, si tibi visum fuerit, ita
            tamem, quod biennium non excedat, eum ab altaris ministerio praecipias abstinere, et
            extunc liberum sit ei exercere officium sacerdotis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t21-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t21-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t21-d1e143">Non solum electio per sortes fieri non debet, sed etiam electiones compromissariorum
            per sortes assumi non debent.</p>
          <p xml:id="cice-l5t21-d1e146">Honorius III. Capitulo Lucanensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t21-d1e149">Ecclesia vestra nuper episcopo destituta, sicut comperimus, vos, convenientes in unum,
            ut de futuri tractaretis electione pontificis, circa modum electionis diversas
            incipientes habere tractatus, unum tandem elegistis ex vobis per sortem, qui tres
            auctoritate vestra elegit, per quos vice omnium Lucanensi provideretur ecclesiae de
            pastore; quorum duo tertium, magistrum R. scilicet, elegerunt, quod expresse licebat
            eisdem secundum traditam a vobis omnibus potestatem. Procuratoribus igitur vestris super
            his in nostra praesentia constitutis, nos, tali examinato processu, licet nota non
            careat, quin immo multa reprehensione sit dignum, quod sors in talibus intervenit,
            †propter praerogativam tamen morum et literaturam magistri R. canonici vestri, in quem
            vota ecclesiae vestrae praeficiendum episcopum concurrerunt, et affectionem, quam ad
            eandem habemus ecclesiam, electionem celebratam de ipso ad gratiam confirmationis
            admittimus, sortis usum in electionibus perpetua prohibitione damnantes.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>