<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.22. DE CLERICIS PEREGRINIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.22. DE CLERICIS PEREGRINIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t22">
        <head xml:id="cice-l1t22-Hd1e105">1.22. DE CLERICIS PEREGRINIS.</head>
        <div xml:id="cice-l1t22-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t22-Hd1e110">CAP. I.</head>

          <head xml:id="cice-l1t22-d1e113" type="question-title">Ultramarini et valde remoti ordinationem suam probare debent per quinque episcoporum
            sigilla.</head>
          <p xml:id="cice-l1t22-d1e116">Alexander III. Cenomanensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t22-d1e119">Tua nos duxit fraternitas consulendos, quid sit agendum de clericis, qui in remotis
            regionibus ordinati literas eorum ostendunt, a quibus sibi proponunt manus impositas, et
            utrum episcoporum sigilla sint, quae repraesentant, incertum exsistit. Tuae igitur
            consultationi significatione praesentium respondemus, tutius esse, ut in his statuta
            Patrum veterum observentur, quam novum aliquid statuatur. Statutum autem est de
            transmarinis, ut ad minus quinque episcoporum super ordinatione sua testimonio
            muniantur, quod in aliis, si similiter sunt incogniti, credimus observandum, ita tamen
            ut in suspensione aliquanto tempore habeantur in quo videntes plenius de actibus
            instruantur ipsorum. Sed et de inferioribus ordinibus inquiri oportet, quia posset
            contingere, ut aliquibus praetermissis saltum fecissent. His autem peractis, si digni
            inventi fuerint, circa eos poterit dispensari. [Super eo vero etc. cf. c. 15. de off.
            deleg. I. 29.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t22-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t22-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l1t22-d1e128" type="question-title">Clericus peregrinus, qui iurat se ordinatum, nisi aliter probet, in illo ordine non
            suscipietur, nec ad superiores promovebitur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t22-d1e131">Innocentius III. Constantinopolitano Patriarchae.</p>
          <p xml:id="cice-l1t22-d1e134">Inter quatuor (Et infra: [cf. c. 8. de maior. et obed. I. 33.]) Consuluit nos iterum
            tua fraternitas, utrum clericos ad te sine suorum ordinatorum literis venientes, et
            offerentes praestare corporaliter iuramentum, quod sint in quovis ecclesiasticorum
            ordinum constituti, debeas ad superiores ordines promovere. Nos igitur Inquisitioni tuae
            taliter respondemus, quod, nisi de ipsorum ordinatione canonica per idonea tibi
            constiterit argumenta, eos nec in illis suscipere, nec ad maiores debes ordines
            promovere, praesertim antequam conversatio eorum fuerit approbata. [Edoceri quoque etc.
            Dat. Ferentini IV. Non. Aug. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t22-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t22-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l1t22-d1e143" type="question-title">Peregrinus, de cuius ordinatione non constat, non permittitur celebrare in publico, sed
            in occulto sic.</head>
          <p xml:id="cice-l1t22-d1e146">Idem Patriarchae Hierosolymitano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t22-d1e149">Tuae fraternitatis †discretio postulavit per sedem apostolicam edoceri, Utrum clericos
            illos, qui ad partes Hierosolymitanas sine commendatitiis literis veniunt, permittere
            debeas celebrare divina, †quum plerique illorum, de quorum canonica ordinatione non
            constat, statim ut veniunt, praesumunt, non expetita licentia, celebrare? Nos autem tuam
            in Domino sollicitudinem commendantes super primo articulo Respondemus, quod, nisi
            legitime tibi constiterit, sive per literas sive per testes, de illorum ordinatione
            canonica, qui penitus sunt ignoti, non debes ipsos permittere in tuis plebibus
            celebrare; sed si forsitan eorum aliqui secreto ex devotione celebrare voluerint,
            poteris sustinere. [Super secundo etc. cf. c. 3. de apostatis V. 9. Dat. Romae ap. S.
            Petrum II. Kal. Febr. Ao. IX. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t22-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t22-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t22-d1e158" type="question-title">Inferiores praelati sine dioecesanorum consensu, in ecclesiis suis peregrinos non
            possunt instituere.</head>
          <p xml:id="cice-l1t22-d1e161">Honorius III. Regino Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t22-d1e164">Te nobis proponente didicimus, quod quidam praelati ecclesiarum tuae iurisdictionis in
            ecclesiis sibi commissis sine conscientia tua et assensu clericos de alienis
            episcopatibus instituere non verentur. Attendentes igitur, id eis nulla ratione licere,
            quum sit honestati contrarium et a sanctorum Patrum institutionibus alienum, ad exemplar
            felicis recordationis Alexandri Papae praedecessoris nostri inquisitioni tuae taliter
            respondemus, quod, si qui clerici de alienis episcopatibus in ecclesiis tuae
            iurisdictionis sine conscientia et assensu tuo sunt vel fuerint in posterum instituti,
            tibi licet eos exinde auctoritate nostra appellatione postposita removere, nisi aliquos
            ex iis ex dispensatione in eisdem ecclesiis duxeris dimittendos.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>