<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.24. DE OFFICIO ARCHIPRESBYTERI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.24. DE OFFICIO ARCHIPRESBYTERI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t24">
        <head xml:id="cice-l1t24-Hd1e105">1.24. DE OFFICIO ARCHIPRESBYTERI.</head>

        <div xml:id="cice-l1t24-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t24-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l1t24-d1e113" type="question-title">Archipresbyter civitatis subest archidiacono, et principaliter praeest presbyteris et
            presbyteralibus officiis.</head>
          <p xml:id="cice-l1t24-d1e116">Ex concilio Toletano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t24-d1e119">Ut archipresbyter sciat se subesse archidiacono, et eius praeceptis sicut sui episcopi
            obedire et, quod specialiter ad eius pertinet ministerium, super omnes presbyteros in
            ordine presbyterali positos curam agere animarum, et assidue in ecclesia stare, et in
            episcopi sui absentia ad vicem eius missarum solennia celebret, et collectam dicat, aut
            cui ipse iniunxerit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t24-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t24-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l1t24-d1e128" type="question-title">Ad idem.</head>
          <p xml:id="cice-l1t24-d1e131">Leo Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l1t24-d1e134">Ministerium archipresbyteri in eo constituitur, ut diligenti cura provideat ministerium
            sacerdotum cardinalium, qui solenne debent agere officium in communicatione corporis et
            sanguinis Domini nostri Iesu Christi ita, ut vicissim eos sibimet succurrere faciat,
            quatenus a sacrosancto die dominico incipiendo, per omnes horas canonicas
            indeclinabiliter perseverent, ut opus Dei digne et sancte perficiatur ab eo, cui
            committitur, †verens sententiam illius sapientissimi, ubi dicitur: “Maledictus homo, qui
            negligenter facit opera Dei.” §. 1. Provideat etiam archipresbyter vitam sacerdotum
            cardinalium, praeceptis sui obtemperando episcopi, ne aliquando cedant, aut scurrilitate
            torpeant, †sed reminiscantur, quod labia sacerdotum custodiant scientiam, et legem
            requirunt ex ore eius, qui angelus Domini exercituum est. §. 2. Si episcopus defuerit,
            exceptis his, quae prohibita sunt, archipresbyter provideat cuncta, quae in sacerdotum
            ministerio perfici debeant, [id est] fontes benedicere, infirmum oleo perungere,
            poenitentem infirmum, consulto episcopo, reconciliare, poenitentiam cunctis aliis
            sacerdotibus, quae ad purgationem animarum pertinet, iniungere. §. 3. In praecipuis
            festivitatibus aut ipse celebrationem missae solenniter impleat, aut ad oris sui
            iussionem, cui committitur, peragat veneranter.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t24-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t24-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l1t24-d1e143" type="question-title">Declarat, quod sit officium archipresbyteri civitatensis. Ant. de But.</head>
          <p xml:id="cice-l1t24-d1e146">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t24-d1e149">Officium archipresbyteri de urbe constat, quando ibi praesul defuerit, vice eius
            officium inchoare, benedictiones presbyterales in ecclesia dare, missam, quando
            voluerit, cantare, vel cui de sacerdotibus iusserit. Quando vero episcopus missam canit,
            debet praecipere sacerdotibus, ut induant se vestibus sacris, et qualiter ad missam
            procedant. Debet enim praecipere custodi ecclesiae, ut in sacrario eucharistia Christi
            propter infirmos non desit. Debet infirmis providere, et providendo praecipere
            sacerdotibus, ne forte sine confessione, vel confirmatione corporis et sanguinis Domini
            nostri Iesu Christi moriantur; confessiones vero peccatorum eorum, qui a foris veniunt,
            recipere cum omnibus sacerdotibus, et exinde per provisionem pontificis magnam debet
            illis adhibere curam. Ad Christianos quoque faciendos, et baptizandos infantes, et ad
            succurrendum, omnia a sacerdotibus per iussionem illius fiant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t24-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t24-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t24-d1e158" type="question-title">Archipresbyter ruralis presbyterorum et laicorum plebaniae suae curam gerit: contra
            decretum tamen episcopi nihil ordinare potest.</head>
          <p xml:id="cice-l1t24-d1e161">Idem ex synodo Ravennae habita.</p>
          <p xml:id="cice-l1t24-d1e164">Ut singulae plebes archipresbyterum habeant; propter assiduam erga populum Dei curam,
            singulis plebibus archipresbyteros praeesse volumus, qui non solum imperiti vulgi
            sollicitudinem gerant, verum etiam eorum presbyterorum, qui per minores titulos
            habitant, vitam iugi circumspectione custodiant, et qua unusquisque industria divinum
            opus exerceat, episcopo suo renunciet. §. 1. Nec contendat episcopus, non egere plebem
            archipresbytero, quasi ipse eam gubernare valeat, quia, etsi valde idoneus sit, decet
            tamen, ut sua onera partiatur, et sicut ipse matrici ecclesiae praeest, ita
            archipresbyteri praesint plebibus, ut in nullo titubet ecclesiastica sollicitudo. Cuncta
            tamen referant ad episcopum, nec aliquid contra eius decretum ordinare praesumant.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>