<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.50. NE CLERICI VEL MONACHI SAECULARIBUS NEGOTIIS SE IMMISCEANT.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.50. NE CLERICI VEL MONACHI SAECULARIBUS NEGOTIIS SE IMMISCEANT.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t50">
        <head xml:id="cice-l3t50-Hd1e105">3.50. NE CLERICI VEL MONACHI SAECULARIBUS NEGOTIIS SE IMMISCEANT.</head>
        <div xml:id="cice-l3t50-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t50-Hd1e110"> CAP. I.</head>

          <p xml:id="cice-l3t50-d1e113">Enumerat concilium multa saecularia negotia, a quibus iubet clericos et monachos
            abstinere. Et sunt XIV., si recte numerentur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e116">Ex concilio Maguntino.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e119">Multa sunt negotia saecularia, de quibus pauca perstringamus, ad quae pertinet omnis
            carnalis concupiscentia. Quicquid plus iusto appetit homo, turpe lucrum est. Munera
            iniusta accipere vel etiam dare. Pro aliquo saeculari quaestu pretio aliquem conducere.
            Contentiones, vel lites, vel rixas amare. In placitis saecularibus disputare, excepta
            defensione orphanorum aut viduarum. Conductores saecularium rerum aut procuratores esse.
            Turpis verbi vel facti esse ioculatorem, vel iocum saecularem diligere. Aleas amare.
            Ornamentum inconveniens proposito suo quaerere. In deliciis vivere velle. Gulam et
            ebrietatem sequi. Pondera iniusta vel mensuras habere. Negotium iniustum exercere. Nec
            tamen iustum negotium est contradicendum propter necessitates diversas, quia legimus,
            sanctos Apostolos negotiatos fuisse, et in regula B. Benedicti praecipitur provideri,
            per quorum manus negotia monasterii procurentur. Canes et aves sequi ad venandum, et
            omnibus quibuslibet causis superfluis interesse. Ecce talia et his similia ministris
            altaris Domini, nec non et monachis omnino contradicimus, de quibus ait Apostolus:
            “Nemo, militans Deo, implicat se negotiis saecularibus.”</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t50-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t50-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e128">Clerici non debent esse ministri vel procuratores laicorum; quod si contra fecerint, et
            deprehendantur in fraude, non subvenitur eis ab ecclesia.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e131">Eugenius Papa Lucanensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e134">Sacerdotibus autem et clericis tuis denuncies publice, ne ministri laicorum fiant, nec
            in rebus eorum procuratores exsistant. Quod si postmodum facere praesumpserint, et
            occasione ipsius administrationis propter pecuniariam causam deprehendantur in fraude,
            indignum est eis ab ecclesia subveniri, per quos constat in ecclesia scandalum
            generari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t50-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t50-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e143">Religiosi professi, exeuntes ad audiendas leges vel physicam, nisi infra duos menses ad
            claustrum redeant, excommunicati sunt, et in nulla causa patrocinari possunt, et in
            choro, et in capitulo et ceteris erunt ultimi, et sine dispensatione Papae non
            promoventur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e146">Alexander III. in concilio Turonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e149">Non magnopere antiqui hostis invidia †infirma membra ecclesiae praecipitare laborat,
            sed manum mittit ad desiderabiliora eius, et electos quoque nititur supplantare, dicente
            scriptura: “Escae eius electi.” Multorum siquidem casum operari se reputat, ubi
            pretiosius aliquod membrum ecclesiae sua fuerit calliditate detractum. Et Inde nimirum
            est, quod in angelum lucis se more solito transfigurans, sub obtentu languentium fratrum
            consulendi corporibus et ecclesiastica negotia fidelius pertractandi, regulares quosdam
            ad legendas leges et confectiones physicales ponderandas de claustris suis educit. Unde,
            ne sub occasione scientiae spirituales viri mundanis rursus actionibus involvantur, et
            in interioribus ex eo ipso deficiant, ex quo se aliis putant in exterioribus providere,
            per praesentis concilii assensum statuimus, ut nulli omnino post votum religionis, et
            post factam in aliquo loco religioso professionem ad physicam legesve mundanas legendas
            permittantur exire. Si vero exierint, et ad claustrum suum infra duorum mensium spatium
            non redierint, sicut excommunicati ab omnibus evitentur, et in nulla causa, si
            patrocinium praestare voluerint, audiantur. Reversi autem in choro, capitulo, mensa et
            ceteris ultimi fratrum [semper] exsistant, et, nisi forte ex misericordia sedis
            apostolicae, totius spem promotionis amittant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t50-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t50-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e158">Clericus, generalis procurator vel iustitiarius principis saecularis deponendus est,
            et, si religiosus est, gravius punietur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e161">Idem in concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e164">Sed nec procurationes villarum aut iurisdictiones etiam saeculares sub aliquibus
            principibus et saecularibus viris, ut iustitiarius eorum fiat, clericorum quisquam
            exercere praesumat. Si quis autem adversus haec venire tentaverit, quia contra doctrinam
            Apostoli, dicentis: “Nemo, militans Deo, implicet se saecularibus negotiis,”
            saeculariter agit ab ecclesiastico fiat ministerio alienus pro eo, quod, officio
            clericali neglecto fluctibus saeculi, ut potestatibus [saeculi] placeat, se immergit.
            Districtius autem decernimus puniendum, si religiosorum quisquam aliquid praedictorum
            ausus fuerit attentare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t50-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t50-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e174">Clericus, iudicium sanguinis exercens, ab officio et beneficio deponitur et
            excommunicatus est habens officium praepositi saecularis, si monitus non desistat.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e177">Idem Cantuariensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e180">Clericis, in sacris ordinibus constitutis, ex concilio Toletano iudicium sanguinis
            agitare non licet. Unde prohibemus, ne aut per se truncationes membrorum faciant, aut
            iudicent inferendas. Quodsi quis tale quid fecerit, honore privetur et loco. Iubemus
            etiam sub interminatione anathematis, ne quis sacerdos officium habeat vicecomitis aut
            praepositi saecularis. (Et infra: [cf. c. 7. de vita et hon. III. 1.]) Si quis autem
            contra hoc venire praesumpserit, et commonitus emendare noluerit, excommunicationi
            subiaceat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t50-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t50-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e189">Non licet clericis vel monachis lucri causa negotiari. Hoc primo Monachi nequeunt
            nomine proprio conductas possessiones habere. Hoc secundo. Laicis non debet ecclesia
            titulo conductionis concedi. Hoc tertio.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e192">Idem Londonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e195">Secundum instituta praedecessorum nostrorum sub interminatione anathematis prohibemus,
            ne monachi vel clerici causa lucri negotientur, et ne monachi vel a clericis vel a
            laicis suo nomine firmas habeant, neque laici ecclesias ad firmam teneant.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t50-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t50-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e204">Monachi incorrigibiles de monasterio expelluntur, et reformabitur monasterium de
            fratribus alterius ordinis, si de monachis eiusdem ordinis reformari non potest.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e207">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e210">Relatum est auribus nostris, quod monachi de H. saeculariter vivunt, et alios exemplo
            suo corrumpunt. Ideoque mandamus, quatenus eos ad observantiam monasticae regulae
            appellatione remota compellas, vel, si tibi restiterint ausu temerario, eis eiectis,
            fratres alterius ordinis, si non potest praescriptum monasterium in suo ordine
            reformari, in illud inducas, ut labores impiorum iusti edant, et illi tandem rubore
            perfusi ad sui ordinis observantiam revertantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t50-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t50-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e219">Clerici in sacris compellendi sunt per beneficiorum subtractionem, ut desistant a
            tabellionatus exercitio.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e222">Innocentius III. Esculano Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e225">Sicut te accepimus referente, †quum venerabilis frater noster Hostiensis episcopus olim
            per tuam transiens civitatem tibi dederit in mandatis, ut presbyteros, diaconos [et
            subdiaconos,] quos ibidem invenit passim tabellionatus officium exercentes,
            excommunicationis vinculo innodares, et eos, qui ab illis publica reciperent
            instrumenta, tu, licet id feceris, ex mandato [tamen] episcopi dicti dissimulasti
            postmodum de subdiaconis, donec qualiter contra ipsos et alios in sacris ordinibus
            constitutos deberes procedere, sedem duceres apostolicam consulendam. Quocirca
            Fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus clericis in sacris ordinibus
            constitutis tabellionatus officium per beneficiorum [suorum] subtractionem appellatione
            postposita interdicas. [Dat. Lat. VI. Kal. Dec. Pont. nostr. Ao. XIV. 1211.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t50-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t50-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e234">Clericus nec dictare nec proferre sententiam sanguinis debet, nec quicquam aliud
            exercere, per quod ad vindictam sanguinis tendatur, vel purgatione vulgari opem
            praestare non debet.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e237">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e240">Sententiam sanguinis nullus clericus dictet aut proferat, sed nec sanguinis vindictam
            exerceat, aut ubi exerceatur intersit. Si quis autem huiusmodi occasione statuti
            ecclesiis vel ecclesiasticis personis aliquod praesumpserit inferre dispendium, per
            censuram ecclesiasticam compescatur. Nec quisquam clericus literas dictet aut scribat
            pro vindicta sanguinis destinandas, unde in curiis principum haec sollicitudo non
            clericis, sed laicis committatur. Nullus quoque clericus ruptariis vel ballistariis, aut
            huiusmodi viris sanguinum praeponatur, nec ullam chirurgiae artem subdiaconus, diaconus
            vel sacerdos exerceat, quae adustionem vel incisionem inducit. Nec quisquam purgationi
            aquae ferventis vel frigidae seu ferri candentis ritum cuiuslibet benedictionis aut
            consecrationis impendat, salvis nihilominus prohibitionibus, de monomachiis sive duellis
            antea promulgatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t50-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t50-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e249">Constitutio Turonensis concilii, puniens religiosos audientes leges vel physicam, est
            canon latae sententiae, et incidentes in illam debent per ordinarios puniri. Hoc primo.
            Secundo extendit dictam constitutionem ad habentes dignitates et personatus, et ad
            presbyteros.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e252">Honorius III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e255">Super specula (Et infra: [cf. c. 5. de mag. V. 5.]) Sane, licet fallax sit gratia
            ceterarum scientiarum, et vana etiam pulchritudo, quum frumentum electorum et vinum
            germinans virgines iuxta prophetam sit bonum super omnia et sit pulchrum: quia tamen
            regulares quidam, claustrale silentium et legem Domini, animas convertentem et
            sapientiam dantem parvulis, quam super aurum et topazion amare debuerant, respuentes,
            abeunt post vestigia gregum, et illicite se convertunt ad pedissequas amplectendas, quae
            plausum desiderant populorum, Contra regiosas personas, de claustris exeuntes ad
            audiendum leges vel physicam, felicis memoriae Alexander praedecessor noster olim
            statuit in concilio Turonensi, ut, nisi infra duorum mensium spatium ad claustrum
            redierint, sicut excommunicati ab omnibus evitentur, et in nulla causa, si patrocinium
            praestare voluerint, audiantur. Reversi autem in choro, mensa, capitulo et ceteris
            ultimi fratrum exsistant, et, nisi forte ex misericordia sedis apostolicae, totius spem
            promotionis amittant. Verum, quia nonnulli ex talibus propter quorundam opiniones
            diversas excusationis aliquid assumebant, nos, volentes, ut tales de cetero ipso facto
            sententiam excommunicationis incurrant, districte praecipiendo mandamus, quatenus tam a
            dioecesanis et capitulis ipsorum, quam etiam a ceteris episcopis, in quorum dioecesibus
            in huiusmodi student, tales sublato appellationis obstaculo excommunicati et praedictis
            poenis obnoxii publice nuncientur. [Quia vero theologiae studium cupimus ampliari, ut
            dilatato sui tentorii loco et funiculos suos faciat longiores, ut sit fides catholica
            circumcincta muro inexpugnabili bellatorum, quibus resistere valeat adscendentibus ex
            adverso: ad archidiaconos, decanos, plebanos, praepositos, cantores et alios clericos
            personatus habentes, nec non et presbyteros, nisi ab his infra spatium praescriptum
            destiterint, hoc extendi volumus et mandamus, et appellatione postposita firmiter
            observari. Nam quum sint multi etc. Dat. Viterbii X. Kal. Dec. Pont. nostr. Ao. IV.
            1219.]</p>
          <p xml:id="cice-l3t50-d1e258">FINIS LIBRI TERTII.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>