<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.18. DE SERVIS NON ORDINANDIS ET EORUM MANUMISSIONE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.18. DE SERVIS NON ORDINANDIS ET EORUM MANUMISSIONE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t18">
        <head xml:id="cice-l1t18-Hd1e105">1.18. DE SERVIS NON ORDINANDIS ET EORUM MANUMISSIONE.</head>

        <div xml:id="cice-l1t18-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t18-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l1t18-d1e113" type="question-title">Servus ante plenam manumissionem ordinari non debet.</head>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e116">Ex concilio Toletano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e119">Instruendi †sunt praeterea laici, ut sciant, quod nullatenus alio loco manumittere
            proprios possunt servos, quos dominicis castris adgregari decreverunt, nisi in
            sacrosancta ecclesia ordine supra notato. Quomodo enim clerici extra ecclesiam
            libertatem consequi possunt, qui a lege mundana extranei sunt, et quibus interdicitur,
            ne ad saeculare iudicium procedant, quomodo saeculari iudicio a iugo servitutis
            absolvuntur? Sed Forte dicet, aliquis: clericus fieri non permittitur, nisi ante
            clericatum ingenuitatis dignitate potiatur. Revera verum dicit. Et ideo quod infirmari
            vel vituperari potest praecaveri debet. Non solum autem qui ad clericatus ordinem
            promovendi sunt in ecclesia manumittendi sunt, verum etiam ii, quos quisque pro remedio
            animae suae emancipari vult, quia sic scriptum est in pacto Francorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t18-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t18-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l1t18-d1e128" type="question-title">Servus sine licentia domini ordinatus deponitur, et domino restituitur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e131">Ex eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e134">De servorum ordinatione, †qui passim ad gradus ecclesiasticos indiscrete promoventur,
            placuit omnibus cum sacris canonibus concordare [debere, et] Statutum est, ut nullus
            episcoporum deinceps ad sacros ordines eos promovere praesumat, nisi prius a dominis
            propriis libertatem fuerint consecuti. Et si quilibet servus fugiens dominum suum, aut
            latitans, aut adhibitis testibus munere conductis vel corruptis, aut qualibet
            calliditate vel fraude ad gradus pervenerit ecclesiasticos, decretum est, ut deponatur,
            et eius dominus eum recipiat. Si vero avus vel pater ab alia patria in aliam migrans, in
            eadem provincia filium genuerit, et ipse filius ibidem educatus et ad gradus
            ecclesiasticos promotus fuerit, et utrum servus sit ignoraverit, et postea veniens
            dominus illius legibus eum acquisierit, sancitum est, ut si dominus eius illi libertatem
            dare voluerit, in gradu suo permaneat. Si vero eum catena servitutis a castris dominis
            abstrahere voluerit, gradum amittat, quia iuxta sacros canones vilis persona manens
            sacerdotii dignitate fungi non potest.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t18-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t18-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l1t18-d1e143" type="question-title">Servus ab ecclesia manumissus ordinari potest, et quod acquirit post suum obitum erit
            ecclesiae manumittentis; quam si accusat, vel contra eam testificatur libertate et
            ordine privetur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e146">Ex eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e149">De famulis ecclesiae constituere presbyteros et diaconos per parochias liceat, [quos
            tamen vitae rectitudo et probitas morum commendat,] ita tamen, ut antea manumissi statum
            recipiant libertatis, [et denuo ad ecclesiasticos honores succedant. Irreligiosum est
            enim, obligatos exsistere servitute, qui sacri ordinis suscipiunt dignitatem.] §. 1.
            Quicquid autem talibus aut per libertatem concessum, aut successione exstiterit debitum,
            aut [a] quolibet [quoquo] modo collatum, eis quippiam inde in personas extraneas
            transmittere non licebit, sed omnia ad ius ecclesiae, a qua manumissi sunt, post eorum
            obitum debeant pertinere. §. 2. Quibus, sicut [et] ceteris ecclesiae libertis, accusandi
            vel testificandi adversus ecclesiam aditus praecludatur, ad quod si adspiraverint non
            solum libertatis beneficio careant, sed etiam [et] honoris gradu, quem non dignitate
            naturae, sed necessitate temporis meruerunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t18-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t18-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t18-d1e158" type="question-title">Dominus in servo, quem manumittit, potest spirituales operas retinere.</head>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e161">Ex concilio apud Alichi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e164">Nullus †clericus ad gradum presbyterii promoveatur, nisi ut scriptum in canonibus
            habetur. Si enim propter Dei dilectionem quis de servis suis quemquam elegerit, et
            docuerit literas, et donaverit libertati, et per intercessionem erga episcopum ipsum in
            presbyterum fecerit ordinari, [et secundum Apostolos victum et vestitum ei donaverit,]
            ille autem postea in superbiam elatus, domino suo canonicas horas observare et psallere
            renuerit, et eis iuste obedire, dicens, se liberum esse, noluerit, et quasi libere cuius
            vult homo fiat: hoc sancta synodus anathematizat, et illum a sancta communione arceri
            iudicat, donec resipiscat, et domino suo obediat secundum canonica praecepta. Sin autem
            obstinato animo et hoc contempserit, accusatus apud episcopum, qui ordinaverit eum,
            degradetur, et fiat servus illius, id est domini sui, sicut natus fuerit. Quisquis vero
            talem secum habuerit, et postquam rem illius praedictam audierit, et domino suo non
            reddiderit, vel a se non proiecerit, sive episcopus, sive comes, sive clericus, sive
            laicus, anathematis illius societate innodatus poenam excommunicationis ducet.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t18-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t18-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l1t18-d1e174" type="question-title">Spurii vel servi ordinari non debent.</head>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e177">Alexander III. Archiepiscopo Turonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e180">Consuluit †nos tua fraternitas, utrum tibi liceat spurios et servos ad ordines
            promovere; super quo utique Consultationi tuae taliter respondemus, quod neque spurios,
            neque servos ordinare debes, et, si memor es, in consecratione tibi dictum fuit: “Vide,
            ne quemlibet servilis conditionis ad ordines promovere praesumas.”</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t18-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t18-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t18-d1e189" type="question-title">Manumissus ab ecclesia, ut fiat clericus, et ipsi ecclesiae perpetuo serviat in
            divinis, ad aliam ecclesiam se transferre non potest; secus si pure fuerit manumissus.
            Vel sic: secus si fuerit manumissus, ut serviat. Io. Andr.</head>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e192">Innocentius III. Variensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e195">Eo libentius †[tuis inquisitionibus respondemus, quo devotius sedem apostolicam
            veneraris] (Et infra:) Adiecisti aliam quaestionem, an illorum filii, qui ecclesiae
            servili conditione tenentur, traditi a parentibus militiae clericali cum suorum
            conniventia dominorum, ut Deo in eadem cuius sunt, ecclesia debeant deservire,
            assequentes propterea libertatem, post tempus, ea relicta, possint ad aliam se
            transferre? In quo capitulo credimus distinguendum, utrum eo tenore fuerint manumissi et
            obligati ordini clericali, quod manumittenti ecclesiae, dum vixerint, deberent impendere
            famulatum in obsequiis divinorum, et tunc transferendi se ad aliam est eis licentia
            deneganda; vel manumissi exstiterint absolute, sicque libertatem habeant ad aliam
            transeundi. [Datum Viterbii V. Id. Iun. Ao. 1207.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t18-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t18-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t18-d1e204" type="question-title">Ius, quod est de servo facto diacono, etiam de subdiacono debet intelligi.</head>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e207">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e210">Miramur non modicum [de tua prudentia, quod, quum ad nos tua consultatio destinata, si
            canones et leges studeas intueri, nihil fere dubitationis continere putetur, super hoc,
            quod certum est, apostolatum nostrum consulere curasti,] quum certum sit in
            constitutionibus antiquorum, quando servi in gradus ecclesiasticos ordinati debeant in
            servitutem vel non debeant revocari. [Unde, quia te credimus non ignorare decreta, nil
            aliud fraternitatem tuam in hoc articulo facere volumus, nisi quod in eorum sanctionibus
            invenitur.] De subdiaconali [tamen] ordine, quia de eo non fit mentio in Patrum statutis
            expresse, videtur nobis, quod et is cum diaconali gradu privilegio gaudet eodem. Nam
            licet sacer ordo non reputaretur in ecclesia primitiva, tamen a constitutione Gregorii
            atque Urbani secundum moderna tempora sacer gradus esse minime dubitatur. [Datum
            Laterani in eodem anno.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t18-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t18-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t18-d1e219" type="question-title">Natus ex patre servo et libera matre liber est, et licite promovetur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e222">Gregorius IX. Archiepiscopo Neapolitano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t18-d1e225">Dilectus filius G. diaconus proposuit, quod I. miles ea occasione, quod patrem ipsius
            hominem suum esse proponit, licet mater sua, cuius debet imitari conditionem, libera
            esse noscatur, ne promoveatur in presbyterum, impedire praesumit. Quocirca mandamus,
            quatenus, si tibi constiterit de praemissis, eundem militem ab huiusmodi impedimento
            cessare compescas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>