<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.09. DE RENUNCIATIONE.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.09. DE RENUNCIATIONE.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t9">
        <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e105">1.09. DE RENUNCIATIONE.</head>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e113" type="question-title">Non datur licentia cedendi episcopo, qui propter senectutem vult cedere, si necessarius
            vel utilis sit ecclesiae suae.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e116">Alexander III. Londonensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e119">Literas tuas, †nuper accepimus, devotione plenas et dolore non vacuas, quandoquidem et
            tuam, nobis insinuaverunt affectuosissimam caritatem, et tui archiepiscopalis officii,
            quod fideliter gessisse, et adhuc te gerere gaudemus, contrariam exigebant ecclesiae
            utilitatibus cessionem. Nosti enim, sicut vir providus et prudens, quod tanta est diei
            malitia, et contra ecclesiam Dei tam gravis, tam diuturna persecutionis instantia, ut
            nequaquam ei cedat ad commodum, si tuam sedem contigerit subire defectum. Quod Si tuam
            aut senectutem aut insufficientiam forte considerans, te tanquam emeritum postulas
            relaxari: scito, nos credere et pro certo tenere, quod tutius sit hoc tempore, si
            commissa tibi ecclesia sub umbra tui nominis gubernetur, quam si alteri novae
            incognitaeque personae gubernanda in tanto discrimine committatur, maxime quia in te
            vigor devotionis et fidei etiam corpore senescente non deficit, sed vergente deorsum
            conditione corporea fervor spiritus in sublimiora conscendit. †Ne igitur huius doloris
            aculeus vividam circa te nostri pectoris vulneret caritatem, Monemus te igitur, ut super
            hoc diebus istis nulla te facias importunitate molestum, quia incedens omnino probatur,
            prius solvere militiae cingulum, quam cedat victori adversitas proeliorum. Insta igitur
            sicut bonus miles Christi, et in tuae sollicitudinis officio persevera; ne dum tuae
            quietis desideria quaeris, tu aliquid talenti tibi crediti detrimentum patiaris. Illud
            quoque te oportet attendere, quod si pennas habeas, quibus in solitudinem volare
            satagis, ut quiescas: ligatae sunt tamen nexibus praeceptorum, quae ita ut nosti, ex
            sacrorum canonum institutione te vinciunt, ut liberum non habeas absque nostra
            permissione volatum. Ceterum ne, frater, te intolerabiliter nos gravare causeris, qui
            melius tui potes tam animi debilitatem nosse, quam corporis: hoc tandem tibi, si iudicio
            conscientiae tuae res id prorsus exigit, indulgemus, ut suscepta oportunitate, tam per
            te quam per principem terrae, vel etiam per literas tuas, et idoneos nuntios, si
            corporalem ibi vel non potueris vel nolueris exhibere praesentiam, aliosque regni illius
            religiosos, et industrios de substituenda sis persona sollicitus, et talem invenire
            satagas successorem, qui non a fidei claritate degeneret, neque a tramite rectitudinis
            et honestatis aberret. De his quoque quae tuis duxeris necessitatibus reservanda, cum
            eisdem personas tractare et deliberare te convenit: ut quum nobis haec omnia tam tua
            quam illorum fuerint assertione comperta, ita provide ac secure possimus in facto
            procedere, quod neque nos, neque te ipsum oporteat huius operis in posterum
            poenitere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e128" type="question-title">Qui abiurat beneficium, licite potest illud, si denuo eligatur, obtinere.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e131">Idem Abbati Dolensi et Priori de Artigia.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e134">Quum inter P. Gaufridi et quosdam alios canonicos sancti I. super spirituali beneficio,
            scilicet stallo in choro et loco in capitulo, in praesentia nostra quaestio fuisset
            diutius agitata, †quia tamen altera pars sufficienter instructa non venerat, negotium
            non potuit terminari, Ideoque causam ipsam vestro examini committentes vobis per
            apostolica scripta mandamus, quatenus partes ante vestram praesentiam convocetis, et rei
            veritate plenius inquisita, si praefatum P. Gau. inveneritis de consensu maioris et
            sanioris partis capituli fuisse de praedicto beneficio auctoritate apostolica
            investitum, eum faciatis appellatione remota beneficium ipsum pacifice possidere. Non
            enim videtur nobis impedimentum afferre iuramentum, quod de eodem non petendo ulterius
            proponitur praestitisse, si consensus maioris et sanioris partis canonicorum ecclesiae
            intercessit.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e143" type="question-title">Qui renunciavit beneficio suo, illud repetere non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e146">Idem Episcopo Verulano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e149">Ex transmissa relatione abbatis sancti Nicolai de Ceparano nostris est auribus
            intimatum, quod P. Rubeus clericus, dum olim infirmitate laboraret, apud monasterium
            sancti Salvatoris de Telesia, sibi petiit habitum monasticum indulgeri, qui, recuperata
            postmodum sanitate, ad monasterium illud gratia complendi suum votum accessit, et ibidem
            moram aliquantulam faciens, ea, quae praedictae ecclesiae sancti N. contulerat, sibi
            fecit restitui. Nunc autem, mutato animo, per te, et per amicos tuos laborat, ut
            restituatur in ecclesia supradicta. Verum quoniam iam dicta ecclesia ab eo soluta
            dignoscitur, ex quo illi ea, quae sibi contulerat, ad voluntatem et petitionem suam
            resignavit eidem, fraternitatem tuam monemus atque mandamus, quatenus, si res ita se
            habet, praedictum abbatem et socios eius ad receptionem praefati P. nulla ratione
            compellas invitos, nec a populo Ceparano compelli permittas. Hortari tamen eos et monere
            poteris, si tanti tibi fuerit, ut illum non tanquam unum de ecclesia, sed, quasi de novo
            deberet intrare, recipiant in socium et in fratrem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e158" type="question-title">Beneficiatus sine licentia praelati sui beneficio renunciare non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e161">Idem Episcopo Tornacensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e164">Admonet †nos cura suscepti regiminis et auctoritas pontificalis inducit, ut pro statu
            ecclesiarum simus solliciti, et earum profectibus et incrementis integro studio
            intendamus, quapropter fraternitati tuae per apostolica scripta praecipiendo mandamus,
            quatenus auctoritate nostra et tua statuas et ordines, ut ecclesiasticae personae tui
            episcopatus de his, quae sibi de bonis ecclesiarum proveniunt, aut ratione ipsarum
            accesserint, nullum audeant condere testamentum, sed bona ipsa ecclesiis ipsis, prout
            iustnm est et canonicum cedant. Si autem aliquae de personis ipsis intestatae
            decesserint, bona, quae ipsis pro ecclesiis aut ratione ipsarum accesserunt, nihilominus
            ecclesiis eisdem cedere decernas. Sane de bonis illis, quae iure patrimonii aut aliunde
            favore personae acquisita sunt, testandi liberam habeant facultatem. Nihilominus etiam
            ex parte nostra et tua Universis personis tui episcopatus ecclesiasticis sub
            districtione prohibeas, ne ecclesias tuae dioecesis ad ordinationem tuam pertinentes
            absque assensu tuo intrare audeant aut detinere, aut te dimittere inconsulto. Quodsi
            quis contra prohibitionem tuam venire praesumpserit, in eum auctoritate nostra et tua
            fretus canonicam exerceas ultionem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e174" type="question-title">Contra petentem beneficium admittitur spontaneae abiurationis exceptio, etiam causa
            renunciationis non adiecta; contra quam actor replicare poterit, quod non sponte
            renunciavit, et qui melius probaverit obtinebit.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e177">Clemens III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e180">Super hoc, quod sciscitaris, utrum ecclesiastica beneficia reposcentibus obiecta
            spontaneae abiurationis exceptio sine causae cognitione sit admittenda, et an actoris,
            quod sponte non renunciavit, an rei de spontanea renunciatione debeant probationes
            admitti, sic tuae experientiae respondemus, quod nulla ratio hoc verisimile reddit, ut
            quisquam beneficium multis forte expensis et laboribus acquisitum, et quo sustentari
            debet, facile sine magna causa temere sua sponte resignet, ideoque supervacuum esse non
            credimus, causam renunciationis vel resignationis diligenter inquiri, quam si forte
            probabilem, id est, non vi, nec metu, nec oppressione, nec interventu pecuniae, nec
            promissione extortam iudex ordinarius seu delegatus invenerit, et maxime si non
            intervenerit iuramentum, quod vix fieri de voluntate propria creditur, quod fere semper
            a malo est, nisi replicatio canonica fuerit opposita, admittere non postponat. Porro
            licet negantis factum per rerum naturam nulla sit probatio, eius tamen, qui spontaneam
            renunciationem negat, quum implicite et quodammodo replicando inficietur super
            assertione sua, habito ad dignitatem et opinionem respectu probationes credimus
            admittendas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e189" type="question-title">Qui sponte renunciavit electioni de se factae, super ipsa ulterius audiri non
            debet.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e195">In praesentia nostra †[constitutus dilectus filius R. quondam abbas Torneae proposuit
            coram nobis, quod quum olim ad eius monasterium accessisses, quod ipse in C. marcharum
            reditum ampliaverat, et ingressus capitulum monachorum inquisitionem coepisses facere
            contra eum, ipse gravari se timens ad sedem apostolicam appellavit; tu vero,
            appellationi non deferens, eum ab administrationis officio suspendisti, et in eius
            absentia inquisitione post facta, ipsum usque ad monasterium de Ramessia licet invitum
            turpiter post te tractum super crucem fecisti iurare, quod te usque Londoniam
            sequeretur. Ipse igitur Londoniam veniens appellationem, quam prius interposuerat,
            solenniter innovavit, et ad venerabilem fratrem nostrum Wintoniensem episcopum et
            coniudices eius commissionis obtinuit literas destinari, quas deferendas cuidam tradidit
            mercatori. Tu vero ipsum in Angliam redeuntem capi fecisti Londoniis et in Eliensi
            monasterio carceri mancipari. Propter quod mercator, qui literas deferebat, venire in
            Angliam non praesumpsit, tandem vero a carcere liberatus ad sedem apostolicam
            appellavit. Tu vero eius appellationi non deferens, sicut prius, in ipsam depositionis
            sententiam protulisti, et depositum in carcerem fecisti retrudi. Ceterum, quum fuisset a
            vinculis absolutus, ad praesentiam nostram venit, et ad venerabilem fratrem nostrum
            Dunelmensem episcopum, et dilectum filium magistrum Io. de Londoniis literas impetravit,
            ut super propositis diligenter inquirerent veritatem, et causam ipsam, si partes
            vellent, concorditer fine debito terminarent; alioquin causam sufficienter instructam ad
            nos remittere non differrent. Proponebat igitur idem abbas, quod praedicta omnia
            sufficienter fuerant coram eisdem iudicibus comprobata. Verum dilectus filius magister
            Honorius, archidiaconus Richemundiae, nuncius tuus, proposuit ex adverso, quod, quum
            olim legationis officio fungereris, ad monasterium de Tornea, ut ei visitationis
            impenderes gratiam, accessisti, quumque de vita ipsius R. diligentius inquisiisses, de
            dilapidatione, incontinentia et turpi eius conversatione per testimonia tibi constitit
            monachorum. Unde communicato prudentum virorum consilio eum ab administrationis officio
            suspendisti, quum iuxta canonicas sanctiones de dilapidatione suspectus debeat ab
            administratione suspendi. Nec appellaverat tunc temporis idem abbas, nec etiam, si
            appellasset, tibi eum innotuerat appellasse, quum, sicut asserunt testes eius, egressus
            capitulum in secreto collocutorio duxerit appellandum. Verum, quum postmodum apud
            Londonias appellasset, non solum appellationem interpositam recepisti, sed ministrasti
            etiam ad prosecutionem ipsius sufficienter expensas. Deinde quum enormitates ipsius
            bonae memoriae Coelestino praedecessori nostro per tuas literas intimasses, ipse tuam
            fraternitatem monuit, ut eum ab officio deponeres abbatiae, ac carceri mancipatum tamdiu
            detineres, donec ad te mandatum eius denuo perveniret. Ipse igitur depositionis
            sententiam expavescens, in praesentia multorum episcoporum et aliorum religiosorum
            virorum renunciavit spontanee abbatiae, sed post paululum poenitens se renunciasse
            penitus denegavit. Tu igitur, quum metropolitanus exsisteres eius, et legationis officio
            fungereris, et ad hoc esses specialiter delegatus, mandati apostolici formam sequens,
            propter criminum evidentiam super abbatia ei perpetuum imponere silentium curavisti.
            Tandem vero, quum praedicto Dunelmensi et coniudici eius sub forma praedicta sententiae
            tuae foret cognitio delegata, coram eis quod idem abbas renunciaverit abbatiae, quod
            incontinentiae vitio laborabat, quod vasa quaedam monasterii praeter consensum
            monachorum alienaverat, quod tu eius appellationi detuleras et expensas ministraveras
            appellanti, quod auctoritate literarum praedicti praedecessoris nostri propter criminum
            evidentiam et spontaneam cessionem processeras ad depositionem ipsius, et de speciali
            mandato eiusdem praedecessoris nostri eum in monasterio Glocestrensi, ubi prius monachus
            fuerat, carceri mancipaveras, per testes legitimos comprobasti. Deinde autem, quum
            iudices ipsi gesta omnia redegissent in scriptis et terminum partibus assignassent, idem
            R. in manibus tuis et liti cessit, et renunciavit spontaneus abbatiae, tuque
            renunciationem eius ad multam quorundam religiosorum virorum instantiam recepisti.
            Ceterum, licet saepedictus R. se renunciasse abbatiae ab initio denegasset, tandem tamen
            id in nostra praesentia confessus est, adiiciens, quod, quia renunciaverat spoliatus,
            eius renunciatio non tenebat. Praeterea, quum tu ei congrue promiseris providere, nec
            volueris adimplere promissum, nec ipse ratum habere quod fecerat tenebatur. Insuper metu
            fuerat ad renunciationem inductus, quum tu ei fueris comminatus, quod, si ad nos cum
            iudicum relatione veniret, obtineres a nobis, quod eum in caveam poneremus. Contra hoc
            autem dictus archidiaconus replicavit, quod eidem R. prodesse non poterat nec debebat,
            quod renunciaverat spoliatus, utpote quem non adversarius, sed iudex potius spoliaverat.
            Metus autem, quem allegaverat pars adversa, eum non poterat excusare, quum cadere non
            debuerit in constantem. Quis etenim constans praesumeret, quod nos ad votum tuum aliquem
            retruderemus in carcerem, et tyrannidem exerceremus in eos, qui causas suas apud sedem
            apostolicam prosequuntur? Non ergo dictus R. debuit qualibet occasione praesumere, quod
            nos huiusmodi vellemus saevitiam exercere. Quod autem praesumptio eius frivola fuerit,
            apparuit ex postfacto.] Licet igitur iudex non semper ad unam speciem probationis
            applicet mentem suam, sed ex confessionibus, depositionibus, allegationibus et aliis,
            quae in eius praesentia proponuntur, formet animi sui motum, et tanta sit iudicialis
            auctoritas, ut semper pro ipso praesumi debeat, donec contra ipsum aliquid legitime
            comprobetur, quare, si tu contra praedictum R. coram Dulmensi episcopo et eius
            coniudicibus nihil penitus probavisses, standum tamen sententiae fuerat, nisi
            adversarius eam ostenderet irritandam, quia tamen praeter ista constitit de ipsius
            renunciatione spontanea per quasdam episcoporum literas et confessionem ipsius, nos de
            consilio fratrum nostrorum ei super eadem abbatia silentium duximus imponendum. [Volumus
            autem, ut eidem divinae pietatis intuitu de reditibus monasterii de Tornea in aliquo
            loco religioso congrue facias provideri. Nulli ergo etc. Dat. Later. II. Non. Iun.
            1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e204" type="question-title">Qui renunciavit literis beneficialibus, non ideo institutioni iam factae renunciare
            videtur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e207">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e210">Sane dilecto filio nostro I. tituli S. Prudentianae presbytero cardinali, tunc
            apostolicae sedis legato, nos viva voce meminimus ac literis iniunxisse, ut dilectum
            filium nostrum H. subdiaconum, qui ecclesiae vestrae a primo pueritiae flore servivit,
            contradictione et appellatione remotis canonicum in Pictaviensi ecclesia instituere
            procuraret, qui mandatis nostris obtemperans ibidem instituit in canonicum subdiaconum
            memoratum. Vos autem nec nobis nec ipsi cardinali reverentiam exhibentes, quod in
            literis suis de iam dicto Hug. idem cardinalis vobis iniunxit, adimplere non curavistis,
            nec etiam ipsius suspensionem in aliquo observare. Sed Postmodum idem H. quorundam
            vestrum ductus consilio literas suas vobis reddens, vestrae misericordiae se subiecit.
            Quia vero unde misericordiam debuit impetrare, inde cogitur dispendium sustinere,
            mandamus, quatenus, hoc non obstante quod cum literis suis vestrae misericordiae se
            subiecit, infra XX. dies post susceptionem praesentium, dilatione, contradictione et
            appellatione remotis, iuxta ecclesiae consuetudinem ipsum in fratrem et canonicum
            integre ac plenarie admittatis, et eidem in choro stallum et in capitulo locum
            assignantes, ipsum curetis de cetero fraterna caritate tractare. Alioquin noveritis, nos
            venerabili fratri nostro Archiepiscopo et dilectis filiis decano Burdegalensi et
            Sanctonensi decano districtius mandavisse, ut auctoritate nostra freti, dilatione et
            contradictione et appellatione cessantibus, id plenarie exsequantur, contradictores
            districtione ecclesiastica percellentes et ad sedem ap. ab officio et beneficio
            suspensos de inobedientia responsuros et suspensione praedicta nullatenus observata
            transmittere non postponant, ut ibi poena docente addiscant, quam periculosum sit et
            indignum, mandatis apostolicis obviare, nullis literis obstantibus harum tenore tacito a
            sede ap. impetratis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e219" type="question-title">Renunciatio beneficii facta in manibus laici non tenet; renuncians tamen est beneficio
            spoliandus.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e222">Innocentius III. Nidrosiensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e225">Quod in dubiis (Et infra: [cf. c. 30. de sent. exc. V. 39.] Hi praeterea, qui
            beneficium ecclesiasticum sibi collatum sponte in manum laicam resignantes, illud denuo
            a laico susceperunt, eodem sunt beneficio spoliandi, licet resignatio talium facta laico
            nullam obtineat firmitatem. [Altare vero etc. (cf. c. 3. de cons. eccl. III. 30.) Dat.
            ap. civ. Castellanam VI. Id. Oct. 1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e234" type="question-title">Papa concedit licentiam cedendi episcopo, qui sine mortis periculo in ecclesia sua
            morari non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e237">Idem Eboracensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e240">Ad supplicationem instantem venerabilis fratris nostri Ragusiensis archiepiscopi, eum a
            cura et sollicitudine, qua tenebatur ecclesiae Ragusiensi, duximus absolvendum, eo
            videlicet, quod ibi non poterat secure morari, et, si accessum haberet ad illam, mortis
            sibi periculum imminebat. (Et infra:) Ne vero idem archiepiscopus in vituperium
            ministerii nostri defectum in rebus temporalibus patiatur, fraternitatem tuam monemus
            attente, ac per apostolica [tibi] scripta mandamus, quatenus beneficium, quod de
            liberalitate regia ac concessione tua in episcopatu Carleoli et ecclesia de Malebron est
            illi collatum, ad sustentationem conserves ipsius. Cui concessimus, ut in ipso
            episcopatu absque usu pallii officium episcopale valeat exercere, tibi tanquam
            metropolitano reverentiam et obedientiam impensurus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e249" type="question-title">Debilis, ignarus, male conscius, irregularis, Quem mala plebs odit, dans scandala
            cedere possit.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e252">Idem Episcopo Calaritano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e255">Nisi, quum pridem †in officio pastorali ad divinum servitium accessisti, praeparasse te
            ad tentationem animum crederemus, ac praevidisse prudenter, nequaquam in humana
            fragilitate consistere, varios angustiarum languores, quos te in ipso sciebas officio
            perpessurum, posse absque magno Dei adiutorio sustinere: formidaremus utique, ne
            parvulos tuos postmodum ad petram allidere neglexisses, eosque tantum in te permiseris
            invalescere, ut ipsorum, suggerentium tibi suscepti ministerii cessionem, instantiae vix
            iam valeas repugnare. Verum quoniam, sicut credimus, quum te scires contra spirituales
            nequitias pugnaturum, armaturam Dei, qua posses stare contra insidias tentatoris, ab
            Apostolo monitus induisti, et inexpertus non ignorasti sollicitudinis pastoralis
            angustias, quas forsitan expertus abhorres, nescimus cur tam instanter susceptum velis
            regimen inutiliter derelinquere, quod suscipiendum utiliter non deberes usquequaque
            vitare. Si enim in huiusmodi cessione frugem tibi melioris vitae promittis, scire te
            debes non esse sanctificato in utero sanctiorem, et ideo non oportet te praedicationis
            iam susceptae deserere ministerium, quum ille, cuius [ante] fieri baiulus recusabat,
            tandem praedicandum receperit verbum Dei. §. 1. Quod si forsan humilitatis causa de
            culmine quaeris pontificali descendere, ac contra superni nutus arbitrium datum tibi per
            illud niteris deserere praesulatum, eo ipso humilitatis videris erigere male verticem,
            quod te nimis in resignandi proposito exhibes pertinacem, quia tunc in te veram
            humilitatem custodies, quum et per eam locum sublimen fugies, et per obedientiam non
            dimittes. Intueri te itaque, venerabilis frater noster in Christo, volumus, quod haec
            sunt illa, per quae cedendi episcopus officio pastorali licentiam potest postulare:
            conscientia criminis, debilitas corporis, defectus scientiae, malitia plebis, grave
            scandalum, irregularitasque personae. Sed in his omnibus est adhibenda discretio et
            observanda cautela. §. 2. Propter conscientiam enim criminis cedendi pastorali officio
            potest licentia postulari, et forsitan non cuiuslibet, sed duntaxat illius, propter quod
            ipsius officii exsecutio post peractam etiam poenitentiam impeditur; quum enim quacunque
            hora peccator conversus fuerit omnium iniquitatum suarum non recordari se Dominus
            fateatur, et neminem esse sine peccato sacra scriptura testatur, apparet, quod non per
            cuiuslibet criminis conscientiam quemquam cedere oporteat officio pastorali, quum si
            omnes, quos arguit conscientia cuiuslibet culpae, cederent, pauci vel nulli forsitan in
            illo ministerio remanerent. †In multis enim offendimus omnes, et si dixerimus, quia
            peccatum non habemus, nos ipsos seducimus et veritas in nobis non est, quia
            misericorditer illum excusat, qui miserabiliter se accusat. §. 3. Alia vero causa est
            debilitas corporis, propter quam aliquis potest petere ab onere sollicitudinis
            pastoralis absolvi, quae videlicet vel ex infirmitate, vel ex senectute procedit; nec
            tamen omnis, sed illa solummodo, per quam impotens redditur ad exsequendum officium
            pastorale. Nam si pro qualibet corporali debilitate susceptae servitutis officium posset
            deseri, frustra se fateretur Apostolus in suis infirmitatibus gloriari, et senectute
            gravatus quispiam a cura se non debet omnino pastoralis regiminis excusare, quum
            interdum non plus hortetur senilis debilitas aliquem cedere, quam moralis maturitas,
            quae in senibus esse solet, ipsum in suo suadet officio permanere. Pro talibus enim de
            se dicit Apostolus: “Quum infirmor, tunc fortior sum,” quia nonnunquam corporis
            infirmitas fortitudinem cordis augmentat. §. 4. Pro defectu quoque scientiae plerumque
            potest quis pastoralis officii petere cessionem, quia, quum ipsa circa spiritualium
            administrationem sit potissimum necessaria, et circa curam temporalium opportuna,
            praesul, qui commissam sibi debet ecclesiam regere in utrisque, salubriter ei renunciat,
            si scientiam, in qua ipsam regat, ignorat, quoniam, quum subiectos docere habeat, quid
            facere debeant, quid cavere, nec bene docebit eos, quod nescierit ipse fugere, nec
            illud, quod ignoraverit, exercere. “Tu enim,” inquit Dominus, “scientiam repulisti, et
            ego repellam te, ne sacerdotio fungaris mihi.” Quanquam, etsi desideranda sit eminens
            scientia in pastore, in eo tamen sit competens toleranda, quia secundum Apostolum
            “scientia inflat, caritas autem aedificat,” et ideo imperfectum scientiae potest
            supplere perfectio caritatis. §. 5. Propter malitiam autem plebis cogitur interdum
            praelatus ab ipsius regimine declinare, [et] quando plebs adeo durae cervicis exsistit,
            et in rebellione sua ita pertinax invenitur, ut proficere nequeat apud ipsam, sed
            propter eius duritiam, quo magis [proficere] satagit, eo magis iusto iudicio deficere
            permittatur, dicente Domino per Prophetam: “Linguam tuam adhaerere faciam palato tuo,
            quia domus exasperans est,” et Apostoli leguntur dixisse Iudaeis: “Ecce convertimur ad
            gentes, quia verbi Dei vos indignos fecistis.” Non tamen pro qualibet culpa pastor debet
            gregem deserere suum, ne forte mercenario comparetur, qui videt lupum venientem, et
            dimittit oves, et fugit, sed de superioris licentia tunc demum potest non tam timide
            fugere, quam provide declinare, quum oves convertuntur in lupos, et qui debuerant
            humiliter obedire iam irrevocabiliter contradicunt; quum, etsi tales sint graviter pro
            crimine puniendi, sunt tamen pro tempore utiliter tolerandi, quia sanguinem elicit qui
            nimis emungit. §. 6. Pro gravi quoque scandalo evitando, quum aliter sedari non potest,
            licet episcopo petere cessionem, ne plus temporalem honorem quam aeternam videatur
            affectare salutem, memor illius, quod dicit Apostolus: “Si esca scandalizaverit fratrem
            meum, non manducabo carnem in aeternum,” ne fratrem meum scandalizem. Sed inter
            scandalum et scandalum est subtiliter distinguendum, sicut Dominus ipse distinxit, cui
            quum dixissent Apostoli: “Scis, quia pharisaei audito hoc verbo scandalizantur?”
            respondit: “Sinite illos, caeci sunt, et duces caecorum.” Alibi vero dixit: “Qui
            scandalizaverit unum de pusillis istis, qui in me credunt, expedit ei, ut suspendatur
            mola asinaria m collo eius, et demergatur in profundum maris.” Nam etsi necesse sit, ut
            scandala veniant, vae tamen illi, per quem scandalum venit. Personae vero irregularitas,
            ut, si forte sit bigamus vel viduae maritus, est causa, propter quam petere potest
            licentiam aliquis resignandi pontificii dignitatem, attestante Apostolo, qui dicit:
            “Oportet episcopum esse unius uxoris virum.” Non tamen propter quamlibet irregularitatem
            personae debet ei, qui regulariter ministravit, cedendi licentia indulgeri, utpote si de
            legitimo matrimonio non sit natus, quia, licet irregularitatem huiusmodi non potuerit
            subticere, si tamen et culpa latet et causa, cum eo, qui laudabiliter suum implevit
            officium, iniuncta sibi poenitentia competenti, potest non minus utiliter, quam
            misericorditer dispensari. “Ego sum,” inquit, “Deus zelotes, vindicans peccata patrum in
            filios usque in tertiam et quartam generationem in his, qui oderunt me,” id est, in
            illis, qui contra me paternum odium imitantur. Unde patet, quod illis, qui paterna vitia
            non sequuntur, propriae possunt in talibus suffragari virtutes; illo discretionis
            adhibito moderamine, ut inter nothos et manzeres, naturales et spurios distinguatur.
            †Quum autem plerumque vitia se virtutes esse menti minus providae mentiantur, subtiliter
            advertere te oportet, utrum resignandi propositum, quod tam ferventer gestare videris in
            pectore, dignum sit Dei odio vel amore. Si enim propter causam aliquam praemissarum
            cedere postulares, tam super causa, quam super eius effectu pariter doleremus. Sed ne
            sub improvidae pietatis amictu ad resignandum detestabilis impietas te impellat,
            considerare te volumus, et alias esse causas, propter quas male quis petit et peius
            appetit officium huiusmodi resignare. Si enim ex pusillanimitate, fortassis ut laborem
            deponat, vel persecutionem effugiat, aut ex vanitate, quod absit, ut plenius vacet
            otiis, seu liberius indulgeat voluptatibus, curam vult aliquis deserere pastoralem, ab
            ea non meretur absolvi, quamvis propter huiusmodi vanitatem, tanquam qui mortaliter
            peccat, ea reddat se indignum, sed satagere debet, ut vanitate deposita satisfaciat de
            peccato. Aliam vero cedendi causam omnino credimus detestandam. Si quis videlicet a
            pontificali velit discedere dignitate, ut gloriam captet humanam, tanquam eligat
            abiectus esse in domo Domini magis, quam habitare in tabernaculis peccatorum, vel ut
            mundanum non amittat honorem, quem per hypocrisin acquisivit, sive quod eius simulatio
            revelari iam incipit, sive quod fervor ipsius ex qualibet causa tepescit, nec vult
            videri, quod malus fuerit, aut quod fiat, et ideo sub religionis praetextu suam vult
            contegere pravitatem, ut quasi deserens Martham amplexetur Mariam, et Liae fastidiens
            lippitudinem Rachelis pulchritudinem concupiscat: quid autem, si propterea velit cedere,
            quod tempore prosperitatis, arridente fortuna, visus est laudabiliter ministrare,
            quoniam omnia sibi prospere succedebant, sed adversitatis tempore imminente veretur, ne,
            si quolibet casu sinistra contingant, ipsius negligentiae imputetur? Plane si propter
            hoc petit cedere, nautae se potest improvido comparare, qui, quum mari sub
            tranquillitate iacente sine multo labore navis exercuerit gubernaculum, ipsam tempestate
            surgente deserit, et devenire patitur in profundum. Illam quoque cedendi causam penitus
            detestamur, si forte cedere velit episcopus, ut vel alter sibi succedat, vel obtentu
            pretii vel affectu carnali, vel ut quum peior sibi successerit, ipse velut optimus
            extollatur. Illud autem quasi nefas respuimus et damnamus, quod episcopus propter
            occupationes mundanas et sollicitudines saeculares non valeat sine crimine pontificale
            officium exercere, quum multos sanctos ecclesia veneretur, qui spiritualia simul et
            temporalia ministrarunt. Verum tamen laeva debet esse sub capite, et dextra in amplexu.
            Sed et, illud te volumus advertere diligenter, ne forte per hoc tuae dispositionis
            propositum effici velis ex illis, de quibus dicitur per Prophetam: “Filii Effrem
            intendentes arcum et mittentes sagittas conversi sunt in die belli,” quum potius pro
            domo Israel murum debeas te opponere ascendentibus ex adverso, quia iuxta sententiam
            veritatis non qui inceperit, sed qui perseveraverit salvus erit; cavens attentius, ne
            maculam in gloria tua ponas, non solum apud homines, sed etiam apud Deum, quoniam sub
            hoc pallio te non poteris occultare, nedum apud Deum, qui renes rimatur et corda, sed
            nec etiam apud homines, qui ex verisimilibus coniecturis talia suspicantur. Illudque
            prudenter attendas, quod iuxta sententiam sapientis spiritus disciplinae effugiet
            fictum, et auferet se a cogitationibus, quae sine intellectu consistunt. Si vero pro
            tuenda ecclesiae libertate difficultatis onus incurrere pertimescis, non ideo deserere
            debes praesulatus honorem, considerans diligenter, ne forte iusto iudicio tenteris ab
            illo, qui malorum est intentator, ut probetur, utrum satisfacere velis in eo, in quo
            forsan deliquisti. Qui vero contemnit aut negligit satisfacere pro delicto, thesaurizat
            sibi iram in die irae, quum revelabit Deus abscondita tenebrarum. Ecce quidem admovimus
            tibi speculum, ut te ipsum contempleris in ipso, tuamque, conscientiam perscrutatus
            agnoscas, ex qua causa cedendi licentiam postules importune. Nos enim, novit altissimus,
            ignoramus, quare in cedendi proposito perseveres, quoniam nec infirmitas corporis, nec
            longaevitas temporis, nec defectus scientiae, nec malitia plebis, nec irregularitas
            personae te reddit ineptum, nec conscientiam saevi criminis te fateris habere. §. 7.
            Verum si propter alias causas cessionem affectes, non est in hoc tibi postulanti
            favendum, quum huiusmodi postulatio videatur non esse discreta, quoniam, ut id tanquam
            notissimum omittamus, quod otiositas et voluptas arma sunt hostis antiqui ad miseras
            animas captivandas, propter laboris angustias, aut persecutionis incursus non debes
            deserere sponsam tuam, cui defigendo manum apud extraneum te fide media copulasti,
            sciens quod, “beati sunt illi, qui persecutionem patiuntur propter iustitiam,” quoniam,
            quum probati fuerint, accipient coronam vitae, quam repromisit Deus diligentibus se. §.
            8. Sed dices, quod “spiritus, ubi vult, spirat, et nescis, unde veniat, aut quo vadat,”
            et ideo non est, qui possit vias illius spiritus perscrutari; qui vero spiritu Dei
            aguntur, non sunt sub lege, quoniam ubi Spiritus Dei, ibi libertas. Quare si cedendi
            tibi licentia data ab homine non fuerit, nihilominus tamen cedes, quia data est tibi
            libertas cedendi a Deo. Certe desipis, si sic sapis. Nam quomodo spiritu Dei agitur qui
            contra spiritum Dei agit? Si enim vera sunt quae praemisimus, immo quia indubitanter
            sunt vera, procul dubio contra spiritum Dei agit, qui aliquid horum contra veritatem
            attentat, quoniam ipse est spiritus veritatis. §. 9. Porro si dicas, quod forsitan alia
            est causa latens, propter quam cedendi voluntas tibi coelitus inspiratur, et nos
            siquidem respondemus: tu quomodo scis, quod talis inspiratio sit coelestis? Nonne
            recolis, quod ille gloriosus pontifex dixerit, quum coepisset viribus corporis repente
            destitui: “Domine,” inquit, “si adhuc populo tuo sum necessarius, non recuso laborem,
            fiat voluntas tua!” Illius exemplum secutus, qui dixit: “Cupio dissolvi, et esse cum
            Christo, manere autem in carne necessarium est propter vos.” †Quia igitur diversas tibi
            causas super hac causa distinximus, et propter quam earum cedere desideres ignoramus, te
            ipsum tibi duximus committendum, ut, de propriae mentis tribunali te iudicans, videas,
            si sic possis resignandi desiderio satisfacere, ut gregis tibi commisi curam sine culpa
            valeas declinare. Si enim cedendo proficere appetis tibi soli, profectui tuo sine dubio
            tantum subtrahis, quantum quod impendere poteras aliis non impendis, quia tunc maiora
            animae tuae lucra conquireres, quum sine tua salute salutem plurium procurares. Potioris
            enim est meriti secum Deo quemquam plurimos lucrifacere, quam salutem propriam quaerere
            sine illis, quorum salus ad eius curam noscitur pertinere. §. 10. Quippe si quantocunque
            virtutum flore refulgeas, et in te non habeas caritatem, nihil te comprobaris habere,
            sub quo virtutis praetextu deponere quaeris onus sollicitudinis pastoralis, quod vix
            potest absque iactura deseri caritatis? “Nulla siquidem maior poterit esse caritas, quam
            ut animam suam ponat quis pro amicis suis.” Quum autem propter hanc te deceat animam
            tuam pro subditis tuis ponere, nulla occasione, dummodo proficere illis possis, etsi non
            omnibus, tamen multis, ab eorum regimine te convenit excusare; quoniam, si laboris
            causam praetendis, exemplum te Apostoli sublevabit, qui suadet tibi laborem huiusmodi
            non refugere, dum se asserit pro communi salute plus ceteris laborasse, quia, licet non
            semper sequatur laborem effectus, nihilominus tamen ipse labor est meritorius apud Deum,
            iuxta quod legitur: “Reddet Deus mercedem laborum sanctorum suorum.” †Sed esto, quod
            multum hactenus laboraveris, et bonum certamen certaveris, cum eodem Apostolo possis
            dicere, tamen ut corona tibi iustitiae de reliquo reponatur, cursum te decet perfecti
            operis consummare. Quantumlibet enim in angustiarum laboribus, qui comitantur officium
            pastorale, noctes tibi laboriosas enumeras, et tanquam fatigatus cervus umbram quietis
            affectes, quantumlibet inter viae squalores angustians patriae dilectione traharis, et
            velut emeritus mercenarius operis tui finem anxius praestoleris, expedit tibi tamen
            virtutem in infirmitate perficere, et pugnam tuam perseverantia coronare, sciensque,
            quod apud extraneum defixeris manum tuam, quum animas tibi commissi gregis in tuam
            animam suscepisti, non sic debes portum tibi quietis appetere, ut navigantes hactenus
            tecum filios sine remigis adiutorio patiaris in hoc mari magno et spatioso cum timore
            naufragii fluctuare. §. 11. Nec putes, quod ideo Martha malam partem elegerit, quae
            circa plurima satagebat, quia Maria optimam partem elegit, quae non auferetur ab ea;
            quoniam, licet illa sit magis secura, ista tamen est magis fructifera, et licet illa sit
            magis suavis, haec tamen magis est utilis, quum in foecunditate sobolis lippitudo Liae
            Rachelis pulchritudini sit praelata; quamvis simul in unum et contemplativus esse valeas
            et activus legislatoris exemplo, qui nunc ascendebat in montem, ut ibi gloriam Domini
            cum maiori cerneret libertate, nunc vero descendebat in castra, ut cum utilitate maiori
            necessitatibus populi provideret. Quapropter facilius indulgetur, ut ascendat monachus
            ad praesulatum, quam praesul ad monachatum descendat. §. 12. Monemus itaque, ut illam
            vocem Davidicae imprecationis abhorrens, tibique formidans eam per effectum operis
            adaptari, quae dies impii paucos fieri, ut episcopatum eius accipiat alter, imprecatur,
            laborem pastoralis regiminis non recuses, iactansque tuum in Domino cogitatum, nihil
            contra voluntatem altissimi statuas de te ipso, qui, quum te suo viderit esse populo
            necessarium, forte grave ferret, quum ipsum a te contingeret esse neglectum, ne
            fortassis ad pedes suos cum Maria sperneret te recipere, qui sibi apud te divertenti
            sprevisses cum Martha sollicita ministrare. †Illud quoque te debet fortius in
            ministrandi proposito stabilire, quia, quum hactenus in ecclesia tibi commissa
            laudabiliter ministraris, si quod absit, alius te cedente minus utilis assumeretur ad
            ipsam, profecto non parum in ipsa quiete, quam appetis, turbareris, quum, ubi bene tuum
            exercueras ministerium, non absque dolore cerneres inutilis ministri defectum,
            fieretque, ut tantum in contemplationis arce tibi deperisse cognosceres, quantum
            ecclesiae, cui praesides, non sine tua confusione per te subtractum esse videres. Quia
            vero tam per te, quam per nuncios et literas tuas apud nos iam nimis in postulando
            cedendi licentiam institisti, ecce tibi te duximus relinquendum, ut distinctis tibi
            causis, propter quas cedere oporteat, vel non cedere si propter aliquam causam utilem et
            honestam in huiusmodi proposito perseveres, de licentia nostra cedas, quod tamen grave
            nobis plurimum esse noveris et molestum. Alioquin cedendi licentiam auctoritate
            apostolica tibi scias esse penitus interdictam, quoniam, etsi pennas habeas, quibus
            satagas in solitudinem advolare, ita tamen adstrictae sunt nexibus praeceptorum, ut
            liberum non habeas absque nostra permissione volatum. Quodsi denique tua voluntas te
            impulerit ad volandum, volumus et mandamus, ut nostras literas in audientia tui capituli
            facias recitari. [etc. Dat. Rom. ap. S. Petr. Kal. Mart. Pont. nostr. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e265" type="question-title">Episcopus, qui propter crimen renunciavit episcopatui, et ad religionem transivit, ad
            episcopatum reassumi non potest; secus, si renunciavit propter persecutionem,
            infirmitatem, defectum scientiae, simoniam ipso ignorante commissam, vel aliam similem
            causam.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e268">Idem Episcopo Faventino in Archiepiscopum Ravennatem electo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e271">Post translationem tuam ad ecclesiam Ravennatensem quum dilecti filii praepositus et
            canonici, abbates et primicerii Faventini, totusque civitatis clerus, sicut per literas
            eorundem accepimus, in dilectum filium I. presbyterum eorum concanonicum liberam
            eligendi auctoritatem unanimiter contulissent, ipse sancti Spiritus gratia invocata
            dilectum filium I. sancti Fridiani Lucanensis canonicum, olim episcopum Sarnatensem, in
            Faventinum episcopum postulandum elegit, per cuius sollicitudinem circumspectam, qui
            primo canonicus, et postea praepositus in Faventina ecclesia fuit laudabiliter
            conversatus, multipliciter sperantur eidem ecclesiae commoda proventura. Porro a dilecto
            filio sancti Fridiani priore super hoc requisito et obtento consensu, praepositus et
            alii supra dicti postulationem eandem approbari a nobis humiliter petierunt. Verum
            postulationi huiusmodi videbatur concilii Constantinopolitani capitulum prima facie
            obviare, in quo statutum est, ut quicunque de pontificali dignitate ad monachorum vitam
            et poenitentiae locum descenderit, nequaquam ulterius ad pontificatum resurgat. Unde
            contra dictum concilium, quum sit unum ex quatuor principalibus, quae sicut quatuor
            evangelia ecclesia catholica veneratur, nullatenus videbatur eorum postulatio
            admittenda. §. 1. Ceterum speciales quidam casus inveniuntur, in quibus, praedicto
            concilio non obstante, is, qui vitam monachalem elegit, rursum licite potest ad
            episcopatum assumi. Si enim quisquam persecutionis rabie saeviente, vel praepediente
            invalitudine corporis, quum proficere nequeat in regimine pastorali, de superioris
            auctoritate ad monasticam vitam descendat, persecutionis vel aegritudinis impedimento
            cessante ad episcopalem poterit resurgere dignitatem. §. 2. Item si quis propter
            literaturae defectum, ne tanquam caecus caeco ducatum praebeat, locum regiminis
            auctoritate apostolica deserendo ad otium se contulerit monachale, ac per exercitium
            lectionis scientiae repererit margaritam, proculdubio poterit denuo vocatus a Domino
            cathedram reascendere pastoralem. §. 3. Rursus, si quis per cupiditatem parentum, eo
            tamen penitus ignorante, fuerit episcopatum adeptus, et hoc comperto episcopatum ipsum
            de licentia superioris dimittens, observantiam elegerit regularem, etsi ad episcopatum
            eundem redire postmodum nequeat iuxta canonicas sanctiones, ad alium tamen poterit
            licite reassumi. §. 4. Quanquam autem in his et consimilibus casibus is, qui episcopatu
            dimisso monasticam vitam elegit, resurgere valeat ad officium pastorale, nihil tamen in
            his contra praescriptum intelligitur concilium attentari, quod in eo loquitur casu, quum
            propter aliquod crimen episcopatum quis deserens ad vitam monasticam poenitentiae causa
            descendit. Unde quidam in eo casu loqui dixerunt capitulum supra dictum, quum quis pro
            crimine, de quo convictus fuerat vel confessus, ab episcopali dignitate depositus, in
            monasterio exstitit ad poenitentiam agendam inclusus, vel quum aliquis propter grave
            crimen, pro quo episcopatum retinens poenitentiam digne agere non valebat, cedendi
            obtenta licentia vitam monachalem elegit. Aliis asserentibus, sic intelligendum esse
            capitulum antedictum, ut per se resurgere nequeat, id est, repetere quasi debitum quod
            tali modo dimisit, quanquam eligi possit, praesertim, si locum tantum, et non ordinem
            resignavit. §. 5. Quum ergo nobis plene constare nequiverit, ob quam causam praedictus
            I. episcopatui olim cesserit, quum in nostris literis, super hoc transmissis, eidem hoc
            solummodo exprimatur, quod nos, literis super sua resignatione receptis, eius propositum
            in Domino commendantes, quod temporali honori salutem animae praeponebat, eundem
            absolvimus ab onere sollicitudinis pastoralis: quanquam per quendam S. Fridiani
            canonicum nobis nuperrime sit suggestum, quod idcirco dictus Ioachim cedendi licentiam
            postulabat, quod ad notitiam eius pervenerat, quod quidam parentes ipsius, ut eligeretur
            in episcopum, quaedam dederant, licet pauca, fraternitati tuae praesentium auctoritate
            mandamus, quatenus, inquisita super eis diligentissime veritate, si tibi constiterit,
            quod propter aliquam ex praemissis causis seu consimilibus idem I. episcopatui cesserit
            memorato, tu auctoritate nostra, sublato cuiuslibet contradictionis et appellationis
            obstaculo, dummodo necessitas vel utilitas id exposcat, licentiam ei tribuas ascendendi
            ad regimen ecclesiae Faventinensis, maxime si veritate subnititur, quod tam praefati
            praepositus et canonici Faventini, quam prior et capitulum sancti Fridiani nobis suis
            literis expresserunt, quod videlicet dictus I. loco tantummodo cesserit memorato, et non
            ordini, vel etiam dignitati. Tunc enim esset vehementissime praesumendum, quod non
            propter crimen aliquod ab ipso commissum, sed causa poenitentiae peragendae ad vitam
            migraverit regularem, praesertim quum apostolica sedes post cessionem multo minus quam
            antea permisisset eidem tali crimine irretito in pontificali ordine ministrare;
            alioquin, quum durum nimis exstiterit, contra tam solenne concilium huiusmodi
            postulationem admittere, praeposito et canonicis memoratis iniungas, ut aliam personam
            sibi idoneam eligant in pastorem. [Dat. Lat. IV. Id. Febr. Pont. nostr. Ao. XI.
            1208.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e280" type="question-title">Qui petiit cedendi licentiam, ex quo illam obtinuit, cedere compellitur.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e283">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e286">Quidam cedendi licentiam cum instantia postulantes, ea obtenta cedere praetermittunt.
            Sed quum in postulatione cessionis huiusmodi aut ecclesiarum commoda, quibus praesunt,
            aut salutem videantur propriam attendisse, quorum neutrum suasionibus aliquorum,
            quaerentium quae sua sunt, seu etiam levitate qualibet nolumus impediri, eos ad cedendum
            decernimus compellendos.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e295" type="question-title">Non renunciat iuri suo, qui gratiae adversarii se submittit.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e298">Honorius III. maioris ecclesiae Decano, et Magistro R. Cantori sancti Dionysii
            Leodiensis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e301">Veniens ad sedem apostolicam I. pauper subdiaconus in nostra proposuit praesentia
            constitutus, quod, quum bonae memoriae I. Papa praedecessor noster dilecto filio abbati
            de Emenco Treverensis dioecesis, et maioris ecclesiae ac sancti Pauli cantoribus
            Treverensibus suis dederit literis in mandatis, ut eidem I., si nihil canonicum
            obviaret, praebendam in ecclesia sancti Florentini in Confluentia, quam Iacobus decanus
            ipsius ecclesiae in eius manibus per suas literas resignavit, sublato appellationis
            obstaculo assignarent eidem, †eodem Ioanne literas ipsas praedicto decano et aliis
            ostendente, idem decanus de resignatione forte poenitens occultavit literas supradictas;
            demum eidem Ioanni praefatis literis restitutis, eas nominatis iudicibus, ut
            exsequerentur mandatum apostolicum praesentavit. Quumque iidem iudices apostolicum
            vellent adimplere mandatum, quidam se opposuerunt canonici ecclesiae memoratae,
            dicentes, subdiaconum antedictum renunciasse iuri suo, quod sibi ex ipsis literis
            competebat. Dicto igitur subdiacono hoc negante, iam dicti canonici ad hoc probandum
            testes aliquos produxerunt. Per quos quum videretur probatum, ipsum se gratiae capituli
            commisisse, duo iudices praedictorum, cantores videlicet Treverenses, sententialiter
            decreverunt, eundem Ioannem non posse uti de cetero literis supradictis, pro eo, quod
            idem I. sic adversarii se gratiae commisisset, per quod visus est renunciasse iuri, sibi
            ex ipsis literis competenti. A qua sententia idem I. appellans, licet etiam antea
            appellasset, in vigiliam Epiphaniae proximo praeteritam terminum suae appellationis
            praefixit. Ad quem quum idem I. venisset, et nobis, prout superius est expressum, facti
            seriem enarraret, dilectum filium Petrum de Colle medio, capellanum nostrum, super hoc
            sibi concessimus auditorem. Sed quum eius adversarius non accesserit, per duos menses et
            amplius exspectatus, nec ullus compareret pro eo sufficiens responsalis, tandem quidam
            literas habens ad contradicendum et impetrandum coram eodem comparuit auditore. Qui quum
            de iure ad tractandum causam minus sufficiens crederetur, auditori praedicto, nobis haec
            omnia referenti, dedimus in mandatis, ut super hoc aliquos de fratribus consuleret, et
            in causa procederet iuxta consilium eorundem: idem auditor habito consilio dilecti filii
            nostri T. tituli Sabinae presbyteri cardinalis ac etiam aliorum, sententiam praedictorum
            iudicum sententialiter iustitia exigente cassavit. Nos igitur ratam et firmam habemus
            capellani sententiam memorati, vobis per apostolica scripta mandamus, quatenus
            revocantes in irritum, quicquid inveneritis post appellationem ad nos interpositam
            attentatum, sententia iudicum Treverensium non obstante, praedictam praebendam eidem
            subdiacono, nisi aliud canonicum obiectum fuerit et probatum, quare id non debeat
            adimpleri, auctoritate apostolica sublato appellationis obstaculo conferatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e310" type="question-title">Si praelatus ab obedientia subditos absolvit, non propter hoc praelaturae
            renunciat.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e313">Idem Archiepiscopo Treverensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e316">Lectae coram nobis fraternitatis tuae literae continebant, quod abbas sancti Petri
            Tullensis, quem de conversationis et vitae honestate commendas, tibi humiliter est
            confessus, quod, quum adeo gravi aegritudine laboraret, quod de vita desperaretur
            ipsius, ad cuiusdam aemuli sui consilium, de quo ipse, quum non crederet eum aemulum,
            confidebat, in quorundam monachorum suorum praesentia, excommunicationis sententia, si
            quam in eorum aliquem protulerat, revocata, monachos suos ab obedientia, in qua sibi
            tenebantur, absolvit, vocato dioecesano episcopo, ut abbatiam in eius manibus
            resignaret; quod tamen usus consilio saniori non fecit, et licet eidem abbati postmodum
            restituto sanitati, universi et singuli de conventu obedientiam et reverentiam requisiti
            ab eo in capitulo promiserunt. †Idem tamen super eo, quod sic fecerat, dubitans, a te,
            ut super hoc saluti suae consuleres, postulavit, propter quod tu, quum habito super hoc
            iuris peritorum consilio diversi diversa sentirent, nostrum consilium, an idem abbas ex
            hoc resignaverit, requisisti. Nos autem ex tali facto duntaxat eundem abbatem suo
            resignasse regimini non videmus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t9-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l1t9-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <head xml:id="cice-l1t9-d1e325" type="question-title">Abbas exemptus sine licentia Papae renunciare non potest.</head>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e328">Gregorius IX. Agathensi et Uticensi Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l1t9-d1e331">Dilecti filii conventus monasterii sancti G. de Desertis immediate ad Romanam
            pertinentis ecclesiam, suis nobis literis intimaverunt, quod abbas eorum, sentiens se
            insufficientem oneri regiminis abbatiae, cessit in manibus eorundem; ipsi quoque
            dilectum filium G. monachum sancti Victoris Massiliensis elegerunt canonice in abbatem,
            †supplicantes, ut eorum parcentes laboribus et expensis, electionem ipsorum faceremus in
            illis partibus confirmari. Quum igitur dictus abbas cedere sine licentia nostra
            nequiverit, nos tam electionem quam cessionem praedictas decernentes irritas et inanes,
            discretioni vestrae per apostolica scripta mandamus, quatenus abbatem ipsum loco suo
            restitui faciatis, quo integre restituto vice nostra recipiatis cessionem ipsius.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>