<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2.10. DE ORDINE COGNITIONUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>2.10. DE ORDINE COGNITIONUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l2t10">
        <head xml:id="cice-l2t10-Hd1e105">2.10. DE ORDINE COGNITIONUM.</head>

        <div xml:id="cice-l2t10-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l2t10-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l2t10-d1e113">Contra mulierem vindicantem aliquem in maritum admittitur exceptio consanguinitatis,
            quae prius discutienda est, quam super matrimonio pronuncietur, et sufficit super ipso
            principali pronunciare. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l2t10-d1e116">Clemens III. Alatrino Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l2t10-d1e119">Intelleximus ex literis tuis, quod, quum quaedam mulier peteret quendam in virum,
            testes ad suae intentionis assertionem induxit, per quos pars viri futurum sibi
            praeiudicium metuens, exceptionem consanguinitatis obiecit, ex qua intendit petitionem
            mulieris prorsus elidi. †Quia vero nos consulere voluisti, an prius sit de impedimento
            consanguinitatis agendum, quam super causa matrimonii sententia proferatur, Inquisitioni
            tuae taliter duximus respondendum, quod, quum exceptione probata quaestio principalis
            perimatur, ante est cognoscendum de ipsa, quam ad diffinitionis articulum procedatur.
            Quo facto virum ab impetitione mulieris, prout exposcit ratio iuris, absolvas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t10-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l2t10-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l2t10-d1e128">Si reus contra actorem spoliatorem spoliationem opponit, aut excipiendo, et tunc prius
            auditur, et ea probata respondere non cogitur, sed per hoc non restituitur; aut agendo,
            et tunc simul utraque quaestio terminatur, et ea probata restituetur.</p>
          <p xml:id="cice-l2t10-d1e131">Innocentius III. Episcopo Narmarinensi.</p>
          <p xml:id="cice-l2t10-d1e134">Quum dilectus filius abbas de Ferentino ad nostram praesentiam accessisset, conquerens
            de nobilibus viris O. et A. fratre ipsius et filiis R. dominis de Artone, partibus in
            nostra praesentia constitutis, dilectum filium nostrum I. tit. S. Mariae trans Tiberim
            et G. tit. S. Pudentianae presbyteros cardinales deputavimus auditores, in quorum
            praesentia suam abbas deposuerit quaestionem, quod praefati nobiles, nulla requisitione
            praemissa, manu armata et cum exercitu ad castrum monasterii Ferentilli et Gab.
            venientes, in praedis animalium, segetum combustionibus, captionibus hominum, homicidiis
            perpetratis et damnis aliis usque ad D. libras Lucenses praeter stragem hominum et
            iniurias irrogatas, damnificare dictum coenobium praesumpserunt, de quibus et aliis
            pariter, quae vellet proponere contra ipsos, iustitiam sibi fieri postulabat. Ei citra
            litis contestationem sub forma exceptionis fuit ex adverso responsum, quod, quum abbas
            ipse nobilibus viris O. et R. promiserat praestito iuramento, quod eos contra omnes
            homines, exceptis Romano Pontifice, imperatore ac legatis ipsorum ad retinendum quod
            tunc habebant in castris, villis et bonis aliis, et recuperandum sine fraude ac malo
            ingenio, si eorum aliquid amitterent, adiuvaret, per ipsius dolum et violentiam castrum
            Sirati amiserant fraudulenter, quod et progenitores eorum tenuerant, et ipsi possederant
            in quiete, [Super quo ab ipsis saepe admonitus illud eis restituere denegavit. Quin
            potius villas tres, Quadraginta scilicet, Casale et Carpium, quas pro se et parte sua
            dictus abbas sub securitate receperat, foedere violato in animalibus, spoliis et
            supellectilibus aliis ipse cum suis fuerat depraedatus, coniugatis tractatis turpiter,
            mulieribus etiam acriter verberatis; etiam sacerdotem ligatis a tergo manibus ante se
            duci fecit afflictum verberibus et vestibus penitus spoliatum. Homines quoque villarum
            recludi fecit in carcerem, ubi unum ex ipsis contigit exspirare. Castro etiam, in quo
            dicti nobiles habitabant, ignem abbas de nocte fecit apponi, per quem in praemissis
            damnis et aliis multis usque centum marcas se spoliatos dibebant,] sibi petentes prius
            restitui, quam petitionibus ipsius responderent, praesertim quum testes haberent
            praesentes, per quos intentionem suam in continenti probare volebant, et quod restitutio
            ante causae ingressum deberet fieri spoliatis utriusque iuris auctoritatibus ostendere
            conabantur. Verum ex parte abbatis fuit taliter replicatum, quod libello suo secundum
            regulam iuris, qua dicitur, ut qui prior appellat prior agat, debebat primitus
            responderi, ab eo restitutio peti non poterat, qui non fuerat spoliator, praesertim quum
            dictum castrum ad ius et proprietatem sui monasterii pertineret, quod etiam pars adversa
            nullatenus denegabat. Unde et verus dominus, ad quem ab alio res sua possessa revertitur
            etiam post tempora longiora, retentionis debebat commodum obtinere, et iudicium
            restitutorium contra spoliatorem tantum competere dignoscitur. †Pro damnis quoque
            illatis restitutio postulari non poterat, sed ad ea debebat actio competens intentari;
            alioquin, quum et pars abbatis damna gravissima sibi quereretur illata, prius
            restituenda fuerant, si pro huiusmodi esset restitutio facienda secundum tenorem regulae
            memoratae. Capitula quoque de restitutione facienda loquentia locum habere in
            criminalibus asserebant, et quando quis ab adversario spoliatur, et super re ipsa, qua
            spoliatus fuerat, convenitur. Ceterum ex parte abbatis regulam introductam adversa pars
            in mutuis petitionibus locum habere dicebat, quum causae vicissim tractatae una postea
            sententia terminantur. Quumque vero pars aliqua per restitutionem vel alio modo aliquid
            sibi deberi proponit, et altera in modum exceptionis se asserit spoliatam, nec ante
            restitutionem suam ullatenus responsuram, de incidenti asserebat antea cognoscendum. Nos
            autem distinguendum esse credimus, utrum spoliationis quaestio ab eisdem nobilibus sit
            obiecta in modum actionis ad restitutionem petendam, an in forma exceptionis ad
            intentionem adversarii repellendam; quum, ea in modum actionis proposita, intelligantur
            mutuae petitiones sese tanquam diversae minime contingentes, ac per hoc iuxta regulam
            iuris praemissam, qua dicitur: “qui prior appellat prior agat,” quae prius esset
            proposita prius foret tractanda, quanquam in idem iudicium ambae deductae vicissimque
            tractatae simul essent eadem sententia terminandae. Sed quoniam quaestio illa fuit ab
            eisdem nobilibus tantum in modum exceptionis obiecta, de communi fratrum nostrorum
            consilio interloquendo pronunciavimus, ut probationes eorum super ipsa exceptione
            primitus audirentur, et ea probata legitime abbati non cogerentur respondere super
            petitionibus memoratis, donec restituerentur ab ipso, quum spoliatori spoliatus ante
            restitutionem non cogatur ullatenus respondere. §. 1. Verum spoliatione in modum
            exceptionis tantum probata non est per hoc restitutio facienda, quemadmodum, si in modum
            exceptionis aliquod crimen testi obiicitur, ut sic a testimonio repellatur, etsi [sic]
            crimen contra eum civiliter probatum fuerit, non ideo sibi poena infligitur ordinaria,
            sed eius duntaxat testimonio non creditur, quod ea ratione contingit, quoniam in ipsum
            accusatio non procedit. Testes etiam, quorum testimonium reprobatur, inter infames quasi
            ex falso testimonio non habentur. [Quum autem etc. Dat. Ameliae III. Non. Oct.
            1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t10-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l2t10-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l2t10-d1e143">Petenti hereditatem obstat exceptio nativitatis, quae prius debet coram ecclesiastico
            iudice terminari. Hoc dicit secundum glossam, intelligendo, quod hic erat prius coram
            iudice saeculari petita hereditas, et exceptum fuit de illegitimitate.</p>
          <p xml:id="cice-l2t10-d1e146">Honorius III. Ludovico Regi Francorum.</p>
          <p xml:id="cice-l2t10-d1e149">Tuam non credimus latere prudentiam, causam natalium carissimae in Christo filiae
            nostrae illustris reginae Cypri ad examen nostrum, utpote quae ad forum ecclesiasticum
            pertinet, iam dudum esse delatam. †Unde clarae memoriae Philippum regem Franciae patrem
            tuum literis nostris curavimus praemonere, ut, si forsan regina ipsa super successione
            comitatus Campaniae quaestionem proponeret coram eo, non audiret eandem, quousque
            terminata esset praedicta causa natalium, ex qua illa noscitur dependere. Licet ergo,
            sicut eidem patri tuo scripsimus, velimus reginam ipsam in suis iustis petitionibus
            exaudiri, Quia vero, antequam natalium causa terminata esset, dependentem ex illa
            successionis causam incipere nihil aliud esset quam diversis processibus intricare
            negotium, et confusione quadam iudicii ordinem perturbare, si forte ab ipsa regina vel
            nuncio eius seu quolibet alio fueris super hoc requisitus, donec iam dicta causa
            natalium apostolico iudicio finem acceperit, patienter exspectes. [Dat. Lat. XVII. Kal.
            Dec. Pont. nostr. Ao. VIII. 1223.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l2t10-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l2t10-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l2t10-d1e158">Agens possessorio recuperandae non tenetur ante restitutionem suis spoliatoribus, nisi
            super quaestione spoliationis, respondere; potest tamen ab agendo repelli per
            exceptionem spoliationis. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l2t10-d1e161">Gregorius IX.</p>
          <p xml:id="cice-l2t10-d1e164">Super spoliatione conventus adversus restitutionem petemtem non est, nisi super
            quaestione spoliationis, si eum reconveniat, audiendus, quum restitutionis petitio in
            hoc privilegiata noscatur, ut ipsam intentans non cogatur ante restitutionem
            spoliatoribus respondere, quanquam ab agendo spoliatione ab eis in modum exceptionis
            proposita repellatur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>