<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>4.XV. DE FRIGIDIS ET MALEFICIATIS, ET IMPOTENTIA COEUNDI.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>4.XV. DE FRIGIDIS ET MALEFICIATIS, ET IMPOTENTIA COEUNDI.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l4t15">
        <head xml:id="cice-l4t15-Hd1e105">4.XV. DE FRIGIDIS ET MALEFICIATIS, ET IMPOTENTIA COEUNDI.</head>

        <div xml:id="cice-l4t15-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l4t15-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e113">Si, marito provocante ad divortium, et se impotentem asserente, mulier hoc idem
            fatetur, servata solennitate canonica matrimonium indistincte dirimitur. Sed si
            decipiatur ecclesia, primum matrimonium reparatur. Si vero muliere agente vir asserat se
            potentem, nisi per aspectum corporis vel alio indubitato modo convincatur; mulier non
            auditur. Sed si vir hoc idem confitetur vel convincitur, matrimonium separatur, et
            mulieri contrahendi licentia datur. H. d. secundum Hostiensem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e116">Ex Brocardico libr. XIX.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e119">Accepisti mulierem et, per aliquod tempus habuisti, per mensem aut per tres, aut
            postremo per annum, et nunc primum dixisti, te esse frigidae naturae ita, ut non
            potuisses coire cum illa, nec cum aliqua alia; et si illa, quae uxor tua esse debuit,
            eadem affirmat, quae tu dicis, et si probari potest per verum iudicium, ita esse ut
            dicitis, separari potestis, ea tamen ratione, ut, si tu post aliam acceperis, reus
            periurii diiudiceris, et iterum post peractam poenitentiam priora connubia reparare
            debebis. Illa autem, si prior post annum aut dimidium ad episcopum aut ad eius missum se
            proclamaverit, dicens, quod non cognovisses eam, et negat, aliquam commixtionem inter
            vos esse, tu autem contrarium affirmas, tibi credendum est eo, quod caput es mulieris,
            quia, si se proclamare voluit, cur tamdiu tacuit? Cito enim et in parvo tempore scire
            mulier potuit, si secum coire potuisses. Si autem se statim in ipsa novitate, post
            mensem aut postremum post duos, ad episcopum aut ad eius missum proclamaverit, dicens:
            volo esse mater, volo filios procreare, et ideo maritum accepi, sed vir, quem accepi,
            frigidae naturae est, et non potest illa facere, propter quae illum accepi: si probari
            potest per rectum iudicium, separari potestis, et illa, si vult, nubat in Domino.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t15-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l4t15-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e128">Impotens ad copulam est impotens ad contrahendum matrimonium, sive sit impedimentum
            aetatis sive naturae.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e131">Alexander III. Ambianensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e134">Quod sedem apostolicam consulis super his, quae tibi dubia exsistunt, gratum gerimus et
            acceptum, et tua exinde fraternitas non parum commendanda videtur. Ex tua siquidem parte
            nobis est intimatum, quod quaedam mulier tui episcopatus cuidam viro nupsit, ignorans,
            quod propter utriusque inguinis rupturam genitalia eius essent abscissa, nec ab eo
            cognita fuisset, qui utique modo factus leprosus se pariter et sua domui reddidit
            infirmorum. Mulier vero, ad domum paternam reversa, sicut iuvenis alii viro nubere
            desiderat et coniugali faedere coniungi. Verum licet Romana ecclesia non consueverit
            propter naturalem frigiditatem aut propter alia maleficia legitime coniunctos dividere,
            si tamen consuetudo generalis Gallicanae ecclesiae habet, ut huiusmodi matrimonia
            dissolvantur, nos patienter tolerabimus, si secundum illam consuetudinem eidem mulieri
            cui voluerit nubendi in Domino concesseris facultatem. Sicut enim puer, qui non potest
            reddere debitum, non est aptus coniugio: sic quoque qui impotentes sunt minime apti ad
            contrahenda matrimonia reputantur. [Sane de canonico etc. cf. c. 10. de regul. III.
            31.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t15-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l4t15-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e143">Naturale impedimentum ad coitum, irreparibile arte medicorum, matrimonium impedit.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e146">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e149">Ex literis tuis accepimus, quod quidam sedecim annorum vel eo amplius quandam annorum
            tredecim duxit in uxorem, qui quum debitum reddere deberet, et non posset, mulier tam
            gravem infirmitatem contraxit, ut omnino viro sit facta inutilis, et instrumentum eius
            sit impeditum ita, quod vir ei commisceri non potest. Respondemus igitur, quod, si
            vitium illud mulier a natura contraxit, nec ope medicorum poterit adiuvari viro aliam
            accipiendi liberam tribuas facultatem. Si vero ex culpa viri hoc provenit, licet non sit
            tutum indulgeri ei, ut aliam accipiat: tamen sub dissimulatione poteris sustinere, quia
            tutius est unam tamquam uxorem habere, quam cum multis peccare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t15-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l4t15-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e158">Contrahens scienter cum impotenti ad copulam, ab ea non separatur.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e161">Lucius III.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e164">Consultationi tuae, qua nos consuluisti, utrum feminae clausae, impotentes commisceri
            maribus, matrimonium possint contrahere, et, si contraxerint, an debeat rescindi,
            taliter respondemus, quod, licet incredibile videatur, quod aliquis cum talibus
            contrahat matrimonium, et quamvis de huiusmodi expressum canonem non habeamus,
            sacrosancta Romana tamen ecclesia consuevit in consimilibus iudicare, ut quas tanquam
            uxores habere non possunt habeant ut sorores. Verumtamen talibus artificio aliquando
            consuevit succurri, ut valeant apte reddere debitum et accipere.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t15-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l4t15-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e174">Si de impotentia coeundi constet, statim matrimonium separatur; alias cohabitabunt
            coniuges per triennium. Et si cum septima manu propinquorum iurant, quod dederunt operam
            carnali copulae, et non potuerunt coniungi: statim separantur. Ita communiter
            summatur.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e177">Coelestinus III.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e180">Laudabilem (Et infra: [cf. c. 2. Ut lite pend. II. 16.]) Sollicite quoque ad ultimum
            Requisisti, quantum tempus indulgendum sit naturaliter frigidis ad experientiam copulae
            nuptialis, in qua si defecerint, separantur. Nos vero, quamvis in antiquis tam canonibus
            quam legibus super hoc diversa tempora concedantur, id tamen in praesenti consultatione
            sentimus, ut, si naturaliter frigidus non potest illa, quam duxit, uti pro coniuge, a
            tempore celebrati coniugii, si frigiditas prius probari non possit, secundum authenticum
            legale cohabitent per triennium. Quo elapso, si nec tunc cohabitare voluerint, et iuxta
            decretum Gregorii mulier, si per iustum iudicium de viro probare potuerit, quod cum ea
            coire non possit, accipiat alium; si autem ille aliam acceperit, separentur. Quod si
            ambo consentiant simul esse, vir eam, etsi non ut uxorem, saltem habeat ut sororem. Si
            autem, quod nunquam se invicem cognoverint, ambo fatentur, cum septima manu propinquorum
            vel vicinorum bonae famae, si propinqui defuerint, tactis sacrosanctis evangeliis
            uterque iureiurando dicat, quod nunquam per carnis copulam una caro effecti fuissent, et
            tunc videtur, quod mulier valeat ad secundas nuptias convolare. Verum si ille aliam
            duxerit, tunc hi, qui iuraverant, rei periurii teneantur, et peracta poenitentia
            cogantur ad connubia priora redire. [Denique etc. cf. c. 1. de except.II. 25.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t15-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l4t15-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e189">Propter arctationem mulieris, si apparet, quod praeter divinum miraculum absque
            periculo corporali habilis reddi non potest, separatur matrimonium, redintegratur tamen,
            si postea appareat, ecclesiam fuisse deceptam.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e192">Innocentius III. Altissiodorensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e195">Fraternitatis tuae literas recepimus, continentes, quod O. mulier cuidam viro
            matrimonialiter nupsit, cum quo per multos annos morata, non potuit carnaliter ab ipso
            cognosci. Licet autem per archipresbyterum tuum super hoc fuisses edoctus, tu tamen,
            volens super hoc habere certitudinem pleniorem, quasdam matronas suae parochiae providas
            et honestas ad tuam praesentiam evocasti, districte illis iniungens sub periculo
            animarum, ut mulierem ipsam prudenter inspicerent, et perquirerent diligenter, utrum
            idonea esset ad viriles amplexus; quae tandem in fide sua tibi asseruere constanter,
            quod eadem mulier nunquam poterat esse mater aut coniux, tanquam cui naturale deerat
            instrumentum. Unde inter ipsam et virum illum divortium celebrasti, mulierem ipsam
            inducens, ut ad religionem aliquam se transferret perpetuam continentiam servatura, et
            viro licentiam tribuisti, ut uxorem duceret in nomine Domini, quia pater fieri cupiebat.
            Contigit autem postea, quod mulier eadem invenit qui seras huiusmodi reseravit, et
            abiiciens continentiam, quam promisit, et quae alium virum habuerat, G. latori
            praesentium supernupsit, pro quibus humiliter supplicasti, ut cum eis misericorditer
            ageremus. Quamvis igitur semiplene nobis expresseris, quomodo dicta mulier se promiserit
            continentiam servaturam, utrum videlicet simplici verbo, an voto solenni, utrumve ad
            religionem transierit, ut promisit, an contra promissionem suam in domo remanserit, et
            qualiter seras illas fecerit reserari, utrum videlicet artificio medici, an concubitu
            viri, seu alio quolibet modo: nos tamen, perspicaciter attendentes, quod impedimentum
            illud non erat perpetuum, quod praeter divinum miraculum per opus humanum absque
            corporali periculo potuit removeri, sententiam divortii per errorem, licet probabilem,
            novimus esse prolatam, quum pateat ex postfacto, quod ipsa cognoscibilis erat illi,
            cuius simili commiscetur, et ideo inter ipsam mulierem et primum virum dicimus
            matrimonium exstitisse. Quare inter eam et praefatum G. matrimonium non esse censemus,
            eosque praecipimus ab invicem separari. Et si praedicta mulier ad religionem transivit,
            sicut asserit promisisse, primus vir, qui non cognovit eandem, cum ea remaneat, cum qua
            postmodum ecclesiae auctoritate contraxit; alioquin idem vir, ea dimissa, quam postea
            superduxit, debet ad illam redire, cum qua primo contraxit nisi se voto mulier illa
            constrinxerit ad continentiam observandam, ut intelligatur per hoc cum praefato G.
            fornicata fuisse, vel nisi se fornicario modo alii viro miscuerit, ut primus vir
            praetextu fornicationis, quam [ipsa] commisit, eius velit consortium declinare. Nam si
            tantum simplici verbo se promisit continentiam servaturam, et postea in conspectu
            ecclesiae nupsit memorato G., quamdiu articulus iste dubitabilis erat, praesumi non
            debet, quod fornicaretur cum illo, sed amodo non debet cum illo aliquatenus remanere.
            Per haec autem quaestionem illam noveris esse solutam, qua quaeritur, utrum ea, quae
            adeo arcta est, ut nulli possit carnaliter commisceri, nisi per incisionem aut alio sibi
            modo violentia inferatur, non solummodo levis, sed forte tam gravis, ut ex ea mortis
            periculum timeatur, ad matrimonium contrahendum debeat idonea perhiberi. Similiter illa,
            quae viro, cui nupserat, adeo arcta est, ut nunquam ab eo valeat deflorari, si ab eo sit
            per iudicium ecclesiae separata, et nubat alteri [viro], cui arcta non sit, et per
            frequentem usum secundi reddatur etiam apta primo, utrum ad eum redire debeat, cum quo
            prius foedus inierat coniugale. De talibus autem non est facile iudicandum, quum finale
            iudicium pendeat ex futuro. Tu ergo, secundum quod superius est distinctum, facias quod
            decrevimus per censuram ecclesiasticam appellatione postposita firmiter observari. [Dat.
            Ferentini V. Non. Iul. Ao. IX. 1206.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l4t15-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l4t15-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e204">Si uxor dicit, virum, cui cohabitavit per triennium, non habere potentiam coeundi, eis
            hoc iurantibus cum septima manu propinquorum, matrimonium separatur. H. d. inhaerendo
            verbis literae.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e207">Honorius III.</p>
          <p xml:id="cice-l4t15-d1e210">Literae vestrae nobis exhibitae continebant, quod, quum causa matrimonii, quae inter M.
            mulierem et A. eius virum Atrebatensis dioecesis vertitur, vobis fuisset a bonae
            memoriae Innocentio Papa praedecessore nostro commissa, dicta M. proposuit, coram vobis,
            quod, quum iam octo annis elapsis dicto A. fuisset matrimonialiter copulata, et diu
            cohabitasset eidem, nunquam tamen, licet esset viripotens, ab eo cognita fuerat, sed
            adhuc integra permanebat, eo, quod praedictus vir eius non habebat potentiam coeundi;
            quare petebat, inter eos divortium celebrari. Praedictus vero A. nihilominus fatebatur,
            quod illam nunquam cognoverat, licet ad eius obsequium se facilem exhibuerit et paratam,
            sed tamen se habere potentiam cognoscendi alias asserebat. Vos vero, ne id forte
            confiterentur in fraudem, a matronis bonae opinionis, fide dignis ac expertis in opere
            nuptiali, dictam fecistis inspici mulierem, quae perhibuerunt testimonium, ipsam adhuc
            virginem permanere. Postmodum per presbyterum, de cuius parochia vir praedictus
            exstitit, fecistis diligenter inquiri, utrum vir ipse aliquam cognovisset, nec per
            inquisitionem ipsam vobis constare potuit, aliquam esse carnaliter cognitam ab eodem.
            Muliere autem instanter requirente divortium, et dicente, quod mater esse volebat, et
            filios procreare, proponente vero viro, quod paratus erat stare consilio et voluntati
            ecclesiae, iniunxistis eisdem, ut humiliter reciperent et agerent poenitentiam de
            commissis, et sic forte placeret Deo, qui matrimonii fuit institutor et auctor, ut opus
            matrimonii consummarent; qui post plures terminos, ad commanendum sibi a vobis indultos,
            ad vestram reversi praesentiam, consona voce dixerunt, quod non poterant carnaliter
            commisceri. Propter quod de ipsorum consensu causam huiusmodi apostolico duxistis
            iudicio relinquendam. Quocirca vobis iterato per apostolica scripta mandamus, quatenus,
            si ita est, et constiterit vobis, praefatum virum et mulierem infra praedictos annos per
            continuum triennium insimul habitasse, ipsis cum septima propinquorum manu firmantibus
            iuramento, se commisceri carnaliter nequivisse, proferatis divortii sententiam inter
            eos.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>