<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>5.07. DE HAERETICIS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>5.07. DE HAERETICIS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l5t7">
        <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e105">5.07. DE HAERETICIS.</head>

        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e113">Infidelis est, qui non habet certitudinem fidei, et infideli non est credendum in
            praeiudicium alterius.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e116">Stephanus Papa omnibus Episcopis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e119">Dubius in fide infidelis est, nec eis omnino credendum est, qui fidem veritatis
            ignorant, [nec rectae conversationis vitam ducunt etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e128">Errare in fide convincitur, qui alios errantes, quum potest, ab errore non revocat.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e131">Leo Papa.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e134">Qui alios, quum potest, ab errore non revocat, se ipsum errare demonstrat. [Dat. XII.
            Kal. Aug. Calepio et Ardabure VV. CC. Coss. 447.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e143">Haereticus perseverans aeternaliter damnatur; cui nec prodest baptismus, nec
            eleemosyna, vel martyrium, vel aliud quodcunque bonum, quoad hoc, ut consequatur vitam
            aeternam.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e146">Augustinus de fide catholica.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e149">Firmissime tene et nullatenus dubites, omnem haereticum vel schismaticum, quamvis
            multas eleemosynas faciat, vel etiam pro Christo sanguinem fundat, cum diabolo et
            angelis eius aeterni ignis incendio participandum, nisi ante finem huius vitae
            catholicae fuerit incorporatus et redintegratus ecclesiae. (Et post pauca:) Omni enim
            homini, qui ecclesiae catholicae non tenet unitatem, neque baptismus, neque eleemosyna
            quantumlibet copiosa, neque mors pro nomine Christi suscepta proficere poterit ad
            salutem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e158">Damnato auctore damnantur eius scripturae et libri et opera.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e161">Gregorius Anastasio Antiocheno.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e164">Fraternitatis tuae (Et infra:) [Praeterea, dum de sanctorum conciliorum custodia tua
            fraternitas loqueretur, sanctam Ephesinam synodum primam se custodire professa est. Sed
            quia ex annotatione haeretici codicis, qui ad me ex regia urbe transmissus est, agnovi
            per hoc, quod quaedam capitula catholica cum haereticis fuerant reprehensa, quia quidam
            illam Ephesinam primam synodum in eadem urbe existimant, quae quondam ab haereticis
            traditur esse composita, omnino necesse est, ut caritas vestra eandem synodum apud S.
            Alexandrinam atque Antiochenam ecclesiam requirat, et qualiter in veritate habeatur
            inveniat; vel, si placet, hinc dirigimus, quae ab antiquitate servata in scriniis
            habemus.] Illa enim synodus, quae sub imagine primae Ephesinae facta est, quaedam in se
            oblata capitula asserit approbata, quae sunt Coelestii atque Pelagii praedicamenta. Et
            Quum Coelestinus atque Pelagius in Ephesina synodo sint damnati, quomodo poterunt illa
            capitula recipi, quorum damnantur auctores.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e174">Episcopus, instituens heredem haereticum consanguinem, vel extraneum, vel paganum,
            etiam post mortem excommunicatus nunciatur. H. d. secundum communem et veriorem
            intellectum, et, ut faciat ad tit., potest intelligi, quod ex hoc praesumatur
            haereticus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e177">Ex concilio Africano.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e180">Si quis episcopus heredes instituerit extraneos a consanguinitate sua, vel haereticos,
            etiam consanguineos, aut paganos pertulerit, saltem post mortem ei anathema dicatur,
            atque eius nomen inter Dei sacerdotes nullo modo recitetur. [Nec ezcusari possit, si
            intestatus decesserit etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e189">Loquitur de eadem materia cum praecedenti, et extenditur, quod ibi dictum fuit de
            episcopo, ad presbyteros et alios clericos.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e192">Ex eodem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e195">In eos, qui catholici Christiani non sunt, etiamsi consanguinei fuerint, per donationes
            rerum suarum episcopi vel presbyteri nihil conferant. Denique hoc, quod de episcopis et
            presbyteris dictum est, debet de reliquis quoque clericis exaudiri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e204">Christus fuit verus Deus et verus homo, sentiens oppositum haereticus est et
            excommunicatus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e207">Alexander III. Remensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e210">Quum Christus perfectus Deus et perfectus sit homo, †mirum est, qua temeritate quisquam
            audet dicere, quod Christus non sit aliquid secundum quod homo. Ne autem tanta possit in
            ecclesia Dei suboriri abusio vel error induci, [fraternitati vestrae] per apostolica
            scripta Mandamus, quatenus convocatis magistris Parisiensium et Remensium et aliarum
            circumpositarum civitatum, auctoritate nostra sub anathemate interdicas, ne quis de
            cetero audeat dicere, Christum non esse aliquid secundum quod homo, quia, sicut Christus
            verus est Deus, ita verus est homo, ex anima rationali et humana carne subsistens. [Dat.
            Vestae XII. Kal. Maii. 1177.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e219">Haeretici, receptatores et fautores eorum excommunicati sunt, et decedentes in hoc
            peccato, in coemeterio ecclesiae sepeliri non debent, nec pro eis orari.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e222">Ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e225">Sicut ait beatus Leo, †licet ecclesiastica disciplina, sacerdotali contenta iudicio,
            cruentas effugiat ultiones: catholicorum tamen principum constitutionibus adiuvatur, ut
            saepe quaerant homines salutare remedium, dum corporale metuerint super se supplicium
            evenire. Ea propter, Quia in Vasconia, Albigesio et partibus Tolosanis, et aliis locis
            ita haereticorum, quos alii Catharos, alii Publicanos, alii Patarenos, et alii aliis
            nominibus vocant, invaluit damnanda perversitas, ut iam non in occulto, sicut alibi,
            nequitiam suam exerceant, sed errorem suum publice manifestent, et ad consensum suum
            simplices attrahant et infirmos, [et] eos, et defensores et receptatores eorum
            anathemati decernimus subiacere, et sub anathemate prohibemus, ne quis eos in domo vel
            in terra sua tenere vel fovere, aut negotiationem cum eis exercere praesumat. Si autem
            in hoc peccato decesserit, neque sub privilegiorum nostrorum quibuscunque indultorum
            obtentu, neque sub alia quacunque occasione [aut] oblatio pro eo fiat, aut inter
            Christianos accipiat sepulturam. [De Brabantionibus etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e234">Haereticus, male sentiens vel male docens de sacramentis ecclesiae, excommunicatus est,
            et convictus, nisi se correxerit et errorem abiuraverit, si clericus est, degradetur, et
            curiae saeculari tradatur, per quam etiam laicus punietur. Eadem etiam est poena
            suspectis de haeresi, si se non correxerunt, et relapsis omnino audientia denegatur.
            Saeculares principes, qui iurare nolunt de ecclesia contra haereticos defendenda,
            excommunicantur, et terrae eorum supponuntar interdicto; civitates vero ipsorum
            resistentes aliarum commercio et episccpali dignitate privantur; exempti vero subsunt
            ordinariis super his, quae contra haereticos instituuntur.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e237">Lucius III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e240">Ab abolendam †diversarum haeresium pravitatem, quae in plerisque mundi partibus
            modernis coepit temporibus pullulare, vigor debet ecclesiasticus excitari cui nimirum
            imperialis fortitudinis suffragante potentia, et haereticorum protervitas in ipsis
            falsitatis suae conatibus elidatur, et catholicae simplicitas veritatis in ecclesia
            sancta resplendens, eam ubique demonstret ab omni exsecratione falsorum dogmatum
            expiatam. Ideoque nos carissimi filii nostri Friderici, illustris Romanorum imperatoris
            semper Augusti praesentia pariter et vigore suffulti, de communi fratrum nostrorum
            consilio, nec non aliorum patriarcharum, archiepisoporum multorumque principum, qui de
            diversis partibus imperii convenerunt, contra ipsos haereticos, quibus diversa capitula
            diversarum indidit professio falsitatum, praesentis decreti generali sanctione
            consurgimus, et omnem haeresim, quocunque nomine censeatur, per huius constitutionis
            seriem auctoritate apostolica condemnamus. Imprimis ergo Catharos et Patarinos et eos,
            qui se Humiliatos vel Pauperes de Lugduno falso nomine mentiuntur, Passaginos,
            Iosephinos, Arnaldistas perpetuo decernimus anathemati subiacere. Et quoniam nonnulli,
            sub specie pietatis virtutum eius, iuxta quod ait Apostolus, denegantes, auctoritatem
            sibi vendicant praedicandi: quum idem Apostolus dicat: “quomodo praedicabunt, nisi
            mittantur?” omnes, qui vel prohibiti, vel non missi, praeter auctoritatem, ab apostolica
            sede vel ab episcopo loci susceptam, publice vel privatim praedicare praesumpserint, et
            Universos, qui de sacramento corporis et sanguinis Domini nostri Iesu Christi, vel de
            baptismate, seu de peccatorum confessione, matrimonio vel reliquis ecclesiasticis
            sacramentis aliter sentire aut docere non metuunt, quam sacrosancta Romana ecclesia
            praedicat et observat, et generaliter, quoscunque eadem Romana ecclesia vel singuli
            episcopi per dioeceses suas cum consilio clericorum, vel clerici ipsi sede vacante cum
            consilio, si oportuerit, vicinorum episcoporum haereticos iudicaverint, pari vinculo
            perpetui anathematis innodamus. †Receptores et defensores eorum, cunctosque pariter, qui
            praedictis haereticis ad fovendam in eis haeresis pravitatem patrocinium praestiterint
            aliquod vel favorem, sive consolati, sive credentes, sive perfecti, seu quibuscunque
            superstitiosis nominibus nuncupentur, simili decernimus sententiae subiacere. Quia vero
            peccatis exigentibus quandoque contingit, ut severitas ecclesiasticae disciplinae ab
            his, qui virtutem eius non intelligunt, contemnatur, Praesenti nihilominus ordinatione
            sancimus, ut, quicunque manifeste fuerint in haeresi deprehensi, si clericus est vel
            cuiuslibet religionis obumbratione fucatus, totius ecclesiastici ordinis praerogativa
            nudetur, et sic omni pariter officio et beneficio spoliatus ecclesiastico, saecularis
            relinquatur arbitrio potestatis, animadversione debita puniendus, nisi continuo post
            deprehensionem erroris ad fidei catholicae unitatem sponte recurrere, et errorem suum ad
            arbitrium episcopi regionis publice consenserit abiurare, et satisfactionem congruam
            exhibere. Laicus autem, quem aliqua praedictarum pestium notoria vel privata culpa
            resperserit, nisi, prout dictum est, abiurata haeresi et satisfactione exhibita
            confestim ad fidem confugerit orthodoxam, saecularis iudicis arbitrio relinquatur,
            debitam recepturus pro qualitate facinoris ultionem. (Et infra:) Qui vero inventi
            fuerint sola ecclesiae suspicione notabiles, nisi ad arbitrium episcopi iuxta
            considerationem suspicionis qualitatemque personae propriam innocentiam congrua
            purgatione monstraverint, simili sententiae subiacebunt. Illos quoque, qui post
            abiurationem erroris, vel, postquam se, ut diximus, proprii antistitis examinatione
            purgaverint, deprehensi fuerint in abiuratam haeresim recidisse, saeculari iudicio sine
            ulla penitus audientia decernimus relinquendos, †bonis damnatorum clericorum ecclesiis,
            quibus deserviebant, secundum sanctiones legitimas applicandis. Sane praedictam
            excommunicationis sententiam, cui omnes haereticos praecipimus subiacere, ab omnibus
            patriarchis, archiepiscopis et episcopis in praecipuis festivitatibus, et quoties
            solennitates habuerint vel quamlibet occasionem, ad gloriam Dei et reprehensionem
            haereticae pravitatis decernimus innovari, auctoritate apostolica statuentes, ut, si
            quis de ordine episcoporum in his negligens fuerit vel desidiosus inventus, per
            triennale spatium ab episcopali habeatur dignitate et administratione suspensus. Ad haec
            de episcopali consilio et suggestione culminis imperialis et principum eius adiecimus,
            ut quilibet archiepiscopus vel episcopus per se, vel archidiaconum, suum, aut per alias
            honestas idoneasque personas, bis vel semel in anno propriam parochiam, in qua fama
            fuerit haereticos habitare, circumeat, et ibi tres vel plures boni testimonii viros, vel
            etiam, si expedire videbitur, totam viciniam iurare compellat, quod, si quis ibidem
            haereticos scierit vel aliquos occulta conventicula celebrantes, seu a communi
            conversatione fidelium vita et moribus dissidentes, eos episcopo vel archidiacono
            studeat indicare. Episcopus autem vel archidiaconus ad praesentiam suam convocet
            accusatos, qui, nisi se ad eorum arbitrium iuxta patriae consuetudinem ab obiecto reatu
            purgaverint, vel, si post purgationem exhibitam in pristinam relapsi fuerint perfidiam,
            episcoporum iudicio puniantur. Si qui vero ex eis, iurationem superstitione damnabili
            respuentes, iurare forte noluerint, ex hoc ipso haeretici iudicentur, et poenis, quae
            praenominatae sunt, percellantur. Statuimus insuper, ut comites, barones, rectores et
            consules civitatum et aliorum locorum, iuxta commonitionem archiepiscoporum et
            episcoporum, praestito corporaliter iuramento promittant, quod in omnibus praedictis
            fideliter et efficaciter, quum ab eis exinde fuerint requisiti, ecclesiam contra
            haereticos et eorum complices adiuvabunt et studebunt bona fide iuxta officium et posse
            suum ecclesiastica simul et imperiali statuta circa ea, quae diximus, exsecutioni
            mandare. Si vero id observare noluerint, honore, quem obtinent, spolientur et ad alios
            nullatenus assumantur, eis nihilominus excommunicatione ligandis, et terris ipsorum
            interdicto ecclesiae supponendis. Civitas autem, quae his decretalibus institutis
            duxerit resistendum, vel contra commonitionem episcopi punire neglexerit resistentes,
            aliarum careat commercio civitatum, et episcopali se noverit dignitate privandam. †Omnes
            etiam fautores haereticorum tanquam perpetua infamia condemnatos, ab advocatione et
            testimonio et aliis publicis officiis decernimus repellendos. Si qui vero fuerint, qui a
            lege dioecesanae iurisdictionis exempti, soli subiaceant sedis apostolicae potestati,
            nihilominus in his, quae superius sunt contra haereticos instituta, archiepiscoporum vel
            episcoporum subeant iudicium, et eis in hac parte, tanquam a sede apostolica delegatis,
            non obstantibus libertatis suae privilegiis, obsequantur. [Praeterea etc. (cf. c. 23. de
            iure patr. III. 38.)]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e249">Bona haereticorum confiscantur, et in terris ecclesiae applicantur fisco ecclesiae, in
            terris imperii iudicis saecularis fisco, et procedit, etiamsi catholicos habent
            filios.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e252">Innocentius III.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e255">Vergentis in senium saeculi corruptelam †non solum sapiunt elementa corrupta, sed etiam
            dignissima creaturarum ad imaginem et similitudinem condita Creatoris, praelata
            privilegio dignitatis volucribus coeli et bestiis universae terrae testatur, nec tantum
            eo quasi deficiente iam deficit, sed et inficit et inficitur scabra rubigine vetustatis.
            Peccat enim ad extremum homo miserrimus, et, qui non potuit in sui et mundi creatione in
            paradiso persistere, circa sui et orbis dissolutionem degenerat, et pretii suae
            redemptionis circa fines saeculorum oblitus, dum variis ac vanis quaestionum se nexibus
            ingerit, se ipsum laqueis suae fraudis innectit, et incidit in foveam, quam paravit.
            Ecce etenim, inimico homine messi dominicae superseminante semen iniquum, segetes in
            zizania pullulant, vel potius polluuntur, triticum arescit, et evanescit in paleas, in.
            flore tinea et vulpes in fructu demoliri vineam Domini moliuntur. Nova siquidem sub novo
            testamento Achor progenies de spoliis Iericho lingulam auream palliolumque furatur, [et]
            Abyron, Dathan et Chore soboles detestanda novis thuribulis fermentatum thymiama novis
            volunt altaribus adolere, dum nox nocti scientiam indicat, dum caecus praebet caeco
            ducatum, dum haereses pullulant, et quem divinae reddit hereditatis expertem, suae
            constituit haereticus haeresis et damnationis heredem. Hi sunt caupones, qui aquam vino
            commiscent, et virus draconis in aureo calice Babylonis propinant, habentes, secundum
            Apostolum, speciem pietatis, virtutem autem eius penitus abnegantes. Licet autem contra
            vulpes huiusmodi parvulas, species quidem habentes diversas, sed caudas ad invicem
            colligatas, quia de vanitate conveniunt in id ipsum, diversa praedecessorum nostrorum
            temporibus emanaverint instituta: nondum tamen usque adeo pestis potuit mortificari
            mortifera, quin, sicut cancer, amplius serperet in occulto, et iam in aperto suae virus
            iniquitatis effundat, dum palliata specie religionis et multos decipit simplices, et
            quosdam seducit astutos, factus magister erroris, qui non fuerat discipulus veritatis.
            Ne autem nos, qui, licet circa horam undecimam inter operarios, immo verius super
            operarios vineae Domini Sabaoth sumus a patrefamilias evangelico deputati, et quibus ex
            officio pastorali sunt oves Christi commissae, nec capere vulpes demolientes vineam
            Domini, nec arcere lupos ab ovibus videamur, et ob hoc merito vocari possimus canes muti
            non valentes latrare, ac perdamur cum malis agricolis et mercenario comparemur: contra
            defensores, receptatores, fautores et credentes haereticorum aliquid severius duximus
            statuendum, ut, qui per se ad viam rectitudinis revocari non possunt, in suis tamen
            defensoribus, receptatoribus et fautoribus, ac etiam credentibus confundantur, et, quum
            se viderint ab omnibus evitari, reconciliari desiderent omnium unitati. De communi ergo
            fratrum nostrorum consilio, assensu quoque archiepiscoporum et episcoporum apud sedem
            apostolicam exsistentium, districtius inhibemus, ne quis haereticos receptare
            quomodolibet vel defensare, aut ipsis favere vel credere quoquo modo praesumat,
            praesenti decreto firmiter statuentes, ut, si quis aliquid horum facere praesumpserit,
            nisi primo secundove commonitus a sua super hoc curaverit praesumptione cessare, ipso
            iure sit factus infamis, nec ad publica officia vel consilia civitatum, nec ad eligendos
            aliquos ad huiusmodi, nec ad testimonium admittatur. Sit etiam intestabilis, nec ad
            hereditatis successionem accedat. Nullus praeterea ipsi cogatur super quocunque negotio
            respondere. Quodsi forte iudex exstiterit, eius sententia nullam obtineat firmitatem,
            nec causae aliquae ad eius audientiam perferantur. Si fuerit advocatus, eius patrocinium
            nullatenus admittatur. Si tabellio, instrumenta confecta per ipsum nullius sint penitus
            momenti, sed cum auctore damnato damnentur. In similibus etiam idem praecipimus
            observari. Si vero clericus fuerit, ab omni officio et beneficio deponatur, ut, in quo
            maior est culpa, gravior exerceatur vindicta. Si quis autem tales, postquam ab ecclesia
            fuerint denotati, contempserit evitare, anathematis se noverit sententiam incurrisse. In
            terris vero, temporali nostrae iurisdictioni subiectis, bona haereticorum statuimus
            publicari, et in aliis idem praecipimus fieri per potestates et principes saeculares,
            quos ad id exsequendum, si forte negligentes exstiterint, per censuram ecclesiasticam
            appellatione remota compelli volumus et mandamus. Nec ad eos bona eorum ulterius
            revertantur, nisi eis, ad cor revertentibus et abnegantibus haereticorum consortium,
            misereri aliquis voluerit, ut temporalis saltem poena corripiat quem spiritualis non
            corrigit disciplina. Quum enim secundum legitimas sanctiones, reis laesae maiestates
            punitis capite, bona confiscentur eorum, filiis suis vita solummodo ex misericordia
            conservata: quanto magis, qui aberrantes in fide Domini Dei filium Iesum Christum
            offendunt, a capite nostro, quod est Christus, ecclesiastica debeat districtione
            praecidi, et bonis temporalibus spoliari, quum longe sit gravius aeternam quam
            temporalem laedere maiestatem? Nec huiusmodi severitatis censuram orthodoxorum etiam
            exheredati filiorum quasi cuiusdam miserationis praetextu debet ullatenus impedire, quum
            in multis casibus etiam secundum divinum iudicium filii pro patribus temporaliter
            puniantur, et iuxta canonicas sanctiones quandoque feratur ultio non solum in auctores
            scelerum, sed etiam in progeniem damnatorum. [Decernimus ergo etc. Dat. Lat. VIII. Kal.
            Apr. Pont. nostr. Ao. II. 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e265">Advocati vel notarii, haereticis vel eorum defensoribus faventes, aut sub eis
            litigantibus, patrocinantes, et pro eis instrumenta scribentes, infames sunt, et ab illo
            officio suspensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e268">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e271">Si adversus nos terra consurgeret †[et iniquitates vestras coeli sidera revelarent, et
            manifestarent vestra scelera toti tnundo, ut non solum homines, sed ipsa etiam elementa
            coniurarent in vestrum excidium et ruinam, et a terrae facie vos delerent, non parcentes
            sexui vel aetati, ut essetis cunctis gentibus in opprobrium sempiternum, ultio de vobis
            sumi non posset sufficiens sive digna. Vos enim nec Deum timetis, nec hominem
            formidatis, nec discernitis inter prophanum et sanctum, sed ponitis lucem tenebras, et
            tenebras lucem, et dicitis malum bonum, et bonum malum; vos famam bonam, quae impinguat
            ossa, et nomen bonum, quod multis divitiis antefertur, procurare contemnitis, et de
            infamia non curatis, quum sitis attritae frontis et impudibundam frontem assumpseritis
            meretricis. Computruistis namque in peccatis, sicut iumenta in stercore suo, ut fumus ac
            fimus putrefactionis vestrae iam fere circumiacentes regiones infecerit, ac ipsum
            Dominum, ut credimus, ad nauseam provocaverit. In peccatis quidem excellitis universos,
            facti perfidiores Iudaeis et crudeliores paganis. Iudaeis siquidem semel Dominum crucis
            patibulo affixerunt, sed vos, in membris suis iugiter crucifigentes eundem, opprobriis
            ipsum et contumeliis laceratis, et, quum illi credant, licet sub caecitate peccati, Deum
            Patrem omnia visibilia et invisibilia condidisse, plerique vestrum a Lucifero visibilia
            credunt esse condita et creata. Pagani furebant in perimendis Christianorum corporibus
            et mactandis, sed vos necare intenditis totum hominem, animas fidelium latenter Christo
            subripientes et utrumque hominem pariter perimentes. Verum, nec isti, nec illi Christum
            Domini cognoverunt, propter quod habere videntur excusationem aliquam in peccatis, sed
            vos, tanquam filii Effrem intendentes arcum, Christi fuistis charactere insigniti, et
            adhuc in publico Christiana vultis professione censeri, corde tamen abeuntes retrorsum
            ac recedentes a fide, conversi estis in arcum perversum, haereticorum laqueis irretiti,
            ac eorum pravis dogmatibus deformati. Unde, vere in vobis verbum propheticum est
            impletum: “Lamiae nudaverunt mammas, lactaverunt catulos suos.” Potati enim estis non
            vino compunctionis, sed felle draconis, vobis ab haereticis propinato in aureo calice
            Babylonis. Iam enim inundaverunt aquae, operueruntque capita vestra peccata demersa in
            barathrum vitiorum. Iam absorbuit vos profundum, et urget super vos os suum puteus
            infernalis. In lacum desperationis siquidem incidistis, quum contemnatis resurgere a
            profundo. Unde, merito formidamus, ne in filios diffidentiae veniat ira Dei, et iam
            exacuat sicut fulgur gladium suum, et agat de vobis iudicium manus sua, nec in die
            furoris exsistat misericordiae suae memor. Nos autem, vestris miseriis compatientes,
            imminenti ruinae vestrae occurrere volumus et viam patulam exterminii vestri
            praecludere, si valemus, pulsantes Deum precibus, et Abrahae vestigia imitantes, qui a
            Domino, volente subvertere Sodomam et Gomorrham, multiplicatis intercessionibus
            impetravit, quod pro decem iustis non perderet universos. Experiri siquidem volumus,
            utrum inter vos aliqui fideles remanserint, qui ante Baal sua genua non curaverint, et,
            Ninivitarum exemplo sacco et cinere prosternati, iram Domini mitigent et furorem, ut
            parcatur multis pro paucis, nec simul pereant universi. Si quis igitur Dei est, adiungat
            se nobis, nam gestare volumus gladium Phinees, et animadversionem Mosaicam imitari, ac
            cum Mathathia punire daemonibus immolantes, ut auxiliante Domino eliminentur de templo
            perfidi et indigni, et fermentum haereticae pravitatis de massa conspersionis dominicae
            salubriter expurgetur. Ideoque per apostolica vobis scripta mandamus et districte
            praecipimus, quatenus, quum quidam vestri concives filii Belial in odium Christi et
            contemptum apostolicae sedis et nostrum, post inhibitionem a nobis factam, quosdam
            credentes Patarenarum in consules eligere attentaverint, ipsum etiam haeresiarcham,
            videlicet I. Tiniosi perditionis filium, qui exigentibus iniquitatibus suis de mandato
            nostro iam dudum vinculo exsistit excommunicationis adsirictus, et adhuc in contumacia
            sua perdurat, camerarium instituere non timentes, in electos ipsos et electores pariter
            ac eorum complices viriliter insurgatis, resistentes eis magnanimiter et potenter, ac
            eosdem acriter expugnantes, et, ne valeant radicari firma radice, primos ipsorum conatus
            frustrare ac contundere laboretis. Ut autem evulsis radicibus stipes arescat penitus et
            siccetur, sub interminatione anathematis districtius inhibemus, ne aliquis eis iurare
            tanquam consulibus vel rectoribus vel alio modo praesumat. Illos vero, qui eis aliquo
            iuramento tenentur adstricti, vel qui eis iurare post electionem huiusmodi
            praesumpserunt, quum nulla esse debeat participatio Christi ad Belial, vel lucis ad
            tenebras, et fidelis apostatae, qui fidem violavit temere creatoris, tenere fidem nullo
            modo teneatur, quum hoc cautum in canonibus habeatur, eos a tali iuramento duximus
            absolvendos.] Licet autem a nobis et praedecessoribus nostris contra haereticos multa
            sint edita et statuta, nec habeatis aliquam excusationem in peccatis, quasi antiquorum
            fueritis obliti mandatorum, et Quia plus timeri solet quod specialiter iniungitur, quam
            quod generaliter imperatur: vobis advocatis et scriniariis firmiter inhibemus, ne
            praefatis haereticis, dum fuerint in sua contumacia et errore, Paterinis vel
            credentibus, fautoribus vel defensoribus eorundem, ullo tempore in aliquo praestetis
            auxilium, consilium vel favorem, nec eis in causis vel in factis, vel aliquibus
            litigantibus sub eorum examine vestrum patrocinium praebeatis, et pro ipsis publica
            instrumenta condere vel aliqua scripta facere nullatenus attentetis. Quodsi forte contra
            facere praesumpseritis, ab officio vestro suspensos perpetuae vos decernimus infamiae
            subiacere. Ceterum ne iudices et scriniarii qui consenserunt praefatis electis in
            huiusmodi praesumtione temeraria sociari de sua nequitia glorientur, quum privilegium
            mereatur amittere, qui permissa sibi abutitur potestate, eos ab officio suo iudicamus
            esse suspensos, decernentes irritum et inane quicquid per ipsos et electos praedictos
            factum fuerit vel statutum. [Sententias autem etc. Datum etc. 1205.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e280">Laici non praedicent, nec occulta conventicula faciant, nec sacerdotes
            reprehendant.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e283">Idem universis Christi fidelibus, tam in urbe Metensi quam in eius dioecesi
            constitutis.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e286">Quum ex iniuncto †nobis apostolatus officio facti simus, secundum Apostolum,
            sapientibus et insipientibus debitores, pro universorum salute nos oportet esse
            sollicitos, ut et malos retrahamus a vitiis, et bonos in virtutibus foveamus. Tunc autem
            opus est discretione maiori, quum vitia sub specie virtutum occulte subintrant, et
            angelus Satanae se in angelum lucis simulat et transformat. Sane, significavit nobis
            venerabilis frater noster episcopus Metensis per literas suas, quod tam in dioecesi quam
            urbe Metensi laicorum et mulierum multitudo, non modico tracta quodammodo desiderio
            scripturarum, evangelia, epistolas Pauli, Psalterium, Moralia, Iob et plures alios
            libros sibi fecit in gallico sermone transferri, translationi huiusmodi adeo libenter,
            utinam autem et prudenter, intendens, ut secretis quaestionibus talia inter se laici et
            mulieres eructare praesumant et sibi invicem praedicare; qui etiam eorum aspernantur
            consortium, qui se similibus non immiscent, et a se reputant alienos qui aures et animos
            talibus non apponunt. Quos quum aliqui parochidiuim sacerdotum super his corripere
            voluissent, ipsi [eis] in faciem restiterunt, conantes rationes inducere de scripturis,
            quod non ab his deberent aliquatenus prohiberi. Quidam etiam ex eis simplicitatem
            sacerdotum suorum fastidiunt, et, quum ipsis per eos verbum salutis proponitur, semelius
            habere in libellis suis, et prudentius se posse id eloqui, submurmurant in occulto.
            Licet autem desiderium intelligendi divinas scripturas, et secundum eas studium
            adhortandi, reprehendendum non sit, sed potius commendandum: in eo tamen apparent quidam
            laici merito arguendi, quod tales occulta conventicula sua celebrant, officium
            praedicationis Christi sibi usurpant, sacerdotum simplicitatem eludunt, et eorum
            consortium aspernantur, qui talibus non inhaerent. Deus enim lux vera, quae omnem
            hominem venientem in hunc mundum illuminat, in tantum odit opera tenebrarum, ut
            Apostolos suos in mundum universum praedicaturos evangelium omni creaturae missurus, eis
            praeceperit, aperte dicens: “Quod dico vobis in tenebris, dicite in lumine, et, quod in
            aure auditis, praedicate super tecta,” †per hoc manifeste denuncians, quod evangelica
            praedicatio non in occultis conventiculis, sicut haeretici faciunt, sed in ecclesiis
            iuxta morem catholicum est publice proponenda. Nam iuxta testimonium veritatis omnis,
            qui male agit, odit lucem, et ad lucem non venit, ne eius opera arguantur. Qui autem
            facit veritatem, venit ad lucem, ut manifestentur opera eius, quia in Deo sunt facta.
            Propter quod, quum pontifex interrogasset Iesum de discipulis suis, et de doctrina eius,
            respondit: “Ego palam locutus sum mundo, ego semper docui in synagoga et in templo, in
            quo omnes Iudaei conveniunt, et in occulto locutus sum nihil.” Porro, si quis obiiciat,
            quod iuxta praeceptum dominicum non est sanctum dandum canibus, neque margaritae
            mittendae sunt ante porcos, quum et ipse Christus non omnibus quidem, sed solis
            Apostolis dixerit: “Vobis datum est nosse mysterium regni Dei, ceteris autem in
            parabolis:” intelligat, canes et porcos non eos esse, qui sanctum gratanter accipiunt et
            margaritas libenter acceptant, sed illos, qui sanctum dilacerant et margaritas
            contemnunt, quales sunt, qui evangelica verba et ecclesiastica sacramenta non ut
            catholici venerantur, sed abominantur potius ut haeretici, oblatrantes semper et
            blasphemantes, quos Paulus Apostolus post primam et secundam commonitionem docet esse
            vitandos. Arcana vero fidei sacramenta non sunt passim omnibus exponenda, quum non
            passim ab omnibus possint intelligi, sed eis tantum, qui ea fideli possunt concipere
            intellectu; propter quod simplicioribus inquit Apostolus: “Quasi parvulis in Christo lac
            potum dedi vobis, non escam;” maiorum est enim solidus cibus, sicut aliis ipse dicebat:
            “Sapientiam loquimur inter perfectos, inter vos autem nihil iudicavi me scire, nisi
            Iesum Christum, et hunc crucifixum.” Tanta est enim divinae scripturae profunditas, ut
            non solum simplices et illiterati, sed etiam prudentes et docti non plene sufficiant ad
            ipsius intelligentiam indagandam. Propter quod dicit scriptura: “Quia multi defecerunt
            scrutantes scrutinio.” Unde recte fuit olim in lege divina statutum, ut bestia, quae
            montem tetigerit, lapidetur, ne videlicet simplex aliquis et indoctus praesumat ad
            sublimitatem scripturae sacrae pertingere, vel etiam aliis praedicare. Scriptum est
            enim: “Altiora te ne quaesieris.” Propter quod dicit Apostolus: “Non plus sapere quam
            oportet sapere, sed sapere ad sobrietatem.” Sicut enim multa sunt membra corporis, omnia
            vero membra non eundem actum habent, ita multi sunt ordines in ecclesia, sed non omnes
            idem habent officium, quia secundum Apostolum “alios quidem Dominus dedit apostolos,
            alios prophetas, alios autem doctores, etc.” Quum igitur doctorum ordo sit quasi
            praecipuus in ecclesia, non debet sibi quisquam indifferenter praedicationis officium
            usurpare. Nam secundum Apostolum: “quomodo praedicabunt, nisi mittantur?” et veritas
            ipsa praecepit Apostolis: “Rogate Dominum messis, ut mittat operarios in messem suam.”
            Quodsi forte quis argute respondeat, quia tales invisibiliter mittuntur a Deo, etsi non
            visibiliter mittantur ab homine, quum invisibilis missio multo sit dignior quam
            visibilis, et divina longe melior quam humana, unde Ioannes Baptista non legitur missus
            ab homine, sed a Deo, sicut Evangelista, testatur: “Quia fuit homo missus a Deo, cui
            nomen erat Ioannes,” potest et debet utique rationabiliter responderi, quod, quum
            interior illa missio sit occulta, non sufficit cuiquam nude tantum asserere, quod ipse
            sit missus a Deo, quum hoc quilibet haereticus asseveret: sed oportet, quod adstruat
            illam invisibilem missionem per operationem miraculi, vel per scripturae testimonium
            speciale. Unde, quum Dominus vellet mittere Moysen in Aegyptum ad filios Israel, ut
            crederent ei, quod mitteretur ab ipso, dedit ei signum, ut converteret virgam in
            colubrum, et colubrum in virgam iterum refomaret. Ioannes quoque Baptista speciale suae
            missionis testimonium protulit de scriptura, dicens sacerdotibus et Levitis, qui missi
            fuerant ad interrogandum, quis esset, et quare baptizandi officium assumpsisset: “Ego
            vox clamantis in deserto, dirigite viam Domino, sicut ait Esaias Propheta.” †Non est
            ergo credendum ei, qui dicit se missum a Deo, quum non sit missus ab homine, nisi de se
            speciale proferat testimonium de scripturis, vel evidens miraculum operetur. Nam et de
            his, qui missi leguntur a Deo, Evangelista testatur, quod ipsi profecti praedicabant
            ubique, Domino cooperante et sermonem confirmante sequentibus signis. Licet autem
            scientia sit valde necessaria sacerdotibus ad doctrinam, quia iuxta verbum propheticum
            “labia sacerdotis custodiunt scientiam, et legem exquirunt ex ore eius:” non est tamen
            simplicibus sacerdotibus etiam a scholasticis detrahendum, quum in eis sacerdotale
            officium debeat honorari, propter quod Dominus in lege praecepit: “Diis non detrahes,”
            sacerdotes intelligens, qui propter excellentiam ordinis et officii dignitatem deorum
            nomine nuncupantur. †Iuxta quod alibi dicit de servo, volente apud dominum remanere, ut
            dominus offerat eum diis. Quum enim iuxta verbum Apostoli servus suo domino stet aut
            cadat, profecto sacerdos ab episcopo, cuius correctioni est subiectus, debet in
            mansuetudinis spiritu castigari, non autem a populo, cuius est correctioni praepositus,
            in spiritu superbiae reprehendi, quum iuxta praeceptum dominicum pater et mater non
            debeant maledici, sed potius honorari. Quod de spirituali patre multo fortius debet
            intelligi quam carnali. Nec quisquam suae praesumptionis audaciam illo defendat exemplo,
            quod asina legitur reprehendisse Prophetam, vel quod Dominus ait: “Quis ex vobis arguet
            me de peccato? Et, si male locutus sum, testimonium perhibe de malo;” quum aliud sit
            fratrem in se peccantem occulte corripere, quod utique quisque tenetur efficere secundum
            regulam evangelicam (in quo casu sane potest intelligi, quod Balaam fuit correptus ab
            asina), et aliud est patrem suum etiam delinquentem reprehendere manifeste, ac praecipue
            fatuum pro simplici appellare, quod utique nulli licet secundum evangelicam veritatem:
            “nam qui etiam dicit fratri, fatue, reus erit gehennae ignis”. Rursus aliud est, quod
            praelatus sponte, de sua confisus innocentia, subditorum se accusationi supponit, in quo
            casu praemissum Domini verbum debet intelligi; et aliud est, quod subditus non tam animo
            reprehendendi, quam detrahendi exsurgit temerarius in praelatum, quum ei potius incumbat
            necessitas obsequendi. Quodsi forte necessitas postularet, ut sacerdos tanquam inutilis
            et indignus a cura gregis debeat removeri: agendum est ordinate apud episcopum, ad cuius
            officium tam institutio quam destitutio sacerdotum noscitur pertinere. Illud autem,
            tanquam de supercilio Pharisaeorum procedens, debet ab omnibus aspernari, quod tanquam
            ipsi soli sint iusti, ceteros aspernantur quum et hactenus ab initio nascentis ecclesiae
            multi fuerint viri sancti, qui nec tales fuisse leguntur nec talibus adhaesisse, quum de
            novo tales surexisse legantur: qui nisi contenti sint doceri potius quam docere, ad
            illos forsitan pertinebunt quibus Dominus ait: “Nolite fieri plures magistri.” Nos ergo,
            filii, quia paterno vos affectu diligimus, ne sub praetextu veritatis in foveam
            decidatis erroris et sub specie virtutum in laqueum vitiorum universitatem vestram
            rogamus attentius, monemus et exhortamur in Domino in remissionem vobis peccatorum
            iniungentes, quatenus ab iis quae superius reprehensibilia denotavimus, linguam et
            animum revocetis, fidem catholicam et regulam ecclesiasticam observantes, ne vos verbis
            fallacibus circumveniri vel etiam circumvenire contingat: quia nisi correctionem nostram
            et admonitionem paternam receperitis humiliter et devote, nos post oleum infundemus et
            vinam, severitatem ecclesiasticam apponentes; ut qui noluerint obedire spontanei,
            discant acquiescere vel inviti. [Datum Laterani 1199.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e295">Excommunicati sunt omnes haeretici, quibuscunque nominibus nominentur. H. d. usque ad
            §. Damnati. – §. 1. Damnati de haeresi per saecularem iudicem puniuntinr, et bona
            laicorum haereticorum confiscantur, et clericorum bona applicantur ecclesiis, ubi
            beneficiati erant. H. d. usque ad §. Qui autem. Abbas Siculus. – §. 2. Si suspectus de
            haeresi se non purgat, ad arbitrium superioris excommunicatur, et exsistens per annum in
            excommunicatione, ut haereticus, damnatur. H. d. usque ad §. Moneantur. Abbas Siculus. –
            §. 3. Potestates saeculares perpetuae vel temporales iurare tenentur universos
            haereticos ab ecclesia damnatos pro viribus exterminare, et temporalis dominus, non
            purgans terram suam haereticis, excommunicatur. Et si perstiterit in excommunicatione
            per annum, nunciatur Papae, qui fideles eius a iuramento absolvet, et eius terram
            fidelibus exponet, salvo iure principalis domini; nisi et ipse sit in culpa. H. d. usque
            ad §. Catholici. Abbas Siculus. – §. 4. Cruce signati ad exterminationem haereticorum,
            gaudent privilegio concesso cruce signatis in subsidium terrae sanctae. H. d. usque ad
            §. Credentes. Abbas. – §. 5. Ibi ponitur poena credentium, receptatorum et defendentium
            haereticos, primo laicorum, secundo clericorum, usque ad §. Quia. Abbas. – §. 6. Nullus
            debet sibi officium praedicandi assumere, nisi super hoc sibi a iure vel a sede
            apostolica vel a dioecesano episcopo licentia concedatur; alias excommunicatur, et, nisi
            resipuerit, alia poena imponitur. H. d. usque ad §. Adiicimus. Abbas. – §. 7.
            Archiepiscopi et episcopi, inferiorum suoram provincias et dioeceses suspectas habentes
            de haeresi, saltem semel in anno per se vel per alios idoneos visitent; qui etiam
            debent, si hoc expedire videbitur, exigere iuramentum ab illis de vicinia ad revelandos
            haereticos et occulta conventicula celebrantes, quos revelatos relapsos canonice
            punient, et renitentes iurare, ut haeretici condemnentur. H. d. usque ad §. Volumus.
            Abbas. – §. 8. Episcopus negligens in haeresi persequenda, a dignitate episcopali est
            removendus, et alius idoneus est surrogandus. H. d. usque ad finem Abbas Siculus.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e298">Idem in concilio generali.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e301">Excommunicamus itaque et anathematizamus omnem haeresim, extollentem se adversus hanc
            sanctam, orthodoxam et catholicam fidem, quam superius exposuimus, condemnantes
            haereticos universos, quibuscunque nominibus censeantur, facies quidem diversas
            habentes, sed caudas ad invicem colligatas, quia de vanitate conveniunt in id ipsum. §.
            1. Damnati vero praesentibus saecularibus potestatibus aut eorum ballivis relinquantur
            animadversione debita puniendi, clericis prius a suis ordinibus degradatis, ita, quod
            bona huiusmodi damnatorum, si laici fuerint, confiscentur: si vero clerici, applicentur
            ecclesiis, a quibus stipendia receperunt. §. 2. Qui autem inventi fuerint sola
            suspicione notabiles, nisi iuxta considerationem suspicionis qualitatemque personae
            propriam innocentiam congrua purgatione monstraverint, anathematis gladio feriantur, et
            usque ad satisfactionem condignam ab omnibus evitentur, ita, quod, si per annum in
            excommunicatione perstiterint, ex tunc velut haeretici condemnentur. §. 3. Moneantur
            autem et inducantur, et, si necesse fuerit, per censuram ecclesiasticam compellantur
            saeculares potestates, quibuscunque fungantur officiis, ut, sicut reputari cupiunt et
            haberi fideles, ita pro defensione fidei praestent publice iuramentum, quod de terris
            suae iurisdictioni subiectis universos haereticos, ab ecclesia denotatos, bona fide pro
            viribus exterminare studebunt, ita, quod amodo, quandocunque quis fuerit in potestatem
            sive perpetuam sive temporalem assumptus, hoc teneatur capitulum iuramento firmare. Si
            vero dominus temporalis, requisitus et monitus ab ecclesia, suam terram purgare
            neglexerit ab [hac] haeretica foeditate, per metropolitanum et ceteros comprovinciales
            episcopos excommunicationis vinculo innodetur, et, si satisfacere contempserit, infra
            annum significetur hoc summo Pontifici, ut ex tunc ipse vasallos ab eius fidelitate
            denunciet absolutos, et terram exponat catholicis occupandam, qui eam, exterminatis
            haereticis, absque ulla contradictione possideant, et in fidei puritate conservent,
            salvo iure domini principalis, dummodo super hoc ipse nullum praestet obstaculum, nec
            aliquod impedimentum opponat, eadem nihilominus lege servata circa. eos, qui non habent
            dominos principales. §. 4. Catholici vero, qui, crucis assumpto charactere, ad
            haereticorum exterminium se accinxerint, illa gaudeant indulgentia, illoque sancto
            privilegio sint muniti, quae accedentibus in terrae sanctae subsidium conceduntur. §. 5.
            Credentes praeterea, receptatores, defensores et fautores haereticorum excommunicationi
            decernimus subiacere, firmiter statuentes, ut, postquam quis talium fuerit
            excommunicatione notatus, si satisfacere contempserit infra annum, ex tunc ipso iure sit
            factus infamis, nec ad publica officia seu consilia, nec ad eligendos aliquos ad
            huiusmodi, nec ad testimonium admittatur. Sit etiam intestabilis, ut nec testandi
            liberam habeat facultatem nec ad hereditatis successionem accedat. Nullus praeterea ipsi
            super quocunque negotio, sed ipse aliis respondere cogatur. Quodsi forte iudex
            exstiterit, eius sententia nullam obtineat firmitatem, nec causae aliquae ad eius
            audientiam perferantur. Si fuerit advocatus, eius patrocinium nullatenus admittatur; si
            tabellio, instrumenta confecta per ipsum nullius sint momenti, sed cum auctore damnato
            damnentur. Et in similibus idem praecipimus observari. Si vero clericus fuerit, ab omni
            officio et beneficio deponatur, ut, in quo maior est culpa, gravior exerceatur vindicta.
            Si qui autem tales, postquam ab ecclesia fuerint denotati, evitare contempserint,
            excommunicationis sententia usque ad satisfactionem idoneam percellantur. Sane, clerici
            non exhibeant huiusmodi pestilentibus ecclesiastica sacramenta, nec eos Christianae
            praesumant tradere sepulturae, nec eleemosynas aut oblationes eorum percipiant, alioquin
            suo priventur officio, ad quod nunquam restituantur absque indulto sedis apostolicae
            speciali. Similiter quilibet regulares, quibus etiam hoc infligatur, ut eorum privilegia
            in illa dioecesi non serventur, in qua tales excessus praesumpserint perpetrare. §. 6.
            Quia vero nonnulli sub specie pietatis virtutem eius, iuxta quod Apostolus ait,
            abnegantes, auctoritatem sibi vendicant praedicandi, quum idem Apostolus dicat: “Quomodo
            praedicabunt, nisi mittantur?” omnes, qui prohibiti, vel non missi, praeter auctoritatem
            ab apostolica sede vel catholico episcopo loci susceptam, publice vel privatim
            praedicationis officium usurpare praesumpserint, excommunicationis vinculo innodentur,
            et nisi quam citius resipuerint, alia competenti poena plectentur. §. 7. Adiicimus
            insuper, ut quilibet archiepiscopus vel episcopus per se aut per archidiaconum suum, aut
            alias honestas idoneasque personas, bis aut saltem semel in anno propriam parochiam, in
            qua fama fuerit haereticos habitare, circumeat, et ibi tres vel plures boni testimonii
            viros, vel etiam, si expedire videbitur, totam viciniam iurare compellat, quod, si quos
            ibidem haereticos sciverit, vel aliquos ocoulta conventicula celebrantes, seu a communi
            conversatione fidelium vita et moribus, dissidentes, eos episcopo studeat indicare. Ipse
            autem episcopus ad praesentiam suam convocet accusatos, qui, nisi se ab obiecto reatu
            purgaverint, vel, si post purgationem exhibitam in pristinam fuerint relapsi perfidiam,
            canonice puniantur. Si qui vero ex eis, iuramenti religionem obstinatione damnabili
            respuentes, iurare forte noluerint, ex hoc ipso tanquam haeretici reputentur. §. 8.
            Volumus igitur et mandamus, et in virtute obedientiae districte praecipimus, ut ad haec
            efficaciter exsequenda episcopi per dioeceses suas diligenter invigilent, si canonicam
            velint effugere ultionem. Si quis enim episcopus super expurgando de sua dioecesi
            haereticae pravitatis fermento negligens fuerit vel remissus, quum id certis indiciis
            apparuerit, ab episcopali officio deponatur, et in locum ipsius alter substituatur
            idoneus, qui velit et possit haereticam confundese pravitatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e310">Laici, cuiuscunque professionis sint, praedicare non debent.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e313">Gregorius IX. Archiepiscopo Mediolanensi.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e316">Sicut in uno corpore (Et infra:) Quum igitur nonnulli laici praedicare praesumant, et
            verendum nimis exsistat; ne vitia sub specie virtutum occulte subintrent, nos,
            attendentes, quod doctorum ordo est in ecclesia Dei quasi praecipuus, mandamus,
            quatenus, quum alios Dominus apostolos dederit, alios prophetas, alios vero doctores,
            interdicas laicis universis, cuiuscunque ordinis censeantur, usurpare officium
            praedicandi.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e325">Hoc cap. usque ad §. Si qui autem. habetur in c. Excommunicamus. supr. eod. tit. in
            princ., unde summa et declara, prout ibi fuit dictum. – §. 1. Si in haeresi deprehensi
            nolunt redire ad fidem, detrudendi sunt in perpetuo carcere ad poenitentiam peragendam,
            et credentes erroribus haereticorum haeretici sunt. H. d.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e328">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e331">Excommunicamus et anathematizamus universos haereticos, Catharos, Patarenos, Pauperes
            de Lugduno, Passaginos, Iosepinos, Arnaldistas, Speronistas, et alios, quibuscunque
            nominibus censeantur, facies quidem habentes diversas, sed caudas adinvicem colligatas,
            quia de vanitate conveniunt in id ipsum. Damnati vero per ecclesiam saeculari iudicio
            relinquantur, animadversione debita puniendi, clericis prius a suis ordinibus
            degradatis. §. 1. Si qui autem de praedictis, postquam fuerint deprehensi, redire
            noluerint ad agendam condignam poenitentiam, in perpetuo carcere detrudantur, credentes
            autem eorum erroribus haereticos similiter iudicamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l5t7-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l5t7-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e340">Liberantur ab omni obligatione qui haereticis tenebantur adstricti.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e343">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l5t7-d1e346">Absolutos se noverint a debito fidelitatis hominii et totius obsequii, quicunque lapsis
            manifeste in haeresim aliquo pacto, quacunque firmitate vallato, tenebantur
            adstricti.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>