<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1.11. DE TEMPORIBUS ORDINATIONUM ET QUALITATE ORDINANDORUM.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>1.11. DE TEMPORIBUS ORDINATIONUM ET QUALITATE ORDINANDORUM.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">1582 correctores Romani edition.</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l1t11">
        <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e105">1.11. DE TEMPORIBUS ORDINATIONUM ET QUALITATE ORDINANDORUM.</head>

        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e110">CAP. I.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e113">Diebus dominicis vel sabbato Pentecostes sacri ordines ab alio, quam a Papa, conferri
            non debent.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e116">Alexander III. Batoniensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e119">Subdiaconos autem nulli, nisi Romano Pontifici, liceat in diebus dominicis ordinare,
            quamvis consecrandi Deo dicatas virgines, et minores ordines his diebus habeant
            licentiam celebrandi. Sabbato quidem Pentecostes non liceat alicui sacros ordines
            celebrare, quum in sequenti septimana recepta Spiritus sancti gratia celebrentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e128">Non valet consuetudo, quod extra statuta tempora sacri ordines conferantur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e131">Idem Episcopo Herfordensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e134">Sane super eo, quod moris esse dixisti in ecclesiis quibusdam Scotiae et Valliae in
            dedicationibus ecclesiarum vel altarium extra ieiunia quatuor temporum clericos ad
            sacros ordines promovere, prudentiae tuae significamus, quod consuetudo illa, utpote
            institutioni ecclesiasticae inimica, et detestabilis est et penitus improbanda, et, nisi
            multitudo et antiqua consuetudo terrae esset [in causa] taliter ordinati non deberent
            permitti in susceptis ordinibus ministrare. Nam apud nos sic ordinati deponerentur, et
            ordinantes privarentur auctoritate ordinandi. [De eo autem etc. cf. cap. seq.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e143">Minores ordines conferri possunt diebus festis, sacri vero conferri debent in quatuor
            temporibus, vel sabbato sancto, vel sabbato de passione.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e146">Idem eidem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e149">De eo autem, quod quaesivisti, an liceat extra ieiunia quatuor temporum aliquos in
            ostiarios, lectores, exorcistas, vel acolythos promovere, aut etiam subdiaconos
            promovere, prudentiae tuae taliter respondemus, quod licitum est episcopis, dominicis et
            aliis festivis diebus unum aut duos ad minores ordines promovere; sed ad subdiaconatum,
            nisi in quatuor temporibus, aut in sabbato sancto, vel in sabbato ante dominicam de
            passione, nulli episcoporum, praeterquam Romano Pontifici, licet aliquos ordinare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e158">Criminosus occultus moneri potest, ne promoveatur ad ordines, sed prohiberi non
            debet.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e161">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e164">Ex tenore tuarum literarum accepimus, quod N. clericus adeo deliquit, quod, si peccatum
            eius esset publicum, de gradaretur ab ordine, quem suscepit, et amplius non posset ad
            superiores ordines promoveri. Verum quoniam peccatum ipsius fore occultum et privatum
            dixisti, fraternitati tuae per apostolica scripta mandamus, quatenus poenitentiam ei
            condignam imponas, et ei suadeas, ut parte poenitentiae peracta ordine suscepto utatur,
            quo contentus exsistens ad superiores ordines amplius non ascendat. Verum tamen, quia
            peccatum occultum est, si promoveri voluerit, eum non potes, nec debes aliqua ratione
            prohibere. [Datum Beneventi IV. Kal. Maii.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e174">Religiosus contra prohibitionem praelati sui ordinari non debet.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e177">Lucius III. Archiepiscopo Turonensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e180">Ad aures nostras te significante pervenit, quod religiosi quidam zelum Dei habentes ad
            superiores desiderant ordines promoveri, putantes, maius praemium cumulandum, quo in
            maiore gradu positi sublimius officium fuerint, exsecuti; sed praelati eorum desideriis
            contradicunt. Ideoque tua duxit fraternitas requirendum, an in inferioribus ordinibus
            constituti iuxta beneplacitum suorum praelatorum, quibus promotio displicet, a
            superioribus debeant abstinere, an valeant praelatis suis renitentibus promoveri. Tuae
            igitur quaestioni taliter respondemus, quod honestius et tutius est subiectis debitam
            praepositis obedientiam impendendo in inferiori ministerio deservire, quam cum
            praepositorum scandalo graduum appetere dignitatem. Nec est in hac parte subiectorum
            desiderium confovendum, quoniam esse potest, quod praelati eorum commissa secreta
            noverint, ex quibus constat eis, quod salva conscientia nequeunt sublimari, quia non in
            sublimitate graduum, sed in amplitudine caritatis acquiritur regnum Dei.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e189">Metropolitanus ab omnibus suffraganeis consecratur; suffraganeus vero a tribus,
            metropolitano iubente.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e192">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e195">Si archiepiscopus [diem] obierit, et alter fuerit ordinandus archiepiscopus [electus],
            omnes episcopi eiusdem provinciae ad sedem metropolitanam conveniant, ut ab omnibus ipse
            eligatur et ordinetur. Oportet autem, ut ipse, qui illis omnibus praeesse debet, ab
            omnibus illis eligatur et ordinetur. Reliqui vero comprovinciales episcopi, si necesse
            fuerit, ceteris consentientibus, a tribus iussu archiepiscopi poterunt ordinari; sed
            melius est, si ipse cum omnibus eum, qui dignus est, elegerit, et cuncti pariter
            pontificem consecraverint.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e204">Dicit idem, quod in praecedenti.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e207">Ex concilio Arelatensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e210">Ne episcopi sine metropolitani permissu, nec episcopus metropolitanus sine tribus vel
            duobus episcopis comprovincialibus praesumat episcopum ordinare, ita, ut alii episcopi
            comprovinciales admoneantur epistolis, ut se suo responso significent consensisse. Quod
            si inter partes aliqua [nata] dubitatio fuerit, maiori numero metropolitanus in
            electione consentiat.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e219">Ordinatus extra tempora suspenditur, donec dispensetur cum eo, et ordinans punitur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e222">Urbanus III. Archiepiscopo Pisano.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e225">Quum quidam †episcopi Sardi, sicut nobis est ex tua parte propositum, quibusdam
            pecuniam, sicut iuramento tenebantur adstricti, non solverint, et quidam episcopus
            ipsius terrae in die dedicationis ecclesiae ordines, quum dies ille ad hoc institutus
            non fuerit, celebraverit, quidam etiam iuraverint aliquando, quod fratri vel sorori,
            patri vel matri loqui non debeant, aut quodlibet eis subsidium ministrare, a nobis, quid
            de huiusmodi faciendum sit, tua fraternitas requisivit. Nos itaque denegare nolentes
            quod a nobis caritate suggerente postulare videris, discretioni tuae praesentibus
            literis respondemus, quod in episcopos illos, qui suum transgressi sunt iuramentum, est
            tanto gravius vindicandum, quanto maiori praeeminent dignitate, et eorum exemplo
            facilius alii poterunt ad similia provocari. Episcopum autem, qui die, quo non debuit,
            ordines celebravit, canonica disciplina corrigere, et ordinatos a susceptis ordinibus
            tamdiu reddere debes expertes, donec apud nos vel successores nostros restitutionis
            gratiam consequantur. Illi vero qui iurant non loqui patri, vel matri, vel sorori, vel
            fratri, aut eis humanitatis subsidium exhibere, absolvendi sunt ab illius observantia
            iuramenti, quum illicitum sit, et omni contrarium rationi, iniuncta tamen eis de hoc,
            quod male iuraverunt, poenitentia competenti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e234">Graeci a Latinis ordinari non debent, nec econtra, si in ritu ordinandi sunt
            diversi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e237">Coelestinus III. Hidronensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e240">Quum secundum regulas ecclesiasticas †et sanctorum instituta Pontificum sacri sunt
            ordines in certis temporibus conferendi, quidam Graeci episcopi ritus sui et
            consuetudinis observantiam in Latinos clericos exercentes, eos ad sacros ordines passim
            provehunt, qui non sunt praeterquam in IV. temporibus conferendi. Sane sicut latoris
            praesentium Io. relatione cognovimus, quod, quum ipse a quodam domino, cui servierat, et
            ut in capella sua divina officia celebraret, cuidam Graeco episcopo foret praesentatus,
            idem episcopus Cathamarsenis eum in sacerdotem promovit, quem postmodum dioecesanus
            episcopus ab exsecutione officii vel taliter suscepti ordinis credidit suspendendum,
            quae utique consuetudo consuetudini ecclesiasticae inimica et detestabilis est et
            penitus improbanda, et, nisi multitudo et antiqua consuetudo esset in causa, sic
            ordinati non deberent permitti in susceptis ordinibus ministrare. Nam apud nos sic
            ordinati deponerentur, et ordinantes auctoritate ordinandi de censura canonum
            privarentur. Quia vero, sicut dicitur, in partibus Calabriae ut Latini a Graecis, et
            Graeci a Latinis secundum alterutrius institutionis observantiam ordinantur, et an sit
            antiquitus observatum, fraternitati tuae, quae, discernere melius ista poterit, eiusdem
            Iohannis iudicium duximus committendum, per apostolica scripta mandantes et potestatem
            tibi praesentium auctoritate indulgentes, ut, cognita diligentius veritate et
            observantia consuetudinis, si qua super his a Latinis clericis recepta est, et hactenus
            approbata, vel si tibi apparuerit aliter discernere de ipso Iohanne, quod cum salute
            animae suae poteris, cessante appellationis diffugio, statuere non moreris, studiosius
            attendens, utrum reordinandus sit, an sine periculo animae suae in sic recepto ordine
            debeat celebrare, addito, si quid noveris in supplemento ordinis adiungendum. Nolumus
            autem de cetero commixtiones et consuetudines rituum in ordinibus observari, nec sumi ab
            aliis in exemplum, si cum isto duxeris misericorditer dispensandum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e249">Si monachus unius ordinis in secundo ordine, ad quem transivit, recipit sacerdotium, ad
            primum ordinem rediens, in eo libere ministrabit.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e252">Innocentius III. Abbati et Conventui Cariloci.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e255">Ex parte vestra nostro fuit apostolatui reseratum, quod quidam monachus vester, se ad
            nigros monachos transferens, et habitum eorum nigrum ibidem assumens, ad sacerdotii
            ordinem in ipso habitu est promotus. Unde, quia in hoc articulo dubitastis utrum in
            assumpto taliter ordine ministrare debeat, nos huiusmodi dubietatis scrupulum enodantes,
            per apostolica vobis scripta mandamus, quatenus, nisi ei canonicum aliud obviet, ipsum
            monachum officium sacerdotis libere exsequi permittatis. [Dat. Romae ap. S. Petrum,
            1198.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e265">Si Graecus episcopus Latino subiectus ordinatur sine Latini licentia a Graeco,
            interdicitur sibi exsecutio: si vero de licentia, tunc toleratur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e268">Idem C. Presbytero Cardinali, apostolicae sedis Legato.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e271">Quod translationem pontificis (Et infra: [cf. c. 4. de off. leg. I. 30]) Super eo vero,
            quod nos consulere voluisti, quod multi Graecorum clerici consistentes, in dioecesibus
            Latinorum ab episcopis Graecis non in quatuor temporibus, interdum omnes ordines simul,
            nonnunquam partem recipiunt, qui postmodum prohibentur a Latinis episcopis celebrare,
            Consultationi tuae taliter respondemus, quod, quum clericus Graecus, episcopo Latino
            subiectus, a Graeco pontifice ordinatur, nisi de mandato vel licentia sui episcopi fiat,
            interdicenda est ei ordinis exsecutio sic suscepti, tanquam ab alieno pontifice sine
            mandato vel licentia sui episcopi ordinato. Si vero de mandato vel licentia sui
            praesulis a Graeco pontifice secundum morem Graecorum fuerit ordinatus, licet culpandus
            sit episcopus Latinus, qui clericos suos a Graeco facit antistite ordinari, quamdiu
            tamen talis mos ab ecclesia toleratur, impediri non debet ab exsecutione ordinum taliter
            susceptorum. Nos tamen super hoc articulo disposuimus tempore oportuno de consilio
            fratrum nostrorum quod honestum visum fuerit ordinare.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e280">Ordinatus a Papa sine licentia Papae ad superiores ordines non promovetur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e283">Idem Mutinensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e286">Quum in distribuendis †[ordinibus constitutiones canonicae tempora certa distinguant,
            quae praecipue circa sacros ordines approbata quoque consuetudo docuit observanda,
            mirari cogimur et moveri, quia, sicut a multis accepimus et in fama vulgatur, infamis
            Bononiensis episcopus Albertum Imolensem electum in diaconum et presbyterum simul
            ordinare praesumpsit. Quia vero dimittere nolumus incorrecta quae contra constitutiones
            canonicas attentantur, praesertim ubi celebrius canonica iura docentur, ne
            praesumptoribus transeant in exemplum, quum haec non solum praesumptionis et fatuitatis
            nota non careant, sed nec ambitionis et pravitatis: discretioni vestrae per apostolica
            scripta praecipiendo mandamus, quatenus super his inquiratis diligentissime veritatem,
            excusationes ordinatoris et ordinati, si quas forte duxerint allegandas, nihilominus
            audientes, ut per relationem vestram instructi plenius et securius in ipso negotio
            procedamus.] Meminimus enim, id a nobis fuisse suppliciter postulatum, et clementer
            indultum, ut, quia praefatus A. ecclesiae Romanae subdiaconus erat, mandaremus ipsum per
            Bononiensem episcopum promoveri. [Dat. Lateran. 1200.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e295">Duo sacri ordines non possunt conferri eidem uno die, vel duobus, continuato
            ieiunio.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e298">Idem eidem et Magistro H. Subdiacono nostro.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e301">Literas vestras recepimus responsivas super inordinata ordinatione [A.] Imolensis
            electi, quem [G.] Bononiensis episcopus praecedenti sabbato in diaconum, et sequenti die
            dominico continuato ieiunio in presbyterum ordinavit. In quo quantum uterque deliquerit,
            evidenter intelligit qui prudenter attendit. Si enim utrumque ordinem eodem die conferre
            illi non licuit, pari non licuit ratione unum ordinem uno die, et alium altero ieiunio
            continuato conferri, quum propter continuationem ieiunii fictione canonica, sive mane
            diei dominicae trahatur ad sabbatum, sive vespera sabbati ad diem dominicam referatur,
            profecto mane cum vespera seu vespera cum mane ad eundem diem pertinere dicetur. Nam si,
            quantum ad hunc necessitatis articulum pertinet, mane ad unum diem, et vespera referatur
            ad alium, cur esset continuatio ieiunii necessaria, quum et sabbato ante coenam, et
            dominica ante prandium intelligantur esse ieiuni? Ne autem si factum huiusmodi sub
            silentio transiremus, id alii licitum reputantes similia facere attentarent, et sic
            facti perversitas a posteris traheretur in exemplum, Praefatum itaque Bononiensem
            episcopum, ut puniatur in quo deliquit, a collatione ordinum, diaconii scilicet et
            presbyterii, alterum vero ab exsecutione officii sacerdotalis tamdiu volumus manere
            suspensos, donec de illis aliter disponamus. Ut igitur mandatum apostolicum, debitum
            consequatur effectum, per apostolica scripta vobis mandamus, quatenus quae praemissa
            sunt, faciatis tam ab ipsis episcopis quam per Bononiensem et Imolensem dioeceses
            publicari.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e310">Ordinans puerum tredecim annorum in diaconum, suspenditur a collatione ordinum: et
            ordinatus ab ipsius executione usque ad aetatem legitimam.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e313">Honorius III. Episcopo et Archidiacono Legionensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e316">Vel non est compos sui episcopus Conventrensis, vel nimis videtur a se scientiam
            repulisse, aut probatur ex malignitate peccasse, qui ut alia, quae de ipso dicuntur,
            enormia taceamus, M. puerum latorem praesentium adhuc XIII. annorum contra sacrorum
            canonum instituta inordinate in diaconum dicitur ordinasse, in ludibrium ordinis
            clericalis; †quod utique, si nobis plene constaret, quantumcunque simus proniores ad
            veniam, quam ad debitam etiam ultionem, taliter hoc castigaremus in ipso, quod ex poena
            culpa notoria redderetur, et revelata eius ignominia efficeret alios in similibus
            cautiores. Nolentes autem hoc relinquere indiscussum, Discretioni vestrae mandamus,
            quatenus, inquisita super his et cognita veritate, si rem inveneritis ita esse,
            praedictum episcopum a collatione ordinum sublato appellationis obstaculo suspendentes,
            ipsum, ut eidem M., quem ab exsecutione officii diaconi usque ad aetatem legitimam in
            iniuriam suspendimus ordinantis, provideat in ecclesiastico beneficio competenti, per
            censuram ecclesiasticam appellatione postposita compellatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e325">Episcopus conferens eidem una die plures sacros ordines, etiamsi de mandato
            metropolitani hoc fecerit, ab ordinandi potestate suspenditur.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e328">Idem Leton. et Cala. Abb.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e331">Dilectus filius G. Humiliensis canonicus nostro dudum apostolatui reseravit, quod
            Humiliensi ecclesia suo viduata pastore, canonici sui, de substituendi pastoris
            electione tractantes, ipsum unanimiter elegerunt. Qui quum esset citra sacros ordines
            constitutus, venerabilis frater noster archiepiscopus Cassalensis metropolitanus eorum
            episcopo Trecensi mandavit, ut eum uno et eodem die ad tres sacros ordines promoveret,
            quod ille non ausu proprio, sed ipsius archiepiscopi mandato perfecit; †[demum idem
            archiepiscopus requisitus consecrationis ei munus huiusmodi ordinationis occasione
            praetensa, impendere recusavit. Unde fuit nobis humiliter supplicatum, ut super hoc
            circa praefatum W. dignaremur de benignitate sedis apostolicae dispensare, maxime quum
            ad ordines ita suscipiendos non ex voluntatis propriae diceretur festinantia properasse,
            sed tam te magna necessitate quam de utili providentia paene omnium ibi praesentium se
            permiserit taliter ordinari, pro eo, quod ecclesiae Ymilicensi multiplex periculum
            imminebat, si eiusdem W. citra presbyteratus officium ordinatio differretur. Licet autem
            contra normam ecclesiasticam in facto ipso enormiter fuisset excessum, de misericordia
            tamen, quae superaltat iudicio, venerabili fratri nostro Armachano archiepiscopo, et
            episcopo Midensi, et dilecto filio archidiacono Armachano dedisse recolimus in mandatis,
            ut inquisita super praemissis diligentius veritate, si rem invenirent taliter se habere,
            ac eundem W. alias idoneum et utilem ecclesiae Ymilicensi, dispensative ipsi tribuerent
            licentiam consecrandi, et quicquid in hoc per eundem invenirent archiepiscopum
            attentatum, per suas nobis literas intimarent, ut per eorum relationem certiores effecti
            providere in eo, sicut esset expediens, curaremus. Ipsi vero vocatis quos noverant
            evocandos, et investigata plenius veritate, depositiones testium productorum utrimque ad
            nostram praesentiam transmiserunt. Quibus inspectis intelleximus evidenter, quod
            celebrata de praedicto W. electione, quum die sequenti fuisset idem W. a supradicto
            Roffensi episcopo ad ordinem subdiaconatus promotus, idem episcopus archidiacono et
            canonicis Ymilicensibus seorsim vocatis, dicens, quod propter turbationem terrae ac
            multos malevolos, qui eidem W. insidias praeparabant, nolebat ipsum citra ordinem
            presbyteratus relinquere, iuramento firmavit, id supradictum archiepiscopum tam metu
            mortis ipsius W., quam propter imminens periculum Ymilicensis ecclesiae praecepisse, et
            quod officialis eiusdem archiepiscopi ex parte ipsius episcopo memorato inhibuit, ne iam
            dictum W., iam in subdiaconum ordinatum, tunc ad ulteriores ordines promoveret. Cui
            eodem episcopo respondente, quod plus archiepiscopo, qui hoc ei ore suo mandaverat, quam
            illi crederet in hac parte, extensa super altare manu per sacrosancta iuravit, quod id
            mandaverat archiepiscopus saepedictus, et sic in diaconum et presbyterum W. saepedictum
            promovit. Probatum insuper sufficienter invenimus, quod dictus archiepiscopus Ioanni
            decano de Hely iniunxit, ut praefato episcopo inhiberet, ne dictum W. eo die, quo ad
            tres ordines promotus exstitit, nisi ad subdiaconatus ordinem promoveret, eidem W.
            nihilominus inhibendo, ne se promoveri ulterius pateretur. Verum quum idem decanus ad
            Ymilicensem ecclesiam accessisset, tam saepedicto episcopo, qui iam subdiaconos
            ordinarat, vocatis his, qui erant in diaconos promovendi, et silentio cunctis indicto,
            ex parte Dei ac archiepiscopi Cassellensis inhibuit, ne iam dictum W. ad ulteriores
            ordines promoveret, quam praefato W., ne se promoveri ulterius sustineret. Constitit
            quoque nobis ex literis iudicum praedictorum, quod saepefatus episcopus interrogatus in
            iure respondit, quod archiepiscopus non mandarat eidem, ut W. eodem die ad tres ordines
            promoveret, sed ex verbis archiepiscopo eum credidit illud velle. Hoc idem etiam dictus
            episcopus per suas nobis literas intimavit. Praeterea ex ipsorum iudicum literis
            intelleximus, quod idem episcopus ultro iuravit in iure, quod universa, quae
            continebantur in eiusdem W. attestationibus, vera erant. Ex literis quoque tam
            supradicti archiepiscopi, quam capituli ecclesiae Ymilicensis, quod, quum tam super
            electione ac ordinatione saepedicti W., quam etiam super quibusdam eius excessibus in
            concilio apud Kolmoelloco celebrato coram praefato archiepiscopo inter dictum W. et
            canonicos quaestio suborta fuisset, et demum ab utraque parte ad nostram audientiam
            appellatum, idem W., non exspectato termino, quem appellationi suae duxerat
            praefigendum, supradictas a nobis literas veritate tacita impetravit.] Quum ergo [ex
            praemissis] nobis constiterit, supradictum episcopum in pluribus deliquisse, tum, quia
            sine mandato archiepiscopi, ut ipse confessus exstitit, ad huiusmodi ordinationem
            inordinate processit, tum, quia, et si de mandato archiepiscopi constaret, quum illi
            huiusmodi dispensatio a canone minime sit permissa, quam ad solum Romanum Pontificem non
            est dubium pertinere, ipsi obtemperare non debuit in hac parte; tum etiam, quia reatum
            periurii saepius variavit, iurando prius, quod archiepiscopus id praeceperat, et postea,
            quod illud non mandaverat in iudicio confitendo, ipsum de fratrum nostrorum consilio
            tamdiu ab ordinandi suspendimus potestate, donec nostram meruerit gratiam obtinere.
            [Saepedictum quoque etc. Dat. Lat. Non. Ian. Pont. nostr. Ao. XIII. 1211.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e340">Ordinatus ad sacros extra tempora statuta, ordinem recipit, et post poenitentiam cum eo
            dispensat episcopus.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e343">Gregorius IX. Archiepiscopo Baranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e346">Consultationi tuae taliter respondemus, quod eos, qui extra tempora statuta sacros
            ordines receperunt, characterem non est dubium recepisse, quos pro transgressione
            huiusmodi, primo eis poenitentia imposita competenti, sustinere poteris in susceptis
            ordinibus ministrare, [attentius provisurus etc. Dat. Reate II. Id. Nov. Pont. nostr.
            Ao. V. 1231.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l1t11-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l1t11-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e356">Occultus criminosus, praeter homicidam, post poenitentiam in susceptis ministrat, et ad
            superiores adscendit; ante poenitentiam monetur, ut etiam in susceptis non
            ministret.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e359">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l1t11-d1e362">Quaesitum est de sacerdotibus vel aliis clericis, qui per reatum adulterii, periurii,
            homicidii vel falsi testimonii bonum conscientiae rectae perdiderunt (Et infra:)
            Respondemus: quod, si proposita crimina ordine iudiciario comprobata, vel alias notoria
            non fuerint, non debent hi, praeter reos homicidii, post poenitentiam in iam susceptis
            vel suscipiendis ordinibus impediri; qui, si non poenituerint, monendi sunt et sub
            interminatione divini iudicii obtestandi, ut in testimonium suae damnationis in
            susceptis etiam ordinibus non ministrent.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>