<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>3.26. DE TESTAMENTIS ET ULTIMIS VOLUNTATIBUS.</title>
        <author ref="#RaymondOfPenyafort">Raymond Of Penyafort</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>3.26. DE TESTAMENTIS ET ULTIMIS VOLUNTATIBUS.</title>
          <date when="2017-07-04">July 4, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-07-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cice-l3t26">
        <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e105">3.26. DE TESTAMENTIS ET ULTIMIS VOLUNTATIBUS.</head>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e108">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e110"> CAP. I.</head>

          <p xml:id="cice-l3t26-d1e113">Episcopus de rebus patrimonialibus testari potest; de rebus vero ecclesiae seu intuitu
            ecclesiae quaesitis testari non valet.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e116">Gregorius IX. Antonio Subdiacono.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e119">Quorundam ad nos relatione pervenit, quod I. Attellanae civitatis episcopus, dum de hac
            luce migraret, condito testamento in octo unciis totius substantiae suae nurum suam
            heredem instituit, et ecclesiam suam in residuis quatuor. Hortamur ergo experientiam
            tuam, ut sollicite hoc discutias, et, quicquid ipsum habuisse patuerit, a qualibet
            persona detineri nullatenus patiaris, nisi hoc solum, quod eum ante episcopatus ordinem
            proprium habuisse constiterit. Quicquid vero ecclesiae vel ante ipsius consecrationem
            fuisse cognoveris, vel in episcopatus ordine praedictum episcopum acquisivisse, in
            eiusdem ecclesiae dominio conservetur. [ne quisquam exinde aliquid usurpare qualibet
            occasione praesumat.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e123">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e125">CAP. II.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e128">Abbatissa testari non potest etiamsi nunquam induisset habitum monachalem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e131">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e134">Quia ingredientibus †[monasterium convertendi gratia ulterius nulla sit testandi
            licentia, sed res eorum eiusdem monasterii fiant, aperta legis definitione decretum
            est.] Gabina abbatissa conquesta est, S. quondam abbatissam monasterii sui, postquam
            regendi suscepit officium, condito testamento legata quibusdam reliquisse, dicens, eam
            usque in diem obitus sui non induisse habitum monachalem, sed in vestibus, quibus
            utuntur loci illius presbyteri, permansisse, sicut et illa, quae ante ipsam fuerat
            abbatissa, et hoc paene ex consuetudine licuisse. (Et infra:) Necessarium ergo visum
            est, tam cum consiliariis nostris, quam cum aliis huius civitatis doctis viris, quid
            esset [agendum] de lege tractare; qui tractantes responderunt, postquam [solenni more]
            abbatissa ab episcopo ordinata est et in monasterio per annos plurimos usque ad obitum
            praefuit, vestis qualitatem ad culpam forte episcopi pertinere, qui eam sic esse
            permisit, non tamen potuisse praeiudicium monasterio irrogare, sed res ipsius eidem
            loco, ex quo illic ingressa, et abbatissa constituta est, de iure competere. Et ideo
            [quia ex dimissis illicite rebus etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e138">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e140">CAP. III.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e143">Si infra annum a die monitionis non fit exsecutio testamenti per debentem exsequi,
            devolvitur exsecutio ad episcopum.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e146">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e149">Nos quidem †[arbitramur, quod ad imminentiam expletionis piarum rerum ipse te tuus
            satis ordo compellat. Sed ne zelum tuum cuiuslibet interventus remissionis emolliat, de
            his etiam te specialiter iudicavimus exhortandum.] Pervenit [siquidem] ad nos, S. de hac
            luce migrantem supremae voluntatis elogio monasterium praecepisse fundari, cuius
            desiderium a T. religiosa femina eius herede protrahitur. Quamobrem te hortamur, ut eam
            commoneas, quatenus infra annum monasterium, quod iussum est, debeat ordinare, et cuncta
            secundum voluntatem defuncti sine altercatione construere. Quod si infra praedictum
            tempus [aliqua perficere negligentia vel calliditate distulerit, ut] sive in loco [eo]
            quo constitutum fuerat, seu certe, si ibi non potest, et alibi placet ordinari, tecum
            implere neglexerit, tunc per te aedificetur, et omnia per te loco ipsi venerabili sine
            diminutione qualibet assignentur. Sic enim et ante tremendum iudicem tuum sententiam
            remissionis effugies, et secundum piisimas leges dilatas defunctorum pias voluntates
            episcopali decens est studio adimpleri.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e153">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e155">CAP. IV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e158">Debetur legatum, quamvis nudis verbis a testatore sit relictum Idem Petro
            Subdiacono.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e161">Idem Petro Subdiacono.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e164">Indicante (Et infra:) Cognovimus autem R. referente, quod moriens uxor Redempti unam
            concham argenteam nudis verbis iussit venundari, et suis dari libertis, et scutellam
            argenteam cuidam monasterio reliquisse; in quibus utrisque voluntatem eius per omnia
            volumus adimpleri, [ne ex rebus minimis peccata maiora capiamus.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e169">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e171">CAP. V.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e174">Non debetur legatum, quum testator rem non suam, sed ecclesiae legavit. H. d.
            simpliciter inhaerendo literae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e177">Idem T. Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e180">Filius noster F. [vir eloquentissimus ad nos veniens] conquestus est nobis, quod
            quondam P. pater suus aliqua ecclesiae vestrae, sepulturae suae gratia, iuris alieni
            reliquit. Et quidem leges saeculi hoc habent, ut heres ad solvendum cogatur, si auctor
            eius rem legaverit alienam. Sed quia lege Dei, non autem lege huius saeculi vivimus,
            valde mihi videtur iniustum, ut res tibi legatae, quae cuiusdam ecclesiae esse
            perhibentur, a te teneantur, qui aliena restituere debuisti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e184">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e186">CAP. VI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e189">Heredi, non adimplenti iussa testatoris, ab episcopo interdicitur res a testatore
            relicta. H. d. inhaerendo literae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e192">Ex concilio Maguntino.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e195">Si heredes iussa testatoris non adimpleverint, ab episcopo loci illius omnis res, quae
            eis relicta est, canonice interdicatur cum fructibus et ceteris emolumentis, ut vota
            defuncti adimpleantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e199">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e201">CAP. VII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e204">De bonis per ecclesiam acquisitis clerici testari non possunt.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e207">Ex concilio Lateranensi.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e210">Quum in officiis caritatis primo loco illis teneamur obnoxii, a quibus beneficium nos
            cognoscimus recipisse, econtra quidam clerici, quum ab ecclesiis suis multa beneficia
            perceperint, bona per eas acquisita in alios transferre praesumunt. Hoc igitur, quia et
            antiquis canonibus constat inhibitum, nos etiam nihilominus prohibemus [et] indemnitati
            ecclesiarum providere volentes, sive intestati decesserint, sive aliis conferre
            voluerint, penes ecclesias eadem bona praecipimus remanere. Praeterea etc. (cf. c. 1. Ne
            prael. vices suas V. 4.)</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e214">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e216">CAP. VIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e219">Moderatam eleemosynam de bonis per ecclesiam acquisitis clerici facere possunt, etiam
            in aegritudine constituti.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e222">Alexander III.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e225">Ad haec praesentibus literis tibi innotescat, quod clerici de mobilibus, quae per
            ecclesiam sunt adepti, de iure testari non possunt; viventes tamen et sui compotes
            moderate valent aliqua de bonis ipsis non ratione testamenti, sed eleemosynae intuitu
            erogare in aegritudine etiam constituti.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e229">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e231">CAP. IX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e234">De bonis propriis vel acquisitis intuitu personae clerici testari possunt, de
            acquisitis intuitu ecclesiae non.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e237">Idem Vigilensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e240">Quia nos †tua duxit prudentia consulendos, utrum clerici saeculares de mobilibus vel
            immobilibus rebus possint condere testamentum, Consultationi tuae taliter respondemus,
            quod licet clerici de his, quae paternae successionis vel cognationis intuitu aut de
            artificio sunt adepti, seu dono consanguineorum aut amicorum suorum, non habito respectu
            ad ecclesiam, pervenerunt ad ipsos, libere disponere valeant. De his tamen, quae
            consideratione ecclesiae perceperunt, nullum de iure possunt facere testamentum.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e244">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e246">CAP. X.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e249">Valet testamentum, quod parochianus facit coram presbytero parochiali et duobus
            testibus, nec valet contraria consuetudo. H. d inhaerendo verbis literae.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e252">Idem Hostiensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e255">Quum esses, frater episcope, in nostra praesentia constitutus, diligenti nobis
            narratione proposuisti, talem in tuo episcopatu consuetudinem obtinere, quod testamenta,
            quae fiunt in ultima voluntate ab iis, qui potestatem habent super alios, penitus
            rescinduntur, nisi cum subscriptione septem vel quinque testium fiant, secundum quod
            leges humanae decernunt. Quia vero a divina lege et sanctorum Patrum institutis, et a
            generali ecclesiae consuetudine id noscitur esse alienum; quum scriptum sit: “In ore
            duorum vel trium testium stet omne verbum,” praescriptam consuetudinem penitus
            improbamus, et testamenta, quae parochiani vestri coram presbytero suo et tribus vel
            duabus aliis personis idoneis in extrema de cetero fecerint voluntate, firma decernimus
            permanere et robur obtinere perpetuae firmitatis, sub interminatione anathematis
            prohibentes, ne quis praesumptione qualibet huiusmodi rescindere audeat testamenta.
            [Praeterea quum principes etc.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e260">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e262">CAP. XI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e265">Valet ultima voluntas ad pias causas coram duobus testibus, et est casus
            singularis.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e268">Idem Iudicibus Velletrensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e271">Relatum est auribus nostris, quod, quum ad vestrum examen aliqua super testamentis
            relictis ecclesiae causa deducitur, vos secundum humanam, et non divinam legem in ea
            vultis procedere et, nisi septem vel quinque idonei testes intervenerint, omnino inde
            postponitis iudicare. †Unde, quia huiusmodi causae de iudiciis ecclesiae, non secundum
            leges, sed secundum canones debent tractari, et his, divina scriptura testante, duo aut
            tres idonei testes sufficiunt, discretioni vestrae per apostolica scripta Mandamus,
            quatenus, quum aliqua causa talis ad vestrum fuerit examen deducta, eam non secundum
            leges, sed secundum decretorum statuta tractetis, et tribus aut duobus legitimis
            testibus requisitis [sitis contenti] quoniam scriptum est: “In ore duorum vel trium
            testium stat omne verbum.” [Dat. Beneventi Kal. Ian.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e275">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e277">CAP. XII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e280">De propriis potest testari clericus; in acquisitis per ecclesiam etiamsi sint mobilia,
            succedit ecclesia vel successor; potest tamen aliqua servitoribus vel pauperibus
            elargiri. Si autem defunctus habet plures ecclesias vel beneficia, fiet aeque divisio
            inter illa.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e283">Idem Electo et Capitulo Cassanensibus.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e286">Relatum est auribus nostris, quod, quia statuimus in Lateranensi concilio, ut bona per
            ecclesiam acquisita ad eam in clericorum obitu devolvantur, dubitatis, an hoc sit de
            immobilibus tantum, vel de mobilibus sentiendum. †Responso quoque nostro quaeritis
            edoceri, si praescripta bona in usus episcopi vel eius, qui clerico decedenti
            successeritis, de iure transeant, vel communi ecclesiae utilitati debeant applicari. His
            itaque breviter Respondemus, quod generaliter bona quaelibet per ecclesiam acquisita eis
            debent iuxta Lateranense concilium post acquirentis obitum remanere. Nomine autem
            ecclesiae non solum episcopus vel successor clerici morientis, ubi est collegium
            clericorum, sed communis congregatio intelligitur, quae rerum illarum debet canonicam
            distributionem et curam habere. Ubi autem in loco defuncti tantum unus est ordinandus,
            is ea bona, sicut et alia ipsius ecclesiae, in Dei timore dispenset. Licet autem mobilia
            per ecclesiam acquisita, ut duximus, de iure in alios pro morientis arbitrio transferri
            non possint consuetudinis tamen est non improbandae, ut de his pauperibus, et religiosis
            locis, et illis, qui viventi servierant sive consanguinei sint sive alii, aliqua iuxta
            servitii meritum conferantur. Ceterum, quae ex hereditate, vel artificio aut doctrina
            proveniunt, distribuantur pro arbitrio decedentis. Quia vero nonnulli in diversis
            ecclesiis beneficia possident, ita distinguimus, ut dividantur quae habuerant per
            aestimationem congruam inter ipsos.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e290">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e292">CAP. XIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e295">Tenet testamentum, si quis extremam voluntatem suam alterius dispositioni committit, et
            dicitur testatus ad pias causas. H. d. secundum intellectum notabiliorem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e298">Innocentius III. Altissiodorensi Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e301">Quum tibi de benignitate (Et infra: [cf. c. 18. de verb. sign. V. 40.]) In secunda vero
            quaestione dicimus, quod qui extremam voluntatem in alterius dispositionem committit non
            videtur decedere intestatus. [Dat. Laterani 1202.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e305">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e307">CAP. XIV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e310">De relictis ecclesiae petit episcopus partem suam, licet aliquid fuerit sibi a
            testatore relictum; nisi eo modo et non in fraudem fuerit relictum a testatore, quod
            maneret ea parte contentus, et legatum agnoverit.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e313">Idem C. tit. S. Laurentii in Lucina Presbytero cardinali.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e316">Officii (Et infra: [cf. c. 38. de elect. I. 6.]) Secundo quaesivisti, quum quis in
            testamento relinquit episcopo propriam portionem, et alia multa monasteriis vel
            ecclesiis aliisque dimittit, utrum episcopus ex illis legitimam possit petere portionem,
            †adiiciens, an, quum aliquis ex testamento in fraudem modicum constituerit mortuarium,
            et alia dimiserit pro anima sua plura, nihilominus possit episcopus exigere portionem de
            aliis a canone constitutam. Nos autem super his Consultationi tuae taliter respondemus,
            quod, si portionem illam cum conditione legavit episcopo, ut esset ea sola contentus, et
            eam episcopus acceptavit, quia per hoc aliis renunciasse videtur, de ceteris non poterit
            exigere portionem. Quodsi eam ipsi absolute reliquit, portionem sibi debitam poterit
            nihilominus de ceteris vindicare. Si vero constiterit, quod in fraudem modicum
            constituit mortuarium, ut in ceteris episcopus portione debita fraudaretur, quia fraus
            et dolus alicui patrocinari non debent, episcopus portionem ex illis poterit exigere a
            canone constitutam, salvis indulgentiis Romani Pontificis, quae quibusdam regularibus
            sunt concessae. [Requisisti etc. cf. cap. seq.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e320">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e322">CAP. XV.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e325">Relictum episcopo contemplatione personae, non dividitur cum ecclesia cathedrali;
            secus, si contemplatione ecclesiae, sive nihil relinquatur ecclesiae sive aliquid, sive
            coniunctim sive separatim. Si autem soli ecclesiae est factum relictum, episcopus
            habebit portionem canonicam. Praesumitur autem relictum contemplatione ecclesiae factum,
            quando fit ab extraneo habente administrationem, secus, si fiat ab administrationem non
            habente. Cum ecclesiis vero inferioribus episcopus non dividit sibi relictum, quia non
            est sibi tanta communio cum ecclesiis inferioribus, sicut cum cathedrali.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e328">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e331">Requisisti de his, quae testator pro anima sua legat in ultima voluntate, qualiter sint
            inter episcopum et ecclesiam dividenda. Et quidem regulariter verum est, quod episcopus
            debet de his secundum diversas consuetudines tertiam vel quartam portionem habere; sed
            considerandum est diligenter, utrum testator leget hoc modo: “relinquo, inquit, istud
            episcopo,” an: “relinquo istud ecclesiae;” vel: “relinquo istud episcopo et ecclesiae;”
            an: “relinquo istud episcopo et relinquo illud ecclesiae.” In primo casu distinguendum
            est, utrum relinquatur illud episcopo ab extraneo, an a propinquo. Si ab extraneo,
            generaliter verum est, quod praesumitur esse relictum intuitu ecclesiae, non personae.
            Unde cathedralis ecclesia de illo potest canonicam petere portionem, quemadmodum
            episcopo competit sua portio, si aliquid ipsi ecclesiae relinquatur. Et hoc utique verum
            est, nisi testator exprimat, quod velit illud tantum esse episcopi, non ecclesiae. In
            quo casu servanda est dispositio testatoris; secus autem, si exprimat, quod velit esse
            illud tantum ecclesiae, non episcopi, quia privata dispositio testatoris non potest
            generalem constitutionem canonis immutare. Nec est contrarium, quod in canone legitur,
            videlicet quod pontifices quibus ab extraneis aliquid aut cum ecclesia aut sequestratim
            dimittitur aut donatur, quia hoc ille, qui donat, pro redemptione animae suae, non pro
            commodo sacerdotis probatur offerre, non quasi suum proprium, sed quasi dimissum
            ecclesiae inter facultates ecclesiae computabunt, quoniam hoc est verum, quum testator
            ita sequestratim legat illud episcopo, quod non exprimit, utrum velit ad episcopum
            tantum, et non ad ecclesiam pertinere. Si vero relinquatur illud episcopo a propinquo,
            praesumitur esse relictum non intuitu ecclesiae, sed personae, nisi forte contrarium
            probaretur, et de isto nihil potest ecclesia petere in vita eius. Quod si relinquatur
            episcopo et ecclesiae, de illo canonica inter ipsos est divisio facienda. Si vero istud
            episcopo, et illud ecclesiae relinquatur, sive aequalia sive inaequalia sint relicta,
            reducenda sunt ad divisionem canonicam inter episcopum et ecclesiam cathedralem, nisi
            ambo velint esse testatoris dispositione contenti; quam propter ultimae voluntatis
            favorem satis decens est observare, ubi neque fraus intervenit, neque dolus, neque
            quisquam nimium defraudatur debita portione. Secus autem est, si aliquid legetur
            episcopo, et aliqua capellis vel monasteriis aut aliis piis locis. Nam in hoc casu quod
            legatur episcopo eius est praecipuum cum ecclesia cathedrali, quemadmodum si cuilibet
            alii legaretur. Et de illis quae aliis legantur, portionem canonicam nihilominus
            obtinebit, quoniam non est tanta communio inter episcopum et inter capellas et
            monasteria seu alia pia loca, quanta est inter episcopum et ecclesiam cathedralem, cui
            est spirituali coniugio copulatus. Unde quae acquirit episcopus non illis, sed isti
            tantum acquirit. Illud autem est generaliter observandum circa eum, qui potest proprium
            possidere, praelationem vel administrationem ecclesiae non habentem, quod si ei aliquid
            specialiter relinquatur, non solum a propinquo, verum etiam ab extraneo, intelligitur
            esse relictum non intuitu ecclesiae, sed personae, nisi probatio in contrarium
            appareret. Et idcirco de illo nec episcopus, nec ecclesia potest in vita eius sibi
            aliquid vendicare. Et hoc intelligitur esse verum, quum fraus minime procuratur, quae,
            si detecta fuerit, patrocinari non debet. [Significasti praeterea etc. cf. c. 9. de
            poenit. V. 38.]</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e335">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e337">CAP. XVI.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e340">In bonis patris, matris et aviae habet quis debitum iure naturae, in qua gravari
            nequit; et filius, rogatus de restituenda hereditate sub conditione, detrahit debitum
            iure naturae et Trebellianicam, in qua computantur fructus post litis contestationem
            percepti.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e343">Idem Episcopo Tuscano.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e346">Raynutius de Clera, duas habens filias, Alterocham videlicet et Adiectam, matrem
            insuper Cleram, et uxorem nomine Adelasiam, in extremis positus condidit testamentum,
            Alterochae filiae puberi ultra dotem, quam ei dederat, domum et quendam hortum in eodem
            testamento relinquens. Adiectae vero impuberi reliquit cetera bona sua, adiiciens, ut
            Alterocha et soboles, quam gestabat in utero, quum eo tempore praegnans esset, eidem
            impuberi succederent, si absque liberis moreretur. Tutoribus insuper, quos Adiectae
            impuberi filiae dederat, idem testator iniunxit, ut eandem cum omnibus bonis suis
            matrimonio copularent. Mortuo itaque testatore tutores impuberis eam cum omnibus bonis
            suis, eidem relictis a patre, iure Lombardo cuidam Petro nomine tradiderunt. Quae, quum
            per quadriennium cohabitasset eidem, filium ex eo suscipiens, tandem sine liberis est
            defuncta cuius bona idem P. maritus eius, superstes aliquanto tempore, possedit in pace.
            Qui, cum alia muliere matrimonium contrahens, et filios suscipiens ex eadem, diem
            clausit extremum. Postmodum vero inter Alterocham et filium eius Montanellum ex una
            parte, ac filios eiusdem P. et Raynerium tutorem eorum ex altera super bonis praedictis
            eiusdem Adiectae suscitata materia quaestionis, coeperunt coram G. iudice Tuscanensi ad
            invicem litigare, coram quo Alterocha et M. filius eius bona quondam Raynutii, patris
            eiusdem Alteroccae, tanquam ex causa fideicommissi vel substitutionis sibi debita
            petierunt, Rainerio tutore filiorum praedicti P. ex adverso dicente, quod obstabat illis
            annalis praescriptio, usucapio pro dote ac longi temporis silentium diuturnum. Insuper
            allegabat, quod de bonis illis tam tertia Clerae, praedicti R. matris testatoris, et
            tertia Adelasiae uxoris eiusdem, quam etiam quarta per Trebellianum nomine ipsius
            Adiectae erant ante omnia deducendae. Dictus vero iudex, utriusque partis allegationibus
            et rationibus diligenter inspectis, supra dictum Raynerium tutorio nomine pupillorum in
            restitutione bonorum quondam Raynutii condemnavit, tertia Clerae primo deducta, quam
            Adiectae ac viro suo donaverat, de qua in substitutione, quam fecit Raynutius, non
            videtur aliquatenus cogitasse; deducta quoque tertia Adelasiae, quam ipsa P. vendiderat
            supra dicto. Praecepit etiam idem iudex, de his rebus illas tertias deducendas, de
            quibus deduci poterant secundum Tuscanae consuetudinem civitatis. Deduci praeterea
            quartam per Trebellianum idem iudex iniunxit, quum etiam quilibet extraneus restitutione
            gravatus eam deducere potuisset; sed utraque pars ab illa sententia provocavit. (Et
            infra:) Quum autem coram G. diacono cardinali auditore a nobis concesso fuisset diutius
            litigatum, ipse habito consilio peritorum de mandato nostro sententiam supra dicti
            Guezii iudicis, videlicet in eo, quod dixit, tertiam Clerae, et tertiam Adelasiae
            integraliter deducendas, idem cardinalis pronunciavit iniustam, et ab ea legitime
            provocatum, diffiniens, sic illas tertias deducendas, ut legitima portio, iure naturae
            debita Alterochae, illi salva sit in utraque; ad cuius restitutionem dictum deinde
            Raynerium condemnavit. In eo vero, quod quartam partem per Trebellianum idem iudex
            censuit retinendam, sententiam confirmavit eiusdem, ita videlicet, quod fructus, de
            bonis ipsus a tempore litis contestatae percepti a praedicto Petro et filiis eius post
            mortem Adiectae, computentur in ea. Qui si suffecerint ad quartam et fructus eius, eo
            nomine alia deductio nulla fiat; alioquin iuxta quantitatem fructuum perceptorum
            computationis ratio habeatur. Quia vero pater Adiectae ipsam in legitima non potuit
            aggravare, legitimam ipsam, videlicet eius partis, quae sibi debebatur ab intestato,
            deducendam censuit, et etiam retinendam, ita videlicet, quod deductio fiat tantummodo de
            his rebus, de quibus secundum Tuscanae consuetudinem civitatis fieri consuevit. In eo
            autem, quod praenominatus iudex condemnavit Raynerium nomine pupillorum suorum ad
            residui restitutionem Alterochae ac eius filio faciendam, ipsius sententiam confirmavit.
            Nos igitur, eiusdem cardinalis sententiam exigente iustitia promulgatam ratam habentes,
            ipsam auctoritate apostolica confirmamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e351">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e353">CAP. XVII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e356">Episcopus compellit fideicommissarios seu executores testamenti ad exsequendas pias
            voluntates defunctorum, etiamsi testator hoc interdixisset.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e359">Gregorius IX. Nomon. Episcopo.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e362">Tua nobis fraternitas intimavit, quod nonnulli, tam religiosi quam clerici saeculares
            et laici, pecuniam et alia bona, quae per manus eorum ex testamentis decedentium debent
            in usus pios expendi, non dubitant aliis usibus applicare. Quum igitur in omnibus piis
            voluntatibus sit per locorum episcopos providendum, ut secundum defuncti voluntatem
            universa procedant, licet etiam a testatoribus id contingeret interdici; mandamus,
            quatenus exsecutores testamentorum huiusmodi, ut bona ipsa fideliter et plenarie in usus
            praedictos expendant, monitione praemissa compellas.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e366">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e368">CAP. XVIII.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e371">Filius, rogatus restituere hereditatem, detrahit tertiam iure naturae, et quartam
            Trebellianicam, in quibus potest legata relinquere, heredes instituere, et poenam
            imponere.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e374">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e377">Raynaldus Peponis filius, heres ab ipso institutus hoc modo, ut patruis suis
            hereditatem restitueret, si absque filiis masculis moreretur, cum eis mortuo Pepone
            super quibusdam bonis hereditatis eiusdem in tres arbitros compromisit, quorum duo,
            mortuo reliquo, prout ex forma compromissi poterant, procedentes, taliter arbitrati
            fuerunt, quod neutra pars haberet licentiam transferendi quocunque modo in alium res
            praedictas, nisi in eorum filios masculos ex ipsis legitime descendentes, et quod contra
            hoc fieret non valeret. Porro dictus R., prolem non habens, condidit testamentum in quo
            medietatem partis suae de rebus praedictis quibusdam avunculis suis, aliam vero
            medietatem et reliqua bona paterna uni ex patruis suis et eius filiis legavit,
            adiiciens, ut bona, in quibus ex testamento vel ab intestato dicti heredes R. possent
            succedere, si venirent contra legatum dictis avunculis suis debitum, ad ipsos pro
            determinatis portionibus devenirent. Demum eodem R. naturae debitum persolvente, ac uno
            ex patruis hereditatem adeunte praedictam, quum dicti avunculi adversus eundem patruum
            ac filios eius coram iudice communitatis Urbenatensis moverunt quaestionem, petendo pro
            rata, quae ipsos contingit, legatum praedictum, et restitui eis, si contra ipsum illi
            venirent, quaecunque occasione testamenti eiusdem R. ad ipsos pervenerant vel poterant
            pervenisse, praefatus iudex, ab illorum impetitione super legato ipsos absolvens, ad
            restitutionem aliorum bonorum sententialiter condemnavit eosdem. A cuius sententia quum
            ambae partes ad nostram audientiam appellassent, petente utraque parte dicti iudicis
            sententiam infirmari, quatenus contra se fuerat promulgata, et quatenus pro se faciebat,
            exsecutioni mandari, dilectus filius noster O. sancti Nicolai in carcere Tulliano
            diaconus cardinalis lite coram se legitime contestata, quoniam idem R. habebat in bonis
            quondam Peponis patris sui tertiam partem debitam iure naturae, in qua gravari nequivit,
            nec non quartam Trebellianicam, quam quilibet extraneus restitutione gravatus deducere
            potuisset, propter quod in rebus praedictis avunculis legatis portiones easdem habuit R.
            praefatus, easque potuit in ultima voluntate legare, ac per hoc legatum tenuit usque ad
            tertiam et quartam praefatas, licet ipsas non expresserit in legando, pronunciavit, non
            obstante praemisso arbitrio, quod nec legatum teneret, non poterat impedire, iudicem
            ipsum in eo, quod super hoc dictum patruum in totum absolvit, qui confessus est, se pro
            medietate possidere praedicta, perperam iudicasse, condemnavitque ipsum ad restitutionem
            medietatis tertiae et quartae partis ipsius legati pro rata, quae dictos avunculos de
            ipso contingit, et in residuo praefati iudicis sententiam confirmavit. Ceterum in eo,
            quod idem iudex dictum patruum et eius filios totaliter in aliis, quae in secundo
            articulo petita fuerant, condemnarat, male ipsum pronunciasse decrevit, quia filii eius
            contra voluntatem testatoris non inveniuntur aliquid commisisse, quum nihil de petitis
            reperti fuerint possidere. Verum in portione, quam patruus habebat in bonis illis
            ratione quartae et tertiae praedictorum, quas R. habuit in bonis eisdem, in quibus eius
            institutio et legatio ac adiectio poenae tenebat, pro rata eosdem avunculos contingente,
            de praedicto legato confirmavit sententiam iudicis supra dicti, eodem patruo et eius
            filiis in residuo absolutis, et salvo nihilominus ei ex iure institutionis beneficio
            legis Falcidiae, in restitutione praefati legati, si infra tempus legitimum voluntati
            paruerit testatoris, quum inventarium fecerit, et contra voluntatem testatoris lex
            Falcidia inducatur. Nos itaque, ipsius cardinalis sententiam ratam habentes, eam
            auctoritate apostolica confirmamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e381">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e383">CAP. XIX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e386">Exsecutor testamentarius, qui suscepit illud officium, exsequi compellitur.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e389">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e392">Ioannes clericus et P. laicus, exsecutores ultimae voluntatis O. clerici S. Crucis, qui
            venerabilibus et piis locis de bonis suis in ultima voluntate legavit, mandans insuper,
            satisfieri creditoribus per eosdem, post mandatum susceptum per dioecesanum cogi debent
            testatoris explere ultimam voluntatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="cice-l3t26-Dd1e396">
          <head xml:id="cice-l3t26-Hd1e398">CAP. XX.</head>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e401">Ponit quaedam legata, in quibus non solvitur canonica portio, nisi fiat in fraudem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e404">Idem.</p>
          <p xml:id="cice-l3t26-d1e407">De his, quae in ornamentis vel pro eis, seu fabrica, luminaribus, anniversario,
            septimo, vigesimo, tricesimo die, sive aliis ad perpetuum cultum divinum legantur
            ecclesiis vel reliquis piis locis, canonica portio, dummodo in fraudem non fiat, ut ea
            episcopus seu parochialis ecclesia debeat defraudari, deduci non debet.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>